Chapitre 30

Richard émergea en sursaut d’un sommeil peu profond. Même au milieu de la nuit, le camp bruissait encore d’activité. Un peu partout, des hommes criaient, riaient ou juraient comme des charretiers. Sans compter les hennissements des chevaux et les braiements des mules…

Dans le lointain, la construction de la rampe continuait à la lueur des torches. Jour et nuit, des soldats transformés en ouvriers suaient sang et eau pour la gloire de l’Ordre Impérial.

Mais rien de tout ça n’avait réveillé Richard. C’était autre chose, bien plus près de lui.

Des ombres se faufilaient entre les chariots, passant inaperçues des gardes à demi endormis. Sur sa gauche, Richard dénombra quatre silhouettes furtives. Puis une cinquième apparut sur sa droite.

Ces hommes avaient-ils vraiment échappé à la vigilance des gardes ? Ou les avait-on laissés passer ?

À leur gabarit, Richard sut immédiatement de qui il s’agissait. Depuis que Karg lui avait parlé de son pari avec Jagang, il s’attendait à recevoir des visiteurs nocturnes. C’était bien la dernière chose qu’il lui fallait, mais il n’avait pas voix au chapitre…

Être enchaîné à un chariot réduisait drastiquement ses possibilités. Se cacher était impossible et s’enfuir hors de question. Avant une rencontre importante, affronter cinq colosses n’était sûrement pas recommandé. S’il était blessé, ça ficherait son plan par terre.

Jetant un coup d’œil sur le côté, Richard vit que Léo le Roc était assez loin de lui. Couché sur le flanc, il dormait à poings fermés. Et s’il l’appelait pour le réveiller, Richard perdrait le seul élément qui jouait encore en sa faveur : la surprise.

Les types pensaient le trouver endormi. S’il appelait son ami, ça attirerait leur attention sur lui, et ils risquaient d’aller l’égorger pour avoir tout loisir de s’occuper ensuite de Richard.

Sur la gauche, les quatre costauds refermaient peu à peu les mâchoires de leur piège. Sachant que leur proie ne pouvait pas s’échapper, ils l’encerclaient afin de la priver d’espace pour manœuvrer. À la façon dont ils s’efforçaient de ne pas faire de bruit, ils pensaient toujours que Richard était endormi.

Un des types approcha encore un peu et décocha en direction de la tête de Richard le genre de coup de pied qu’on réservait en général aux dégagements en touche, quand on voulait se débarrasser du broc.

Richard esquiva le coup, puis il enroula sa chaîne autour de la cheville de l’homme. Quand il tira, son agresseur décolla du sol et s’y écrasa ensuite sur le dos avec un craquement qui n’augurait rien de bon pour ses vertèbres.

— Debout…, souffla un des autres agresseurs à Richard.

Le Sourcier fit une boucle avec sa chaîne, dans son dos, et n’obéit pas.

— Et si je refuse ? lança-t-il.

— On te défoncera la tête à coups de pied ! Que tu te lèves ou non, tu dérouilleras, mon salaud !

— Je vois que vous crevez de trouille, comme tout le monde le dit.

— De quoi parles-tu, minable ?

— Vous avez peur de perdre demain.

— Nous, peur ? s’écria un autre agresseur. Tu rigoles ?

— Vous ne seriez pas là si on ne vous fichait pas la trouille !

— Tu délires, l’ami ! dit le premier type. On est venus parce que Son Excellence nous l’a ordonné.

— Dans ce cas, c’est Jagang qui redoute une défaite. Voilà qui est intéressant… Et instructif ! Votre chef vous pense moins bons que nous et incapables de gagner à la loyale. Tu parles d’une bande de champions de Ja’La !

Un autre agresseur, agacé par ces palabres, avança pour ceinturer sa proie. Richard lui abattit sur le visage sa boucle de chaîne – assez fort pour lui fendre la tête en deux.

L’imprudent recula en criant de douleur.

Voyant charger un troisième colosse, Richard bascula sur le dos et tendit les jambes, cueillant le type au niveau du plexus solaire. Déséquilibré par l’impact, le souffle coupé, l’agresseur alla s’écraser sur le sol.

Mais le premier attaquant se redressait déjà. Par bonheur, le deuxième se tordait maintenant de douleur par terre. Le coup qu’il avait reçu en plein visage risquait de lui faire voir des étoiles pendant un sacré moment.

Le troisième colosse se tenait le ventre à deux mains, mais il semblait récupérer très vite. Pour ne rien arranger, le quatrième et le cinquième assaillant venaient de sortir de l’ombre.

Quatre adversaires simultanément, même si deux étaient amochés, faisaient beaucoup pour un homme seul attaché à un chariot.

Ayant compris qu’elle était une arme redoutable, les agresseurs entreprirent de saisir la chaîne de Richard afin qu’il ne puisse plus s’en servir. Le Sourcier tenta bien sûr de les en empêcher, mais les attaques venaient de tous les côtés et l’inévitable finit par se produire. Plongeant sur la chaîne, un des colosses parvint à refermer les mains dessus.

Quand son adversaire tira sur la chaîne, Richard résista comme il put, mais il perdit l’équilibre et s’écroula lourdement sur le côté. Deux autres types s’emparèrent de la chaîne et tirèrent de toutes leurs forces. Le choc incroyablement violent, au niveau du collier, donna à Richard l’impression qu’on lui avait à demi arraché la tête. Un instant, il crut que le cercle de métal avait broyé sa trachée-artère. Mais l’air pénétra de nouveau dans ses poumons.

Alors qu’il avait du mal à encaisser le choc, une panique animale menaçant de le submerger, un des joueurs de l’empereur lui décocha un coup de pied dans les côtes. Un craquement sinistre retentit, comme si un os avait cédé. Richard tenta de rouler sur lui-même, pour échapper à ses tortionnaires, mais ils tirèrent de nouveau sur la chaîne, le contrôlant comme une vulgaire marionnette.

Le collier de fer s’enfonça dans la chair de Richard, faisant jaillir du sang.

Non loin de là, les gardes observaient le spectacle sans broncher. Après tout, ils n’allaient pas contrarier les joueurs de Jagang…

Sentant un peu de mou dans la chaîne, Richard se mit à genoux et la saisit à deux mains afin d’empêcher les colosses de s’en servir pour lui briser la nuque. Trois agresseurs unirent leurs efforts pour reprendre le contrôle de la sinistre longe.

Richard ne put rien faire. Entraîné vers l’avant, il tomba sur le flanc, puis roula sur le dos.

Voyant un pied botté fondre sur son visage, il écarta la tête juste à temps.

Les coups de poing et de pied commencèrent à pleuvoir de toutes parts. Tenant toujours la chaîne d’une main, le Sourcier se servit de l’autre pour repousser un adversaire. Puis il dévia le direct d’un autre et enfonça son coude dans l’entrejambe d’un troisième, le forçant à tomber à genoux.

Malgré l’efficacité de ses parades et de ses esquives, Richard encaissa plusieurs coups vicieux. Les types continuant à tendre la chaîne, il n’avait guère de latitude pour manœuvrer, d’autant moins qu’il n’osait pas prendre le risque de lâcher la cruelle longe.

Se recroquevillant en position défensive avec pour objectif premier de protéger son abdomen, il espéra que cette stratégie forcerait ses agresseurs à approcher – et par la même occasion à donner un peu de mou à la chaîne.

Un des colosses arma son bras et frappa à une vitesse phénoménale. Pour parer ce coup-là, Richard dut lâcher la chaîne. Expert dans l’art d’associer défense et attaque, il profita de l’élan du type pour lui flanquer un magistral coup de coude dans la mâchoire.

Sonné, l’homme tituba en arrière.

Grâce au mou supplémentaire qu’il venait d’obtenir, Richard put se baisser pour éviter un autre crochet puis contre-attaquer en propulsant son pied droit dans le genou de son agresseur. Précis et puissant, le coup fit assez de dégâts pour arracher un cri de douleur à un joueur de Ja’La habitué à dérouiller salement. Saisissant l’occasion, le Sourcier répéta la manœuvre sur l’autre genou de sa victime. Et quand celle-ci s’écroula, il en profita pour lui décocher un fantastique coup de coude en plein visage.

Dans le même mouvement, il esquiva un direct, saisit au vol le poignet de l’homme et, de la main gauche, lui assena une manchette au creux du coude. Soumise à des contraintes radicalement opposées, l’articulation ne résista pas.

Quand Richard lui lâcha le poignet, le champion de Jagang brailla de douleur comme un veau, les yeux rivés sur son bras disloqué.

Sans prendre le temps de savourer sa victoire, le Sourcier évita une autre attaque, faucha les jambes de son adversaire malheureux et lui flanqua un grand coup de talon à la tempe.

Même s’il ne s’en sortait pas trop mal, Richard avait des difficultés à cause de la chaîne qui limitait beaucoup ses mouvements. Mais pour survivre, un homme devait penser à ce qu’il pouvait faire, pas à ce qui lui était interdit. Une autre façon de formuler l’adage favori de Zedd : face à l’adversité, il faut penser à la solution, pas au problème.

Richard avait un autre obstacle à surmonter, de nature stratégique, celui-là. S’il utilisait les coups qui semblaient le mieux adaptés à la situation, il tuerait sans aucun doute un ou plusieurs de ses adversaires. Désireux de ne pas le voir jouer le lendemain, Jagang en profiterait pour le faire accuser de meurtre et exécuter sur-le-champ. En règle générale, l’empereur n’avait pas besoin de prétexte pour se débarrasser d’un gêneur. Mais les Rouges de Ruben étaient désormais célèbres dans tout le camp, et l’élimination de leur marqueur, juste avant la finale du championnat, paraîtrait suspecte au plus fanatique des soudards.

Si le tyran se fichait de ce que pensaient ses hommes – à peine mieux que du bétail à ses yeux – il était très susceptible dès qu’on en venait au Ja’La. Une bonne excuse pour condamner Richard à mort serait donc hautement bienvenue.

Sans le marqueur de Karg, Jagang ne risquerait plus de devoir céder Nicci au général. Même contre « Ruben », l’équipe du tyran avait une sérieuse chance de l’emporter, il ne fallait pas se voiler la face. S’il manquait à l’appel, l’issue de la rencontre ne ferait aucun doute.

Cela dit, Jagang n’avait pas besoin d’une exécution capitale. Ses hommes paraissaient disposés à commettre un meurtre, et ils ne seraient pas punis s’ils tuaient Richard au cours d’une rixe. À part Karg, aucun officier n’accorderait d’importance à l’incident. Et le général lui-même n’avait pas assez de pouvoir pour faire toute une histoire de la mort d’un prisonnier. Chaque jour, des dizaines de soldats perdaient la vie dans des bagarres. Les coupables n’étaient jamais punis, sauf s’ils s’en étaient pris à un officier.

Si Richard mourait ce soir, Kahlan était perdue. À jamais prisonnière du sort d’oubli, elle serait un fantôme jusqu’à la fin de ses jours.

Cette idée suffit à redonner du courage à Richard. Même s’il devait retenir ses frappes, puisque tuer lui était interdit, il devait continuer à combattre. Bien entendu, doser ses coups compliquait les choses, dans une mêlée si furieuse, et cela le rendait plus vulnérable aux attaques adverses.

Alors qu’il esquivait un énième direct, il parvint à saisir au passage le bras de son adversaire. Se glissant sous l’aisselle du type, il le fit basculer sur son épaule et l’envoya s’écraser dans la poussière.

Un autre colosse en profita pour lui faucher les jambes. Se retrouvant également à terre, Richard récupéra une longueur de chaîne et s’en servit pour exploser le nez d’un de ses agresseurs. Le bruit du métal percutant la chair lui donna envie de vomir, mais il était bien trop occupé pour ça.

Un coup de pied l’atteignit au flanc, lui coupant le souffle.

À force d’encaisser, Richard faiblissait de plus en plus. Alors qu’il durait depuis moins de cinq minutes, ce combat paraissait avoir commencé des heures plutôt. Et se cantonner à la défense était épuisant en soi.

Un des colosses bondit sur sa proie… et fut dévié en plein vol.

Par la charge d’un taureau furieux ? Non, par une attaque de Léo le Roc. Mais à vrai dire, les deux choses étaient à peu près équivalentes…

Se servant de sa chaîne pour étrangler un des types, Léo donna à Richard assez de marge de manœuvre pour qu’il commence à repousser efficacement les joueurs de Jagang.

La situation s’arrangeait, et cette tendance se confirma lorsqu’un deuxième homme, jaillissant des ombres, entreprit de rouer de coups de poing les agresseurs de Richard.

Dans les ténèbres, le Sourcier n’identifia pas ce sauveur providentiel. En revanche, il le vit nettement prendre un des types par les cheveux et le tirer en arrière pour lui casser méthodiquement la figure.

À la lueur fugace des torches, Richard vit soudain briller des écailles sur le visage du nouveau venu. C’était Karg, rien moins que ça.

Fou de rage, il traita les cinq agresseurs d’immondes lâches et leur promit qu’ils finiraient la tête sur le billot. Puis il les chassa à coups de pied, leur ordonnant de quitter les « quartiers » de son équipe.

Les cinq colosses détalèrent sans demander leur reste.

C’était fini. Étendu sur le sol, Richard décida de ne pas faire immédiatement l’effort de se relever.

Toujours furieux, Karg brandit un index accusateur sur les sentinelles.

— Si vous laissez encore passer des intrus, je vous ferai écorcher vifs. C’est compris ?

Les gardes acquiescèrent piteusement, jurant qu’il n’y aurait plus de mauvaise surprise.

Toujours sur le sol et très occupé à reprendre son souffle, Richard entendait à peine les cris du général. Si le combat avait été bref, les coups des colosses de Jagang laisseraient des traces, ça ne faisait aucun doute.

Léo s’agenouilla près de son attaquant de pointe et l’aida à se tourner sur le dos.

— Ruben, ça va ?

Richard bougea les bras, plia les genoux et fit jouer ses chevilles, dont l’une se révéla très douloureuse. Tout son corps fonctionnait, mais en lui faisant un mal de chien. Il n’avait rien de cassé, c’était certain. En revanche, il ne pouvait guère se prétendre en pleine forme.

Et pour le moment, pas question de se lever.

— Je crois que ça ira…

— Que s’est-il passé ? demanda Léo au général Karg.

— Le Ja’La dh Jin, répondit laconiquement l’officier.

— Pardon ?

— C’est le Jeu de la Vie… Qu’est-ce qui te surprend là-dedans ?

Léo ne sembla pas comprendre.

Richard, lui, avait saisi.

Le Jeu de la Vie ne se déroulait pas exclusivement sur les terrains. Ce qui se passait avant et après une rencontre comptait énormément. L’intimidation, en particulier, faisait partie intégrante de la stratégie. Les enjeux étant très élevés, les joueurs et les responsables d’équipe ne reculaient devant rien pour s’octroyer un avantage.

Y compris le meurtre.

Dans tous les domaines, le combat pour la survie était au centre des préoccupations humaines. Une erreur entraînait la mort alors qu’une action judicieuse l’éloignait provisoirement. Au Ja’La, il en allait exactement ainsi, et comme dans la jungle, tous les coups étaient permis.

Deux furies poignardaient un marqueur trop efficace afin d’avantager leur équipe ? Un attaquant de pointe décidait de maquiller en rouge ses joueurs ? Des colosses tentaient de tuer Ruben pour qu’il ne les batte pas le lendemain ?

Tout ça était normal. La routine du Jeu de la Vie.

Pour survivre, il fallait combattre, c’était aussi simple que ça. Quand la vie ou la mort étaient en jeu, les règles ne comptaient plus. Un rêveur qui omettait de se protéger et perdait la vie n’avait pas l’occasion de crier à l’injustice depuis sa tombe. Pour éviter de finir trop tôt sous terre, il fallait être vigilant et chercher à gagner dans toutes les circonstances.

— Allez vous reposer, tous les deux, ordonna Karg. Demain, vous jouerez la rencontre de votre vie… ou de votre mort !

Le général s’éloigna et injuria au passage les sentinelles défaillantes.

— Merci, Léo…, souffla Richard. Tu es intervenu juste à temps.

— J’ai juré de te protéger, pas vrai ?

— Et tu t’en es très bien tiré.

— Tu t’en sortiras aussi bien demain, hein ?

— C’est juré. Et maintenant, aide-moi à me relever.

Chapitre 32

Tandis qu’il rafraîchissait les peintures de guerre de ses joueurs, Richard s’efforça de ne pas montrer combien ses blessures le torturaient. Rien ne devait déconcentrer les hommes, si peu de temps avant la rencontre décisive.

Une des chevilles du Sourcier lui faisait un mal de chien. Son épaule gauche l’élançait et les muscles de son cou étaient atrocement douloureux – pas de quoi s’étonner, après avoir encaissé tant de coups de poing… Après la bagarre, il n’avait bien entendu pas réussi à s’endormir. Unique point encourageant, il n’avait rien de cassé.

Mobilisant toute sa volonté, Richard chassa la souffrance et la fatigue de son esprit. Qu’importaient ses bobos et le manque de repos ! Il avait une mission à accomplir, et une seule chose comptait : réussir !

S’il échouait, il aurait l’éternité pour se reposer.

— Aujourd’hui, dit Léo le Roc, nous aurons l’occasion de nous couvrir de gloire.

Richard prit entre le pouce et l’index le menton de son ailier droit, l’orientant pour mieux voir les motifs qu’il retouchait.

En silence, il plongea son index dans la peinture et ajouta une rune de vigilance aux divers symboles de puissance qui ornaient les joues de Léo.

S’il avait connu une rune de bon sens, il l’aurait bien dessinée en grand sur le crâne rasé de son ami !

— Pas vrai, Ruben ? Ce sera peut-être notre jour de gloire.

Les autres joueurs tendirent l’oreille, très intéressés par la réponse de leur marqueur.

— Léo, tu es bien plus malin que ça ! Oublie donc ces histoires de gloire.

Richard interrompit son travail et regarda tour à tour chacun de ses équipiers.

— Oubliez-les aussi, les gars ! On se fiche de la gloire ! Les joueurs de Jagang ne sont pas en train de rêver d’un triomphe – ils se demandent comment vous tuer le plus vite possible. Vous m’entendez ? Ils veulent vous abattre, un point c’est tout.

» Aujourd’hui, nous allons lutter pour survivre. Le seul trophée qui m’intéresse, c’est la vie. Voilà toute la gloire que je vous souhaite à tous.

Léo parut ne pas en croire ses oreilles.

— Ruben, après ce que t’ont fait ces types, cette nuit, tu dois avoir envie de te venger.

Tous les joueurs étaient informés de l’agression. Léo leur avait raconté comment leur marqueur avait tenu tête à cinq colosses. Richard ne l’avait pas contredit, mais il avait soigneusement caché ses blessures. Les gars devraient se concentrer sur le jeu et sur leur propre survie, pas se demander si leur attaquant de pointe était en état de jouer.

— Je veux gagner, dit Richard, mais pas pour la gloire, et encore moins pour me venger. Je suis un esclave contraint de jouer au Ja’La. Si nous gagnons, je vivrai, c’est aussi simple que ça. C’est l’essentiel : survivre. Qu’ils soient des prisonniers ou des soldats, des joueurs meurent chaque jour. De ce point de vue, nous sommes tous égaux. Le seul véritable triomphe, c’est de vivre un jour de plus.

Plusieurs prisonniers acquiescèrent.

— Tu ne crains pas un peu les conséquences d’une victoire sur l’équipe de Jagang ? demanda Bruce, l’ailier gauche de Richard. Infliger une défaite à ces joueurs n’est peut-être pas une bonne idée. Ils représentent l’Ordre Impérial et l’empereur lui-même. Les vaincre risque de passer pour une preuve d’arrogance. Qui sait ? on nous accusera peut-être d’avoir commis un sacrilège.

Tous les regards se braquèrent sur Richard.

— Sous le règne de l’Ordre, ne sommes-nous pas tous égaux ? Aurais-je mal compris quelque chose ?

Bruce ne sut d’abord pas comment prendre cette saillie. Puis il eut un grand sourire.

— Tu as raison, Ruben. Ce sont des hommes comme nous, rien de plus. Nous devons gagner, je crois…

— Je le crois aussi…

Comme Richard le leur avait appris, tous les hommes poussèrent le cri de guerre de l’équipe. Un rituel un peu dérisoire, certes, mais très utile pour cimenter le groupe. Malgré leurs différences, tous les joueurs avaient un objectif commun et ils devraient s’unir pour l’atteindre.

— Nous n’avons jamais vu jouer les hommes de l’empereur, rappela Richard. En revanche, ils nous ont observés. En règle générale, les équipes ne changent pas de stratégie d’une rencontre à l’autre. Du coup, ils s’attendront à nous voir jouer comme d’habitude. Et nous allons tirer un avantage de cette analyse trop superficielle.

» Mémorisez bien les tactiques correspondant à nos nouveaux signaux. Ne confondez surtout pas avec notre ancien code, c’est compris ? Ces nouveautés nous permettront de déstabiliser nos adversaires. Que chacun se concentre sur son rôle, et ça nous rapportera des points.

» Surtout, n’oubliez pas que ces hommes, en plus de chercher la victoire, tenteront de nous blesser. Les équipes précédentes s’en abstenaient depuis notre démonstration de la première rencontre. Mais ces joueurs sont différents. Ils savent qu’une défaite équivaut pour eux à une condamnation à mort. C’est le sort qu’a connu la précédente équipe de Jagang. Ne vous attendez pas à un jeu loyal. Ces types chercheront à nous faire exploser le crâne.

» Ils voudront nous éliminer les uns après les autres, n’en doutez pas.

— Tu seras leur cible prioritaire, dit Bruce. Le marqueur est l’homme-clé d’une équipe. La preuve, ils ont tenté de t’empêcher d’entrer sur le terrain aujourd’hui.

— Très bonne analyse… Mais étant l’attaquant de pointe, j’aurai Léo et toi pour me protéger. Les autres devront compter uniquement sur eux-mêmes. Nos adversaires sont malins, et ils commenceront peut-être par s’en prendre à vous, les gars. Ne baissez jamais votre garde, protégez-vous les uns les autres et n’hésitez pas à intervenir chaque fois que c’est nécessaire.

Dans le lointain, on entendait la clameur des spectateurs impatients de voir commencer la grande finale. À part les ouvriers contraints de travailler sur le chantier, tous les soldats devaient être concentrés sur la partie. Une infime minorité pourrait la voir, bien entendu, mais les autres supporteurs attendraient que des rapports arrivent jusqu’à eux.

La finale allait cependant être suivie par plus de spectateurs que d’habitude. Ayant de toute façon besoin de terre pour la rampe, les ouvriers, sur ordre de Jagang, avaient foré une « cuvette » géante dans les plaines d’Azrith. Le nouveau terrain de Ja’La se trouvait au fond, et la circonférence en pente douce de la cuvette permettrait d’accueillir une immense foule de spectateurs.

Richard avait cru que la finale se disputerait dans l’après-midi. Mais plusieurs rencontres de classement, très importantes pour la répartition des places d’honneur, l’avaient précédée. Désormais, il faisait nuit, et l’ultime rencontre se déroulerait à la lueur des torches.

Un spectacle encore plus excitant pour les soldats. Au fond, le Ja’La existait avant tout pour eux, et la construction du grand stade au pied du Palais du Peuple était une façon de leur dire que l’Ordre régnait désormais sur D’Hara – et par extension, sur le Nouveau Monde.

Richard leva les yeux au ciel et constata qu’il était chargé de nuages. Dès que les derniers rayons du soleil auraient disparu, il ferait très sombre.

Des conditions curieuses pour disputer une rencontre, mais qui ne dérangeaient pas le Sourcier. À vrai dire, c’était même une chance pour lui, car l’obscurité était depuis toujours sa plus fidèle complice. Un guide forestier était souvent amené à arpenter la forêt de nuit, parfois à la seule lumière des étoiles, lorsque la lune se faisait discrète.

Quand on savait « voir », il n’était pas toujours indispensable d’utiliser ses yeux.

Quand il y repensait, Richard aurait juré que son ancienne vie remontait à une éternité. En même temps, il avait l’impression d’avoir quitté la veille sa chère forêt de Hartland.

Quoi qu’il en soit, il en était très loin, désormais. La paix et la sécurité restaient des rêves inaccessibles, tout comme la femme qu’il aimait le plus au monde.

Au moment où il mettait la dernière touche au maquillage de Léo le Roc, Richard vit que le général Karg approchait du cercle de sentinelles. Après leur trahison de la nuit, les soldats n’osaient pas lever les yeux sur leur chef. En les balayant du regard, le Sourcier remarqua plusieurs visages qu’il ne connaissait pas. Des hommes de confiance de Karg, probablement.

Un solide détachement escortait le général. Des hommes entraînés à surveiller les prisonniers et à s’assurer qu’ils jouaient au Ja’La et rien de plus.

En réalité, ces soldats étaient surtout là pour Richard – avec mission de le tuer au premier geste suspect.

Quand on le libéra enfin de ses entraves – après tous les autres – le Sourcier put masser sa nuque douloureuse, se soulageant presque instantanément. Sans son collier et ses chaînes, il se sentit étrangement léger, comme s’il avait été capable de voler. Cette impression étant excellente pour ce qui allait suivre, il s’en imprégna en profondeur.

La clameur des spectateurs, dans le lointain, avait des échos de chant guerrier. La foule espérait voir du sang, comprit Richard.

Eh bien, elle allait être servie !

Quand il emboîta le pas au général, précédant ses joueurs, Richard s’efforça de ne plus entendre le bourdonnement agressif des spectateurs. Pour bien se concentrer, il lui fallait s’isoler de tout.

En chemin, des milliers de soldats firent une haie d’honneur aux futurs combattants. Certains hommes tendaient les bras, cherchant à toucher les héros qui allaient se frotter aux champions de l’empereur.

Plusieurs membres de l’équipe rouge saluèrent joyeusement leurs supporteurs. Étant le plus grand et le plus costaud, Léo le Roc attirait bien entendu tous les regards. Touchant de simplicité et de gentillesse, le colosse répondait à tous les sourires et se réjouissait de tous les encouragements. Apparemment, la popularité le comblait de joie. Pas par orgueil, comprit Richard, mais parce qu’il adorait être aimé et rendre leur amour aux autres.

Des huées se mêlaient aux applaudissements. L’équipe de Jagang avait aussi ses supporteurs, et ils ne faisaient pas dans la subtilité.

— Tu es nerveux, Ruben ? demanda Karg par-dessus son épaule.

— Oui, répondit très sincèrement Richard.

— Ça ira mieux dès que tu seras en pleine action.

— Je sais…

Dans la cuvette du stade – qui aurait plutôt mérité l’appellation de « chaudron » – l’excitation des spectateurs était à son comble. La rencontre en nocturne ajoutait encore à la tension – un îlot de lumière perdu dans un océan de ténèbres, comme lorsqu’un navire approchait d’un phare par une nuit sans lune. Cette « intimité » inciterait les soldats à donner libre cours à leurs plus bas instincts, c’était inévitable.

Les spectateurs chantaient, désormais. Pas des paroles, plutôt une mélopée gutturale conçue pour saluer et encourager les joueurs, certes, mais aussi pour souligner et célébrer l’importance de l’événement. Tapant du pied pour marquer le tempo, des milliers d’hommes composaient une sorte de symphonie primale assourdissante aux effets étrangement euphorisants.

Un appel à la violence – au fond, oui, il s’agissait d’un chant guerrier, et cela expliquait sans doute pourquoi une partie de Richard y était hautement sensible.

Il se servit de cette humaine faiblesse pour la transformer en force et réveiller au plus profond de lui-même l’enthousiasme d’un combattant certain de défendre une juste cause. Alors qu’il se frayait un chemin parmi les spectateurs, il s’immergea dans sa concentration et devint tout à fait étranger au monde. Isolé dans sa tour d’ivoire intérieure, il y puisa la force d’affronter les épreuves qui l’attendaient.

En un sens, il faisait la même chose quand il tentait d’entrer en contact avec son don. Mais il n’y avait rien de magique là-dedans, c’était l’unique différence…

Quand son équipe eut atteint le fond du chaudron, le général Karg lui ordonna de s’arrêter à un bout du terrain, juste à côté de plusieurs porteurs de torche. Du coin de l’œil, Richard vit que des archers étaient postés sur tout le périmètre du terrain. D’un côté du rectangle, à mi-distance de deux buts, il repéra la zone dégagée réservée à l’empereur et à sa suite.

Jagang n’était pas là.

Richard en eut aussitôt les entrailles nouées par l’angoisse. Il avait toujours tenu pour acquis que l’empereur assisterait à la finale en compagnie de Kahlan – et maintenant, de Nicci. Mais la « loge » d’honneur délimitée par des cordes était déserte.

Richard se calma très vite. Le tyran ne pouvait pas se permettre de négliger cette rencontre. Même s’il était en retard, il finirait par se montrer.

À l’autre extrémité du terrain, l’équipe de l’Ordre apparut enfin sous les ovations de la foule. Véritables maîtres du Ja’La, ces joueurs étaient des héros pour la majorité des soudards. Capables d’écraser les adversaires les plus coriaces, ils symbolisaient mieux que personne la puissance et la virilité des combattants de l’Ordre. En les adulant, les bouchers de Jagang s’adoraient eux-mêmes et se paraient de qualités qu’ils étaient loin de posséder.

Alors que Richard et ses équipiers attendaient sans bouger, les dieux du stade de Jagang firent un tour d’honneur sous un déluge d’acclamations hystériques. Leur démonstration de force ravissait la foule, prête à assister à la déroute de l’équipe rouge. Plus subtil, Richard trouva dans cette surreprésentation de confiance un aveu secret de faiblesse et de doute. Comme il l’avait appris de Zedd, les hommes avaient un besoin irrépressible de dissimuler leurs sentiments, et il ne fallait surtout pas prendre à la lettre ceux qu’ils affichaient trop ostensiblement.

Lorsque les champions de Jagang eurent fini de parader, Karg fit signe aux archers et aux gardes de s’écarter. Puis il ordonna à ses joueurs d’entrer sur le terrain.

Quand Richard passa devant lui, l’officier lui rappela qu’il avait « rudement intérêt à gagner ».

Dès qu’il pénétra dans ce qui était pour lui une arène et non un terrain de jeu, le marqueur des rouges se sentit un peu rassuré. Les applaudissements étaient presque aussi nourris que pour l’équipe adverse. En pratiquant chaque jour un Ja’La agressif, technique et spectaculaire, « Ruben » et ses hommes avaient gagné leur propre contingent de supporteurs.

L’exécution vengeresse d’un marqueur adverse, lors de la première rencontre du championnat, n’avait rien fait pour nuire à la réputation de Richard. Les peintures de guerre jouaient elles aussi un rôle important. Sur la scène du Jeu de la Vie, aucun effet n’était trop théâtral.

Comme Richard l’avait escompté, le public serait très partagé. Et c’était une très bonne chose pour les Rouges de Ruben.

Lorsqu’il étudia les joueurs d’en face, Richard ne put s’empêcher d’avoir des sueurs froides. Tous ces types étaient des géants. Ils lui rappelaient Egan et Ulic, les deux gardes du corps du seigneur Rahl, au Palais du Peuple. En cet instant, il aurait eu sacrément besoin des deux montagnes de muscles à la loyauté sans faille.

Laissant ses hommes près de leur ligne de but, Richard alla rejoindre l’arbitre au centre du terrain. L’attaquant de pointe de Jagang était déjà là. Il faisait une bonne tête de plus que Richard et arborait des épaules nettement plus larges.

Une ligne de chair rougeâtre et boursouflée barrait son visage à l’endroit où la chaîne de Richard l’avait percuté.

Sans quitter du regard le marqueur des rouges, l’homme tira une des pailles que lui présentait l’arbitre.

Puis ce fut autour de Richard. Ayant choisi une paille plus courte, il perdit le tirage au sort. Avec un rictus haineux, son adversaire s’empara du broc et courut souplement jusqu’à sa ligne de but où attendaient ses équipiers.

À les entendre applaudir, on comprenait que les spectateurs étaient satisfaits que l’équipe de Jagang soit la première à pouvoir marquer.

Alors qu’il rejoignait ses équipiers, Richard balaya l’assistance du regard. La tension était encore montée d’un cran. Si la partie se révélait excitante, le stade serait très bientôt un chaudron en ébullition.

Richard se demanda ce qu’il faisait là, victime impuissante d’un Univers devenu fou.

L’espace réservé à l’empereur était toujours désert. Sans Kahlan – même si elle ne le reconnaissait pas, pour l’instant –, Richard se sentait à la fois seul au monde et absurdement petit.

L’esprit embrumé, il se plaça en position défensive au milieu de ses hommes.

Dès que la corne sonna, l’équipe adverse, avançant en formation serrée, se rua sur les rouges de Ruben.

De plus en plus abattu, Richard eut du mal à se remémorer ce qu’il fallait faire dans ces cas-là.

Le fer de lance adverse s’enfonça sans aucun problème au cœur du réseau défensif des rouges. Richard tenta de bloquer les deux ailiers qui protégeaient le marqueur, mais il avait réagi trop tard et trop lentement.

Comprenant qu’il avait le champ libre, le marqueur de Jagang gagna la zone de tir, puis lança le broc avec une grâce et une efficacité impressionnantes.

Quelques défenseurs rouges tentèrent d’intercepter le projectile très précisément guidé.

En vain.

Lorsque le broc atterrit au fond d’un des buts rouges, les spectateurs hurlèrent de joie.

Richard venait d’apprendre quelque chose. À l’évidence, les joueurs de Jagang comptaient sur leur taille, leur poids et leur force pour faire voler en éclats la défense adverse. La finesse était le cadet de leur souci.

Alors que l’équipe de l’empereur se préparait à une nouvelle charge, Richard fit à ses hommes un signal très discret.

Juste avant l’impact, la formation défensive se déploya en demi-cercle puis se referma sur les attaquants comme les deux parties d’un étau. Recourant à des tacles plutôt qu’à des plaquages – une tactique peu chevaleresque mais très efficace –, les défenseurs firent tomber plusieurs colosses adverses. L’idée était de percer une brèche latérale dans la formation ennemie. Dès que ce fut réalisé, Richard s’y engouffra pour attaquer directement son homologue.

Le marqueur adverse ne ralentit pas, certain que son poids suffirait à envoyer le joueur rouge valser dans les airs.

Mais Richard n’alla jamais jusqu’au contact. Tendant une jambe, il recourut lui aussi à un tacle.

L’attaquant de pointe de Jagang bascula en avant. Réflexe normal lors d’une chute, il écarta les bras, lâchant le broc.

Comme il le prévoyait depuis le début, Richard le rattrapa au vol.

Après quelques foulées en zigzag, pour esquiver des défenseurs, il jugea inutile d’attirer toute l’équipe adverse sur lui et lança le broc à Léo le Roc, placé en retrait derrière la ligne de défense rouge.

Tout en distançant sans peine une poignée d’adversaires, Léo brandit victorieusement le broc. Un tonnerre d’applaudissements salua ce geste de défi non dépourvu de panache. Ravi d’être ovationné par une partie de la foule, l’ailier droit se retourna brièvement pour narguer les adversaires qui le poursuivaient.

Puis il fit une passe à Richard, qui la réceptionna parfaitement.

En défense, tout l’art consistait à conserver le broc, puisqu’il était inutile de marquer. Devenu la cible prioritaire de l’équipe adverse, Richard dut multiplier les esquives acrobatiques, mais il comprit très vite qu’il ne pourrait pas continuer indéfiniment comme ça.

Alors qu’il échappait à un défenseur, un autre le percuta latéralement. Dès qu’il eut touché le sol, le marqueur des rouges tenta d’estimer la position de ses équipiers autour de lui. Après un plaquage, vouloir garder le broc était très dangereux, car toute l’équipe adverse vous fondait dessus, créant ce qu’on nommait une mêlée ouverte. Le joueur coincé sous cette masse d’adversaire n’en ressortait jamais indemne. Parfois, il y laissait la vie, ou perdait conscience et devait être évacué du terrain.

Repérant Bruce sur sa gauche, Richard lâcha le broc. L’ailier s’en empara, devenant à son tour le gibier numéro un des adversaires.

Un tacle le fit voler dans les airs puis s’étaler de toute sa longueur sur le sol.

Par bonheur, une sonnerie de corne annonça la fin de la période d’attaque. Les rouges avaient encaissé un point, et ils pouvaient s’estimer heureux de ne pas en avoir perdu un deuxième.

Une fois relevé, Richard alla rejoindre ses hommes, près de la ligne de but rouge.

Il bouillait de rage contre lui-même ! Bon sang ! il n’était pas assez concentré ! S’il continuait à avoir l’esprit ailleurs, il finirait par se faire tuer.

Et s’il ne survivait pas à la rencontre, il ne pourrait rien faire pour Kahlan.

Les Rouges de Ruben, très secoués, tentaient de reprendre leur souffle. Richard ne les avait jamais vus si découragés.

Bon, il était temps qu’il revienne aux affaires !

— On les a laissés avoir leur moment de gloire, dit-il, mais la petite fête est terminée. Maintenant, on va leur botter les fesses !

Les joueurs sourirent et redressèrent la tête.

Saisissant au vol le broc que venait de lui lancer l’arbitre, Richard harangua très brièvement ses troupes :

— Montrons-leur à qui ils ont affaire, les gars ! D’abord une attaque un-trois, puis l’inverse. C’est compris ? (Il fit le signal correspondant à cette manœuvre, au cas où quelqu’un ne l’aurait pas entendu.) On y va !

Dès que la corne eut sonné, les rouges adoptèrent une formation en fer de lance – le fidèle reflet de la première attaque adverse. Personne à l’avant, pas d’ailier détaché : une masse humaine compacte lancée à toute vitesse.

Les joueurs de Jagang parurent ravis de voir ça. L’adversaire adoptait leur tactique favorite. Et sur le plan de la force brute, ils se savaient sans égaux.

Très peu de temps avant le choc, les rouges s’éparpillèrent comme une volée de moineaux.

Déconcertés par cette manœuvre inédite, les joueurs de l’empereur se regardèrent, incapables d’imaginer que faire face à des adversaires qui couraient partout et en tous sens sur le terrain, évoquant davantage une bande de gosses en récréation qu’une équipe qui dispute la rencontre de sa vie.

Des rires montèrent de la foule.

Zigzaguant comme ses équipiers, Richard tenait le broc calé au creux de son bras. Ses adversaires tardant à s’aviser du danger, il arriva sans encombre à quelques dizaines de pas du quadrilatère de tir.

Deux arrières le chargèrent alors comme des taureaux furieux.

Il accéléra, entra dans la zone, arma son bras et eut le temps de tirer avant qu’un des arrières le percute dans le dos.

Le broc volait déjà dans les airs. Plus rien ne pouvait empêcher qu’il finisse sa course au fond des filets adverses.

Emporté par son élan, le colosse qui avait renversé Richard n’avait pas pu tomber sur lui, l’écrasant ainsi de son poids. Une sacrée chance, parce que la colonne vertébrale du marqueur des rouges aurait eu du mal à encaisser un tel choc.

Richard se releva tant bien que mal, puis il regagna sa ligne de but sous les applaudissements d’une bonne partie des spectateurs.

Les rouges venaient d’égaliser, mais le marqueur n’en avait rien à faire. Il voulait mener au score, pour saper le moral de ses adversaires. La manœuvre « un-trois » avait un second volet baptisé « trois-un ». Il était temps de l’exécuter.

Le moral regonflé, les joueurs rouges se remirent en formation en fer de lance. Richard leur ayant donné le code et précisé qu’il y aurait une inversion, ils n’avaient pas besoin d’informations supplémentaires.

Dès que l’arbitre eut lancé le broc à leur marqueur, les Rouges de Ruben repassèrent à l’attaque.

Cette fois, alors qu’ils couraient à leur rencontre, les hommes de Jagang s’éparpillèrent au dernier moment afin d’intercepter individuellement chaque « attaquant papillonnant ».

Les rouges restèrent groupés et accélérèrent leur course. Les quelques défenseurs qui se retrouvèrent par hasard sur leur trajectoire ne purent rien faire. Les autres, un instant dépassés, se regroupèrent et entamèrent une poursuite perdue d’avance.

Dans la zone de tir, le dos protégé par le mur que venaient de former ses hommes, Richard propulsa le broc et le regarda se diriger inexorablement vers le but de droite du camp adverse.

Voyant le projectile s’écraser au fond des filets, une partie de la foule explosa de joie. Au même moment, une sonnerie de corne indiqua la fin de cette période d’attaque.

Au centre du terrain, l’arbitre annonça le score. Deux à un pour les Rouges de Ruben.

Mais alors qu’un de ses assistants retournait le sablier, l’arbitre principal tourna la tête, comme si quelqu’un venait de l’appeler.

C’était Jagang, avec Nicci à ses côtés. Un peu en retrait, Kahlan tenait la petite main de Jillian.

L’arbitre approcha de l’empereur, l’écouta quelques secondes durant, puis retourna au centre du terrain.

À la stupéfaction générale, il annonça que le deuxième point était refusé, car le marqueur avait tiré après la sonnerie de corne. En conséquence, le score était ramené à un partout.

Une moitié des spectateurs hurlèrent de rage et l’autre applaudit à tout rompre.

Les hommes de Richard protestèrent, prenant leurs supporteurs à témoin.

Richard vint se camper devant ses équipiers. Craignant qu’ils ne l’entendent pas dans le vacarme, il se passa un pouce sur la gorge afin d’indiquer que c’était fichu.

— On ne peut rien y faire ! cria-t-il. Oubliez ça et concentrez-vous !

Les rouges se turent, mais ils ne cachèrent pas leur fureur. Richard la partageait, mais il savait que ça ne servait à rien. Aucun arbitre ne reviendrait jamais sur une « décision » directement inspirée de l’empereur. S’il voulait aller jusqu’au bout, le Sourcier allait devoir modifier un peu son plan.

— Rien n’est perdu, rappela-t-il à ses équipiers. Lorsque nous aurons de nouveau l’attaque, on leur fera goûter un bon « deux-cinq » ! C’est compris ? (Les rouges acquiescèrent.) On ne peut rien contre une injustice, mais il est possible d’empêcher ces tricheurs de marquer. Ensuite, nous irons chercher dans leur camp le point qu’on nous a volé. Oubliez nos malheurs et concentrez-vous sur les minutes à venir. Personne n’a jamais gagné en pleurnichant sur son sort !

Après l’injustice elle-même, la révolte stérile qu’elle provoquait était le pire ennemi de n’importe quel compétiteur. Toujours en colère, les joueurs rouges étaient désormais décidés à faire payer le déni de justice à leurs adversaires.

Cette fois, l’attaque des champions de Jagang se révéla plutôt désordonnée et mollassonne. Encore ravis par leur incroyable « coup de chance », ils manquèrent de conviction, donc d’agressivité, et les rouges n’eurent pas de difficulté à briser leur élan.

Alors que le marqueur adverse gisait sur le sol, un peu sonné, Léo le Roc sortit victorieux de la lutte pour la possession du broc.

Pour ne pas être coincé par les défenseurs, il fit aussitôt une passe à Bruce, qui transmit immédiatement à son marqueur.

Toujours généreux dans l’effort, Richard courut jusqu’à la ligne de tir à deux points. Sous les acclamations de la foule, il tira et réussit un coup magistral à cette distance.

Les spectateurs réagirent comme si les deux points étaient acquis. Une façon de stigmatiser la tricherie précédente, bien entendu.

— Quatre à un ! Quatre à un ! scandèrent les supporteurs des rouges.

Officiellement, on en était toujours à un partout. Moralement, c’était une autre affaire.

L’attaque suivante fut un peu mieux menée. Le marqueur de Jagang parvint à atteindre le quadrilatère de tir et à tenter de marquer, mais un rouge dévia le broc, qui rata le but de très loin.

La corne sonna et les rôles s’inversèrent de nouveau.

Suite à une belle attaque classique, Richard approchait de la ligne de tir lorsqu’un défenseur réussit à le plaquer. Toujours pour éviter d’être écrabouillé sous une mêlée ouverte, le Sourcier préféra transmettre le broc à Léo.

L’ailier droit le saisit au nez et à la barbe d’un défenseur, esquiva deux charges furieuses, entra dans la zone de tir, arma son bras et marqua un point incontestable, même avec la plus mauvaise foi du monde.

L’ailier droit leva les bras en sautant comme un gamin. Sa réaction enchanta les spectateurs, qui lui firent un triomphe.

Richard ne put s’empêcher de sourire devant tant de spontanéité. Alors qu’il se relevait, l’homme qui l’avait plaqué lui décocha un coup de poing entre les omoplates.

Une attaque interdite et parfaitement inutile, sauf quand on désirait entraîner un adversaire dans un corps à corps alors que le broc n’était même pas en jeu.

Richard ne tomba pas dans le panneau.

Tandis qu’il retournait vers sa ligne de but en compagnie de Léo, il lui tapota gentiment l’épaule.

— Bien joué, mon vieux !

— Un moment glorieux pour nous tous !

Richard éclata de rire.

— Oui, très glorieux ! Mais surtout, un point qu’on ne pourra pas nous enlever.

En attendant que l’arbitre lance le broc à leur marqueur officiel, tous les joueurs félicitèrent Léo. Rayonnant de joie, l’ailier droit les remercia en poussant un formidable cri de guerre. Puis il alla prendre sa place sur la droite de Richard, laissant son flanc gauche à Bruce.

Les rouges se remirent en formation et repartirent à l’assaut, visant l’aile gauche adverse. La défense y était plus faible qu’à droite, mais il s’agissait pourtant d’une diversion.

Toujours le même principe : attirer les défenseurs dans une zone, puis les y fixer et attaquer très vite du côté opposé.

Les défenseurs de Jagang ne firent pas ce qu’attendait Richard. Oubliant ce qu’on appelait la « défense de zone », ils foncèrent tout droit sur le fer de lance des rouges.

Dans la configuration présente, cette tactique n’avait aucune chance de neutraliser Richard ou de lui contester sérieusement le broc.

Les défenseurs avaient une autre idée en tête, c’était certain. Voyant que des arrières et des attaquants centraux se plaçaient en soutien de la charge, Richard sentit son sang se glacer.

— Léo, dévisse de là ! cria-t-il.

Le grand ailier choisit au contraire de faire face. Alors qu’il s’apprêtait à repousser ses agresseurs, trois d’entre eux se jetèrent sur le sol, une jambe en avant, afin de le tacler. Un quatrième plongea et enroula son bras autour du cou de sa proie.

Un cinquième homme, lancé comme un bolide, vint percuter le flanc de Léo.

L’essentiel du choc se répercuta dans le cou de l’ailier, fermement maintenu par la prise du quatrième joueur.

Richard eut l’impression que ses jambes continuaient à évoluer au ralenti, comme si rien de tout ça n’était réel.

Une simple illusion induite par l’angoisse, bien sûr.

Le Sourcier parvint en réalité à accélérer sa course.

Mais ça ne servit à rien, car il entendit un craquement sec caractéristique.

La nuque de Léo n’avait pas résisté…

Chapitre 36

Kahlan se demanda ce que voulait dire la fillette. Depuis peu, elle savait Richard capable de déclencher une guerre à lui tout seul. Mais s’aventurer dans le royaume des morts et en revenir vivant ? C’était un peu trop, même pour lui.

Cela dit, ce n’était ni le lieu ni le moment d’en débattre.

Regardant autour d’elle, Kahlan chercha une brèche éventuelle dans la marée de combattants. Si Jagang mourait, ou simplement s’il s’évanouissait, ses trois prisonnières auraient une toute petite chance de lui échapper.

Était-ce si certain que cela ? Qu’advenait-il du pouvoir d’un être tel que lui lorsqu’il perdait conscience ? Quand on pouvait marcher dans les rêves, continuait-on d’exercer son contrôle mental tandis qu’on rêvait ou dormait soi-même ?

Tant de questions sans réponse…

De toute façon, même si l’empereur ne pouvait pas utiliser les Rada’Han, il restait le problème des soudards déchaînés. Pour une fois, être invisible servait plutôt les intérêts de Kahlan. Mais Nicci et Jillian ne bénéficiaient pas de cet avantage. Une femme comme l’ancienne Maîtresse de la Mort et une petite fille « appétissante » telle que Jillian – pour les amateurs de chair tendre – ne se faufileraient pas parmi ces hommes sans éveiller leur lubricité.

Et Nicci semblait avoir une confiance aveugle en Richard…

— Vous croyez vraiment qu’il pourra nous sortir d’ici ? demanda Kahlan à son amie.

— Avec mon aide, oui… Je connais un moyen de nous évader…

De toute évidence, Nicci n’était pas femme à croiser les doigts et à fermer les yeux ni à se nourrir de vains espoirs. Durant son calvaire, sous le pavillon de Jagang, elle ne s’était jamais raccrochée à des illusions. Encline à regarder la réalité en face, elle savait s’avouer vaincue quand c’était le cas. Bref, si elle affirmait connaître une façon de fuir ce piège, c’était tout bêtement la vérité.

À travers une brèche dans la muraille de combattants, Kahlan aperçut de nouveau Richard. Passant sous la garde d’un adversaire, il lui traversa le ventre avec sa lame, la dégagea en un éclair et, dans le même mouvement, vint percuter le visage d’un second agresseur avec le pommeau de l’arme.

— Ce sera peut-être notre seule chance, dit Kahlan.

Nicci tendit le cou pour voir où en était Richard, puis elle regarda de nouveau l’empereur, au centre de son bouclier humain.

— Oui, c’est maintenant ou jamais ! Mais il y a ces fichus colliers !

— Si Jagang est distrait par autre chose, il ne pensera peut-être pas à les utiliser.

Nicci riva sur Kahlan un regard qui en disait long sur l’inanité d’un tel espoir.

— Écoutez-moi bien, dit-elle. Si les choses devaient mal tourner, je ferai mon possible pour que Jillian, Richard et vous ayez une chance de vous en tirer. (Elle leva un index impérieux.) Si nous en arrivons là, saisissez cette chance, c’est compris ? Surtout, ne gaspillez pas une possibilité qui m’aura coûté si cher. D’accord ?

Kahlan n’aimait pas envisager que Nicci puisse se sacrifier pour sauver ses trois amis. Richard et Jillian, ça passait encore… Mais pourquoi accordait-elle moins d’importance à sa vie qu’à celle d’une Inquisitrice amnésique ?

— Si vous me promettez d’agir ainsi en dernière instance, après épuisement de toutes nos options… Franchement, je préférerais que nous nous en sortions tous les quatre.

— Je n’ai qu’une vie et j’y tiens, déclara Nicci. Ça vous suffit, comme garantie ?

Kahlan sourit puis posa une main sur l’épaule de Jillian.

— Ne t’éloigne pas de moi, mais ne me traîne pas dans les jambes si je dois utiliser mon couteau. Et en cas de besoin, n’hésite pas à te servir du tien.

Jillian acquiesça.

Sans plus attendre, Kahlan l’entraîna vers le terrain de Ja’La, visant la zone où elle avait vu Richard pour la dernière fois. Nicci ferma la marche, tous les sens aux aguets.

Alors que Kahlan avait fait une dizaine de pas, le général Karg, perché sur un énorme destrier, déboula de la marée humaine, dans son dos. Très mécontent qu’on encombre son chemin, le cheval hennissait méchamment.

Karg évalua la situation en un clin d’œil. Puis il se tourna vers son escorte de gardes d’élite. Plusieurs centaines d’hommes aguerris au combat et armés jusqu’aux dents. La manière dont ils se frayaient un chemin parmi les soudards avait de quoi glacer les sangs. Dans leur sillage, ils laissaient des blessés éventrés, des morts décapités et toute une collection de membres tranchés net.

Derrière eux, à la chiche lueur de quelques torches, le combat continuait à faire rage. Désormais, les hommes se fichaient de qui ils affrontaient, amis ou ennemis, et encore plus de la cause qu’ils étaient censés défendre. Le seul mot d’ordre restait « chacun pour soi » et tout le monde lui obéissait – à part les gardes d’élite, parfaitement conscients de la situation et de l’identité de leurs adversaires.

— Des sœurs approchent, dit Nicci, c’est la lueur de leurs torches que nous voyons. Il nous reste peu de temps. Essayez d’éviter les soldats, afin de ne pas les affronter.

Kahlan fit signe qu’elle avait compris, puis elle continua son chemin. Nicci avait un plan qui semblait très sérieux. Pour que Richard les trouve, les trois fugitives devaient avancer dans l’axe de l’endroit où il les avait vues la fois précédente.

Kahlan entendait contourner le « front » où s’opposaient les soudards et les gardes d’élite, puis entrer sur le terrain et marcher à la rencontre de Richard en évitant autant que possible toute confrontation avec les combattants triés sur le volet qui luttaient pour défendre leur empereur et ne reculaient devant rien qui fût susceptible de leur gagner un avantage.

Karg sauta à terre au milieu des gardes spéciaux qui ferraillaient depuis un bon moment.

— Où est Jagang ? cria-t-il.

— Il a été blessé par une flèche, répondit un officier. Mes hommes le protègent. Les gars, écartez-vous pour laisser passer le général !

Toujours agenouillé, Jagang était maintenant soutenu par deux colosses accroupis à ses côtés. Pâle comme un mort, il restait néanmoins conscient et plus dangereux qu’un serpent.

Une main refermée sur la hampe de flèche qui saillait de sa poitrine, il suivait l’évolution du combat, guettant sans doute une occasion propice de se dégager d’un piège mortel.

— Une flèche ? s’écria Karg. Au nom de la Création ! comment est-ce arrivé ?

Un officier saisit le général par sa cotte de mailles et le tira vers lui.

— Ton héros lui a tiré dessus !

Le regard brûlant de haine, Karg plaqua la lame d’un couteau sur la gorge de l’homme.

— Bas les pattes, misérable !

L’officier obéit, mais ses yeux aussi brillaient de colère.

— Et maintenant, que racontes-tu au sujet de mon « héros » ?

— Ton marqueur peint en rouge ! C’est lui qui a pris Son Excellence pour cible.

— Si c’est vrai, je le tuerai de mes mains.

— Si nous ne l’avons pas taillé en pièces avant.

— Comme tu préfères, capitaine ! Je me fiche de qui l’éventrera, pourvu qu’il crève comme un chien et ne fasse plus de dégâts. Quand ce sera fini, qu’on m’apporte sa tête, pour que je sois sûr qu’il n’est plus de ce monde.

— C’est comme si c’était fait, grogna l’officier.

Ignorant superbement les rodomontades de ce crétin, Karg entreprit de pénétrer au cœur du bouclier humain.

— Aidez l’empereur à se relever ! cria-t-il. Nous allons le ramener sous son pavillon, où des sœurs s’occuperont de lui. Ici, nous ne pouvons pas l’aider.

Personne n’émit d’objection. Des gardes remirent Jagang debout, puis glissèrent chacun une épaule sous ses bras pour le soutenir.

— Karg…, souffla l’empereur.

— Oui, Excellence ?

— Tu tombes vraiment à pic… Je crois que tu as mérité ta récompense… pour une nuit ou deux.

Karg eut l’ombre d’un sourire, puis il se tourna vers les soldats d’élite.

— En route !

Jillian sur un flanc et Nicci sur l’autre, Kahlan continuait à avancer au milieu de la foule de brutes assoiffées de sang.

Dans son dos, les gardes qui soutenaient Jagang se mirent en mouvement. Devant eux, les hommes amenés par Karg s’ouvraient un chemin à coups d’épée et de hache.

Terrorisée à l’idée de retourner sous le pavillon, Kahlan surveillait du coin de l’œil la progression des sauveteurs du tyran. En même temps, elle tentait d’apercevoir Richard – sans succès, hélas.

Tandis que les soudards continuaient à s’étriper, les gardes de Jagang adoptèrent une formation en fer de lance pour s’enfoncer dans la cohue et regagner aussi vite que possible le centre de commandement.

Tous les porteurs de torche ayant détalé, seule la lueur des flambeaux apportés par les soldats d’élite illuminait encore la scène. Cette lumière étant de plus en plus lointaine, Kahlan s’avisa qu’elle ne distinguait plus le terrain de Ja’La. Dans les ténèbres, même l’imposante silhouette du Palais du Peuple perché au sommet du haut plateau n’était plus visible.

Pour se repérer, Kahlan n’eut bientôt plus que les illuminations du chantier, dans le lointain.

Une série d’explosions et d’éclairs signalèrent soudain aux trois fugitives que des Sœurs de l’Obscurité approchaient. Volant à la rescousse de Jagang, elles n’hésitaient pas à carboniser des centaines d’hommes sur leur passage.

Mais des centaines de milliers d’hommes s’étaient massés dans le stade et autour. Si certains étaient morts, tous les autres étaient encore présents, et les sauveteurs de Jagang auraient du mal à leur échapper.

Les trois fugitives avaient le même problème, sans l’avant-garde de plusieurs milliers de soldats dont bénéficiait Jagang. En l’absence d’arguments de ce type, elles n’avaient qu’une solution : passer inaperçues.

La capuche de leur manteau relevée, elles avançaient à petits pas, la tête humblement rentrée dans les épaules. Si elles ne se faisaient pas remarquer, tout était possible. Mais Kahlan seule avait un véritable avantage sur l’ennemi…

Un ignoble sourire sur les lèvres, Karg jaillit soudain des ténèbres et saisit Nicci par le bras.

— Te voilà enfin ? (Il rabattit la capuche du manteau pour mieux dévisager sa proie.) Tu viens avec moi ! (Il fit signe à un de ses hommes d’approcher.) Occupe-toi de la gamine ! Puisque nous allons donner une petite fête, je voudrais offrir de la chair fraîche à mes braves.

Jillian cria quand un colosse l’arracha à Kahlan – sans voir celle-ci – et la força à emboîter le pas au général.

La petite tenta de poignarder le type, mais il la désarma d’un geste nonchalant.

Kahlan décida de suivre le ravisseur de Jillian. Elle allait lui enfoncer son arme entre les omoplates lorsqu’une main puissante se referma sur son poignet.

Le sixième ange gardien, celui qu’elle avait perdu de vue. Manque de chance, c’était le plus intelligent. Moins négligent que ses camarades, il avait toujours ses armes.

Alors que Nicci et Jillian s’éloignaient de plus en plus de Kahlan – involontairement, mais ça ne changeait rien au résultat –, le soldat lui tordit le bras dans le dos et la força à ouvrir les doigts puis à lâcher son arme.

Kahlan lui décocha une ruade avec l’espoir de toucher une partie très sensible de son corps, le forçant ainsi à la lâcher. Elle rata sa cible et la pression de plus en plus forte que le colosse exerça sur son bras la contraignit à ne plus résister. Très content de lui, il la poussa dans la direction empruntée par le groupe de l’empereur.

Très vite, elle aperçut une crinière de cheveux blonds – Nicci n’était pas très loin devant.

La main qui serrait son poignet s’ouvrit soudain pour remonter le long de son avant-bras et le serrer dans un étau incroyablement puissant.

Se sentant tirer en arrière, vers les ténèbres et la fureur, Kahlan comprit qu’elle allait devoir se défendre contre un violeur.

Levant les yeux, elle…

… découvrit que c’était Richard qui la tenait par le bras.

Le temps ralentit son cours et les yeux gris du seigneur Rahl sondèrent jusqu’à l’âme de la prisonnière.

De si près, les peintures de guerre se révélaient terrifiantes. Mais le sourire qu’affichait Richard était le plus doux et le plus compatissant que Kahlan eût jamais vu.

Pétrifiée, Kahlan dut faire un effort conscient pour se forcer à respirer. Tout aussi paralysé, Richard la regardait en souriant comme un enfant.

Baissant les yeux, la prisonnière vit enfin où était passé le garde qui lui serrait le poignet. L’homme gisait sur le sol, sa tête faisant avec ses épaules un angle pas naturel du tout. À première vue, il ne respirait plus. Bien entendu, avec le nombre de cadavres qui jonchaient le sol, un de plus ou de moins ne faisait aucune différence. Surtout quand il s’agissait d’un soudard de base.

Sauf que celui-ci avait été capable de voir Kahlan…

Soudain, la prisonnière se souvint que sa nouvelle amie et sa protégée étaient dans de très sales draps.

— Il faut sauver Nicci et Jillian ! Le général Karg les a capturées.

Richard n’hésita pas un instant.

— On y va ! Reste auprès de moi, surtout…

Cette fois, le Sourcier dut se frotter à des gardes d’élite, plus à des soldats mal dégrossis. Curieusement, ça ne fit aucune différence. Toujours très serein, il continua sur sa lancée, évitant les ennuis quand il le pouvait et taillant ses ennemis en pièces s’il le fallait.

Esquivant une attaque pourtant très vive, il trancha net le bras de son agresseur, rattrapa au vol l’épée qu’il avait lâchée et la lança à Kahlan.

Elle serra fermement la poignée de l’arme et ne tarda pas à l’utiliser pour ouvrir le ventre d’un homme qui bondissait sur Richard.

Tenir une épée et être en mesure de se défendre elle-même était une expérience grisante. Se battant de conserve, les deux jeunes gens se frayèrent un chemin parmi l’élite de l’armée de l’Ordre.

Quand ils l’eurent rattrapé, Karg se retourna comme si un sixième sens l’avait averti. Lâchant Nicci, il se tourna vers son ancien marqueur, prêt à se battre. Voyant qu’il entendait régler cette histoire tout seul, les gardes d’élite se désintéressèrent de la question.

— Eh bien, Ruben, on dirait que…, commença le général.

Richard frappa, décapitant sans cérémonie un des officiers supérieurs de l’armée adverse.

Il n’avait aucun besoin de faire un sermon aux gens qu’il tuait. Quand il se battait, seul le résultat comptait. Il ne cherchait pas à se gagner l’approbation de ses adversaires. Les éliminer lui suffisait.

Ayant vu ce qui s’était produit, un garde tenta d’attaquer Richard par-derrière. Au passage, Nicci égorgea le type d’un geste vif et précis. Les yeux écarquillés de surprise, l’homme porta les mains à son cou, tomba à genoux puis s’étala face contre terre.

Alertés, d’autres hommes se ruèrent sur le marqueur des rouges. Face à tant de guerriers expérimentés, Richard allait devoir mobiliser tout son talent.

Mais il ne ferraillait pas seul. Désormais invisible pour tout le monde, Kahlan vola à la rescousse du seigneur Rahl. Stupéfiés, des hommes tombèrent sous les coups d’une épée qui semblait combattre toute seule. Formant une équipe des plus redoutables, Richard et Kahlan taillaient littéralement en pièces la crème de l’armée de l’Ordre.

Nicci s’engagea aussi dans la mêlée. Avec la même idée en tête – échapper aux gardes et fuir le camp –, les trois amis se battaient comme des lions.

— Il faut atteindre la rampe ! cria Nicci à Richard.

Le Sourcier retira sa lame du ventre d’un adversaire et fronça les sourcils.

— La rampe ? Tu es sûre ?

— Oui !

Richard n’insista pas. Il continua à frapper, mais modifia sa trajectoire, couvrant Jillian à chaque pas afin que personne ne puisse la blesser ou la capturer.

Durant cette marche sanglante, Kahlan prit soin de rester assez loin de Richard, afin qu’ils aient tous les deux assez d’espace pour manœuvrer.

Ne la voyant pas, la majorité des ennemis se ruait sur Richard, sans doute parce que Nicci leur semblait moins menaçante. Tirant tout le profit possible de son invisibilité, Kahlan se chargea de protéger les arrières de ses deux amis – et elle veilla particulièrement à la sécurité de Jillian.

Alors qu’un colosse menaçait de couper l’enfant en deux avec son épée, une lame lui traversa le torse et il mourut avant d’avoir compris ce qui lui arrivait.

Dès que l’agresseur se fut écroulé, Kahlan se retrouva face au visage souriant d’un homme aux très étranges yeux jaunes.

— Je suis là pour t’aider, jolie dame ! lança-t-il.

Dans le noir, l’arme de l’inconnu brillait comme une étoile.

S’il portait un uniforme de l’Ordre, l’homme n’en était pas un zélateur, ça semblait évident. Lorsqu’un nouveau garde voulut s’en prendre à Jillian, il s’interposa, fit décrire un arc de cercle à sa lame et fit sauter la calotte crânienne de sa cible. Dans un geyser de sang et de matière cervicale, l’homme partiellement décapité s’écroula comme une masse.

L’œil attiré par la scène, Richard vint se camper devant l’escrimeur aux yeux jaunes. Fou de rage, celui-ci leva son épée et l’abattit à une vitesse phénoménale.

Si incroyable que ça paraisse, Richard ne broncha pas.

Kahlan se demanda pourquoi il acceptait ainsi la mort. Car un coup pareil ne lui laissait aucune chance de s’en tirer.

La lame qui venait de découper le crâne d’un homme se comporta d’une incroyable façon. Au moment de toucher Richard, elle changea de direction – comme si elle était animée par une volonté propre, ou qu’elle vienne d’être déviée par un bouclier invisible.

L’inconnu frappa de nouveau, mais une fois de plus, son arme refusa de lui obéir.

— C’est mon épée ! cria-t-il, fou de rage.

Kahlan ne comprit pas le sens de cette affirmation – surtout en un moment pareil.

Elle n’eut pas le temps de s’appesantir sur la question. Sans pousser un cri, Nicci porta soudain les mains à son cou. Puis elle s’écroula, basculant en arrière comme si la foudre venait de la toucher.

Un groupe de soldats d’élite chargea Richard. Face à tant d’adversaires, il fut obligé de faire face avec des moyens plus classiques que précédemment. Malgré la perfection de sa technique, le nombre restait une variable déterminante et il dut céder du terrain, s’éloignant très nettement de Kahlan.

La prisonnière voulut prendre à revers les gardes qui fondaient sur Richard, mais l’inconnu aux yeux jaunes la saisit par le bras.

— Il faut partir ! Richard ne va pas mourir. Grâce à lui, nous avons une chance.

— Je refuse de le…

Comme si sa tête explosait, Kahlan eut l’impression que ses yeux allaient jaillir de leur orbite. Lâchant son arme, elle porta les mains à son cou et tenta d’arracher le collier qui la torturait. Malgré toute sa détermination, elle ne put s’empêcher de crier. Même quand on ne voulait pas faire plaisir à ses ennemis, il était parfois impossible de se maîtriser…

Comme Nicci, elle tomba à genoux.

— Viens, jolie dame ! cria l’inconnu. Il faut partir !

Kahlan n’était plus en état de se relever et encore moins de marcher. À vrai dire, elle parvenait à peine à respirer.

À travers ses larmes de douleur, elle vit la fureur de Richard, qui tentait en vain de la rejoindre.

Mais de plus en plus d’ennemis fondaient sur lui, résolus à châtier le marqueur qui avait humilié l’empereur et déclenché une émeute.

Même si chacun de ses coups faisait mouche, Richard était contraint de reculer.

Kahlan s’étala de tout son long, face contre terre. La douleur la paralysait totalement, désormais. Elle ne parvenait même plus à lever une paupière.

— Viens ! Partir ! cria l’inconnu en la prenant par le bras.

Voyant qu’elle ne réagissait pas, il décida de la traîner avec lui.

Chapitre 38

Malgré la douleur qui l’empêchait de se relever, Richard se réjouissait que Kahlan soit enfin débarrassée du Rada’Han.

Libérée de Jagang !

Et si Samuel se faisait capturer ou tuer avant que les deux fugitifs soient sortis du camp, Kahlan était invisible pour les soudards, ce qui l’aiderait à s’enfuir, même sans assistance.

La connaissant, Richard supposa qu’elle dévasterait la moitié du camp adverse sur son chemin. Quant à son propre sort, il ne s’en souciait guère, puisque sa femme était sauvée.

Elle ne savait pas qui elle était ni où elle devait aller, certes, mais elle vivait et elle n’avait plus rien à craindre, pour le moment. Depuis son arrivée dans le camp, c’était l’objectif du Sourcier. Il l’avait atteint, même si sa situation, désormais, n’avait rien d’enviable.

Regardant derrière la sœur qui les avait capturés, Richard vit que ça n’allait pas fort du tout pour Nicci. Elle portait un de ces maudits colliers, et il savait d’expérience à quel point c’était douloureux. Il aurait voulu l’aider, ou au moins la soutenir moralement, mais il ne pouvait rien faire.

Jillian aussi était entre les mains de l’Ordre et son avenir s’annonçait très sombre. Mais remâcher de telles idées ne servait à rien.

Un problème à la fois ! Ou plutôt, une solution !

Soudain, les membres de Richard cessèrent de le torturer, tout le reste de son corps continuant à lui faire un mal de chien. Même s’il pouvait bouger de nouveau – un peu –, la souffrance lui brouillait toujours la vue.

— Debout ! ordonna la sœur.

Elle semblait plus que morose. Même si elle avait affirmé que sa prise lui vaudrait une belle récompense, elle ne paraissait pas disposée à sauter de joie, loin de là.

Ce devait être une Sœur de l’Obscurité.

De toute façon, ça ne changeait rien…

— Je parie que tu n’es pas content du tout de me revoir, jubila-t-elle.

Cette femme se croyait importante au point que le monde entier connaisse son attitude hautaine, son regard haineux et sa langue de vipère. Beaucoup d’imbéciles pensaient que l’arrogance et le mépris permettaient de se faire respecter. Une grossière erreur ! C’était un excellent moyen de se faire craindre ou haïr, rien de plus.

Richard ne se souvenait plus de cette sœur et il ne voyait aucune raison de la flatter.

— Désolé, mais je ne vous remets pas… Je devrais ?

— Menteur ! Au palais, tout le monde me connaissait.

— Vraiment ? demanda Richard.

Il faisait durer la conversation histoire de prendre le temps de récupérer.

— Debout !

Le Sourcier fit de son mieux pour obéir, mais ça se révéla difficile. Ses jambes, en particulier, fonctionnaient beaucoup moins bien qu’il l’aurait voulu.

Dès qu’il eut réussi à se mettre à quatre pattes, la sœur lui décocha un coup de pied dans les côtes. Il en eut le souffle coupé. Par bonheur, la femme n’était pas assez forte pour que ses attaques physiques soient réellement dangereuses. En revanche, son Han semblait très puissant.

Richard parvint à se relever. Si ses bras et ses jambes ne tremblaient plus, sa tête restait embrumée par la douleur.

Autour de lui, les soldats commençaient à reprendre conscience. Se tenant le crâne à deux mains, Bruce gémissait sourdement.

Alertée par une clameur plus forte que les autres, la sœur tourna la tête et sonda ce qui était désormais un champ de bataille.

Richard saisit l’occasion pour regarder autour de lui et recenser les armes qui gisaient à portée de sa main. Si la sœur lui tournait le dos, il devrait essayer quelque chose. Une fois entré sous une tente de torture, il n’aurait pas une chance de revoir la lumière du jour, il le savait très bien.

Mourir ainsi le terrorisait. Mais Kahlan était libre, et ça adoucissait sa tristesse. Dès qu’il pensait à elle, l’amour qu’il lui vouait lui serrait la gorge. Hélas, elle ne se souvenait plus d’avoir partagé ce sentiment avec lui.

— Tu ne peux pas savoir depuis combien de temps j’attends un coup de chance pareil ! Avoir une occasion de me gagner les faveurs de Jagang ! Et voilà que le Créateur répond enfin à mes prières !

— Si je comprends bien, votre Créateur vous offre des victimes quand vous en demandez ? Ému par vos prières, il vous aide à remplir les tentes de torture de l’Ordre ?

— Dès que le bourreau t’aura arraché la langue avec une pince, les humbles servantes du Créateur n’auront plus à entendre tes blasphèmes.

— On m’a souvent dit que j’avais une grande gueule. Me réduire au silence me rendra service.

La sœur eut un rictus mauvais.

— Si tu crois pouvoir…, commença-t-elle en se tournant sur le côté pour désigner le camp.

Richard lui décocha un coup de pied sauté qui l’atteignit à la tempe. La force de l’impact la souleva de terre. Du sang et des dents jaillissant de sa bouche, elle tomba lourdement sur le côté. La puissance du coup semblait lui avoir brisé la mâchoire, tout simplement…

Richard plongea vers une épée qui gisait non loin de lui. La pire erreur qu’on pouvait commettre était de sous-estimer ces fichues sœurs. Tant qu’elle aurait un souffle de vie, cette femme pouvait le tuer ou lui faire regretter de ne pas être mort. Dès qu’il eut ramassé l’épée, il se retourna, prêt à frapper.

Un éclair le percuta, le faisant basculer en arrière.

Malgré le sang qui maculait son visage, la sœur s’était déjà relevée. Richard n’en crut pas ses yeux. À voir son regard voilé, on devinait qu’elle n’en avait plus pour longtemps – en plus de la mâchoire cassée, elle devait avoir une fracture du crâne. Mais elle était capable de résister assez longtemps pour en finir avec lui.

Le coup de pied avait provoqué de terribles dégâts, mais l’excitation de la bataille bloquait provisoirement la douleur. Tant que les connexions ne seraient pas rétablies, la sœur croirait être encore vivante, en somme. Puis elle s’écroulerait, en partance pour le royaume des morts.

Mais à quel moment ?

Richard tenta de se relever pour l’achever, mais un poids énorme l’en empêcha, comme si une force invisible le clouait au sol.

La sœur avança, baissa sur le Sourcier un regard vide puis porta une main à sa poitrine.

Stupéfait, Richard la regarda tituber puis s’écrouler face contre terre sans même tendre les bras pour amortir sa chute.

Était-ce une ruse ? Une façon particulièrement perverse de se moquer de lui ? Non, elle ne bougeait plus et le poids écrasant avait disparu.

Le Sourcier reprit l’épée qu’il avait lâchée, se releva et arma son bras pour frapper.

Ayant aperçu quelqu’un du coin de l’œil, il regarda mieux et n’en crut pas ses yeux.

— Adie ? C’est vraiment vous ?

La vieille dame sourit.

— Qu’est-ce que je suis content de vous voir !

— J’imagine, oui…

— Mais que faites-vous ici ?

— J’étais en partance pour la forteresse quand j’ai vu un terrain de Ja’La sur lequel couraient des joueurs couverts de runes rouges très dangereuses. J’ai compris que tu étais à l’origine de tout ça, et j’ai tenté de te retrouver, mais ça n’a pas été facile.

Ça, Richard s’en doutait.

Il ne prit pas le temps d’analyser la situation et d’interroger la dame des ossements. Courant jusqu’à l’endroit où gisait Nicci, il vit qu’elle souffrait toujours atrocement. Malgré la mort de la sœur, le Rada’Han continuait à la torturer et Richard ne savait que faire.

— Vous pouvez l’aider ?

— C’est le Rada’Han… Et je ne peux pas l’en débarrasser.

— Qui le pourrait ?

— Nathan, peut-être…

— Seigneur Rahl, il faut filer d’ici ! lança soudain une voix masculine. Ces types sont en train de se réveiller.

Richard reconnut aussitôt l’homme qui émergea des ténèbres. C’était Benjamin Meiffert – mais en uniforme de garde du corps de Jagang.

— Général, que fais-tu ici ? s’exclama Richard. (Puis il repensa aux convois de ravitaillement.) Tu es censé sévir dans l’Ancien Monde pour saboter les lignes de communication adverses.

— Je sais, mais j’ai un rapport à te faire… Nous avons un gros problème.

Richard connaissait assez bien Meiffert pour supposer qu’il s’agissait d’un énorme problème. Sinon, il n’aurait pas abandonné son poste.

Mais le rapport devrait attendre encore un peu.

— J’ai supposé que tu serais par ici, ou qu’on pourrait au moins me dire où te trouver. J’ai cherché un moyen d’entrer au palais, et c’est là que j’ai rencontré Adie. Elle m’a dit que tu étais ici, et au début, j’ai eu du mal à la croire. Mais elle ne se trompait pas.

Richard ne prit pas le temps de demander comment le général s’était procuré un uniforme. À l’évidence, ce déguisement lui avait permis d’aller et venir dans le camp sans se faire capturer ou tuer.

— Comment êtes-vous sortie du palais ? demanda Meiffert à Adie. C’est peut-être un bon moyen pour nous d’y entrer…

— J’ai emprunté la route, tout simplement. Mais il faisait nuit et j’étais seule. En plus, mon pouvoir m’a aidé à tromper la vigilance des sentinelles.

» Impossible de faire le chemin en sens inverse, surtout à trois ! Il y a des gardes et des pratiquants de la magie chargés de détecter les intrus. Nous n’aurions pas une chance.

— Mais avec votre pouvoir…

— Non ! Ma magie est très faible dans le palais, et ça ne s’arrange guère à proximité du haut plateau. Les magiciens ennemis sont affectés aussi, mais ils peuvent s’unir pour renforcer leurs sortilèges. Sans l’aide d’une autre magicienne, au minimum, je ne pourrai pas tromper les sentinelles. Et Nicci, dans son état, ne me sera d’aucune utilité. Si nous essayons d’entrer par là où je suis sortie, nous mourrons tous.

— Le grand portail est fermé, rappela Meiffert, et nous ne parviendrons pas à nous faire ouvrir, même si nous arrivons jusque-là.

— Nicci connaît un moyen d’entrer au palais, dit Richard. Pour ça, il faut aller sur le chantier de la rampe. J’ignore pourquoi elle m’a dit ça, mais il est urgent que nous quittions ce camp.

» Je crains que Nicci n’en ait plus pour longtemps…

Adie s’agenouilla et posa le bout des doigts sur le front de l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Tu as raison, hélas…

Richard prit Nicci dans ses bras et la souleva du sol.

— En route !

— Seigneur Rahl, dit Meiffert, je peux la porter.

— Occupe-toi de Jillian.

L’officier obéit sans discuter.

— Comment a-t-elle été capturée ? demanda Adie. (Laissant sa main sur le front de Nicci, elle tentait de la soulager un peu.) La dernière fois que je l’ai vue, elle était en sécurité au palais.

— Elle a dû partir à ma recherche…

— Anna a également disparu, ajouta Adie.

Cette fois, sa main vint se poser sur le menton de Nicci.

— Je ne l’ai pas vue – Anna, je veux dire.

L’intervention d’Adie semblait très peu efficace. Si on ne lui retirait pas très vite le collier, Nicci était perdue. Et il ne restait qu’un espoir : Nathan.

— Adie, vous voyez l’homme qui gît sur le sol ? Celui qui est couvert de peinture rouge, comme moi. Pouvez-vous l’aider ?

— Qui sait ? On peut toujours essayer.

Adie alla s’agenouiller auprès de Bruce. Comme tous les hommes attaqués par la sœur, il était encore à demi inconscient.

Adie se pencha et posa les doigts sur les runes dessinées au niveau des tempes du blessé.

Bruce cria, écarquilla les yeux et recommença à respirer avec plus d’amplitude.

Très vite, il s’assit sur le sol, étirant ses membres pour chasser les crampes.

— Bruce, bouge-toi un peu ! lança Richard. Nous devons filer.

L’ailier gauche de Richard regarda Meiffert, en uniforme de l’Ordre, puis Adie, qu’il ne connaissait pas, et enfin son marqueur, qui avait une femme dans les bras.

Il ramassa une épée.

— Ruben, tu peux me dire ce qui se passe ?

— C’est une très longue histoire… Tu es venu te battre pour moi et tu m’as sauvé la vie. Maintenant, tu dois décider de quel côté tu es.

— Je suis ton ailier… Tu l’as oublié ? Mon travail, c’est de te protéger.

— Même si je te dis que je m’appelle Richard ?

— J’ai toujours su que Ruben était un pseudonyme. Pour un marqueur, c’est un nom ridicule.

— Richard Rahl, précisa le Sourcier.

— Le seigneur Rahl, corrigea Meiffert, prêt à tout si les choses tournaient mal.

Bruce ne se démonta pas.

— Si vous voulez tous crever, attendez ici que tous ces types se réveillent. Désolé, mais je tiens trop à la vie pour vous tenir compagnie. En revanche, si vous avez l’intention de survivre, je suis votre homme !

— La rampe…, coassa Nicci.

— Tu es sûre ? lui demanda Richard. Pourquoi pas la route ? Je sais qu’il y a des sentinelles, mais nous sommes trois guerriers, et avec l’aide d’Adie…

Le regard que Nicci riva sur le Sourcier valait tous les longs discours.

— Si tu insistes… En route, mes amis ! Direction le chantier.

— Comment nous faufiler au milieu de ce champ de bataille ? dit Bruce. La rampe est loin d’ici.

Tous les gardes ayant été sonnés, ce secteur du camp était paisible. Tout autour, l’émeute faisait rage.

— Droit devant nous, dit Meiffert, j’ai remarqué un petit chariot d’approvisionnement. Nous y cacherons Nicci et Jillian.

» Seigneur Rahl, ne le prends pas mal, mais avec tes peintures rouges, tu attireras les soldats comme une lampe attire les papillons. Même remarque pour ton ailier. Il faudra vous cacher aussi, tous les deux. Adie et moi, nous conduirons le chariot. Tout le monde nous prendra pour un garde de l’empereur accompagné d’une sœur. Si on nous interroge, nous parlerons d’une mission urgente pour Jagang.

— J’aime ton plan, général, dit Richard. Dépêchons-nous !

— Qui est cet homme ? demanda Bruce en désignant Meiffert.

— Mon général en chef, répondit Richard.

— Benjamin Meiffert, se présenta l’officier. Soldat, tu n’as pas hésité à braver la mort pour combattre aux côtés du seigneur Rahl, et nous t’en garderons une reconnaissance éternelle.

— C’est le premier général en chef que je croise de ma vie, marmonna Bruce tout en se mettant en mouvement.

Chapitre 39

Les mains croisées sur son giron, Verna soupira en regardant Cara se camper devant elle, les poings plaqués sur ses hanches revêtues de cuir rouge.

Autour des deux femmes, une foule d’hommes et de femmes en robes blanches passaient le couloir au peigne fin, sondant visuellement le marbre blanc et l’inspectant du bout des doigts comme s’ils s’attendaient à y trouver un énigmatique message du royaume des morts.

— Alors ? demanda la Mord-Sith.

Dario Daraya, un très vieil homme, posa un index sur ses lèvres. Pensif, il regarda ses assistants continuer leur minutieux passage en revue du plus infime détail.

Puis il tourna la tête vers Cara et se gratta le crâne, dérangeant quelque peu la belle couronne de cheveux blancs qui lui restait.

— Je ne suis pas sûr, maîtresse.

— Pas sûr de quoi ? De ce que j’avance ou des conclusions de tes gens ?

— Maîtresse Cara, je suis parfaitement d’accord avec vous. Quelque chose ne va pas ici.

— Elle a donc raison ? demanda Verna.

— Oui. Mais je ne saurais dire où est le problème.

— C’est le sentiment que quelque chose cloche, pas vrai ?

— C’est ça, oui… Comme dans un cauchemar où on se perd dans sa propre maison parce que les pièces ne sont pas à leur place.

Cara acquiesça distraitement en suivant les évolutions de la petite légion d’employés spécialisés dans l’entretien de la crypte. La tête légèrement inclinée, tous les sens aux aguets, ils faisaient penser à une meute de chiens de chasse.

— Vous dirigez cette équipe, dit Verna. N’êtes-vous pas le mieux placé pour identifier le problème ?

La Dame Abbesse ne voyait pas ce qui pouvait clocher dans un endroit pareil. Des murs blancs, quelques rares tapis, un mobilier très réduit dans une poignée de pièces de repos. À part ça, il n’y avait absolument rien qui puisse ne pas être à sa place…

— Je supervise une équipe, répondit Dario. Il faut organiser les rotations, s’assurer de l’entretien des quartiers, de la préparation des repas, de la blanchisserie, des réserves de nourriture et d’équipement… Ma fonction ne m’amène jamais à mettre la main à la pâte, il faut le comprendre. Mes subordonnés se chargent du travail sur les lieux.

— Que font-ils exactement ? voulut savoir Verna.

— Balayer, laver, dépoussiérer… Les interventions classiques. Ces couloirs sont immenses. Il faut remplacer les bougies et les torches, remplir les lampes à huile… De temps en temps, une fissure apparaît et il faut la réparer au plus vite. Bien entendu, il y a aussi l’entretien des catafalques, qu’ils soient en pierre, en métal ou en bois. Mes équipes luttent sans cesse contre la rouille, l’humidité et les ravages des siècles. Je ne parle même pas des infiltrations d’eau, notre pire crainte…

» Bien entendu, nous sommes avant tout au service du seigneur Rahl, et nous devons satisfaire ses demandes spécifiques, quand il en a. Tous les défunts, ici, appartiennent à sa lignée…

» Darken Rahl se souciait presque exclusivement de la sépulture de son père. C’est lui qui a ordonné qu’on coupe la langue aux employés, afin qu’ils ne puissent pas dire du mal de Panis dans les lieux mêmes où il repose.

— Pourquoi cette précaution… extrême ? demanda Verna. En quoi était-ce si important ?

— Désolé, mais je n’étais pas en position de questionner le seigneur Rahl. De son vivant, l’équipe était renouvelée très fréquemment à cause des exécutions incessantes. Croiser le chemin de Darken Rahl n’était jamais bon, et mes gens y étaient souvent amenés… Autant dire qu’on ne faisait pas de vieux os dans la profession.

» J’ai conservé ma langue justement parce que je venais très rarement ici. À mon poste, on a besoin de communiquer avec les autres services du palais. Voilà pourquoi j’ai eu droit à une « clémence » exceptionnelle.

— Et comment faites-vous avec vos gens ? demanda Cara.

— Ils utilisent des signes… Et ils peuvent encore grogner ou soupirer. Comme ils ne sont pas sourds, je peux m’exprimer normalement.

» Ces gens vivent et travaillent ensemble. Du coup, leur handicap ne les gêne pas vraiment. Au fil du temps, ils ont inventé des signes bien à eux. Je ne les connais pas tous, mais j’en comprends assez pour que tout se passe bien entre nous.

» Ce sont des personnes très brillantes, vous savez… Souvent, on les prend pour des attardés, mais ne pas pouvoir parler développe des sens que les gens « normaux » laissent en friche. De plus, on a tendance à oublier qu’ils sont muets, pas privés du sens de l’ouïe. Très souvent, ils sont informés avant moi des derniers événements importants…

Verna trouva fascinante l’existence de cette petite communauté souterraine – et un peu angoissante, par la même occasion.

— Et où en sont-ils de leurs investigations ? demanda-t-elle.

— Pour le moment, on ne m’a rien rapporté.

— Pourquoi cette réserve ? s’enquit Cara.

— La peur, probablement… Sous le seigneur précédent, les exécutions frappaient au hasard, et presque toujours pour des broutilles. Pour survivre, ces hommes et ces femmes ont appris à être invisibles. Être celui par qui le scandale arrive n’est jamais bon pour la santé.

» Aujourd’hui encore, ils hésitent à venir me voir. Récemment, un mur portait des traces d’humidité. Ils ne m’ont rien dit, sans doute par peur de finir la tête sur le billot. J’ai découvert le pot aux roses un soir, lors d’une petite visite dans leurs quartiers. Ils n’y étaient pas, travaillant tous fébrilement à nettoyer le mur en question.

— Quelle triste existence…, souffla Cara.

— Que font-ils ? demanda Verna, intriguée.

Les employés de Dario palpaient désormais le marbre comme un guérisseur examine la chair de ses malades.

— Je ne sais pas trop… Mais je vais le leur demander.

Plus loin dans le couloir, un détachement de la Première Phalange attendait patiemment. Les arbalétriers avaient chargé leur arme avec les carreaux à pointe rouge dénichés par Nathan. Verna détestait ces projectiles dont la magie dévastatrice lui donnait des sueurs froides.

Les employés inspectaient la crypte depuis le début de la journée et la Dame Abbesse sentait de plus en plus la fatigue. À cette heure tardive, elle était généralement au lit, et la douce chaleur de ses draps lui manquait. Selon elle, la suite de ces recherches de toute façon inutiles pouvait attendre le lendemain.

Hélas, Cara était increvable et elle ne prendrait aucun repos avant d’avoir résolu ce qu’elle appelait « l’énigme de la crypte ».

Verna aurait bien laissé la Mord-Sith se débrouiller seule, mais Dario Daraya ne l’avait pas envoyée sur les roses, comme elle l’espérait. Au contraire, il s’était montré volubile, révélant qu’il partageait les soupçons de Cara. Selon lui, plusieurs membres de son équipe étaient également dans ce cas, mais ils n’osaient rien dire.

Parmi les employés du palais, avait découvert Verna, ceux de la crypte étaient tenus pour des êtres inférieurs. Leurs collègues chargés des zones prestigieuses du complexe les tenaient pour des crétins à peine capables de tenir un balai. Comme ils passaient leur vie à travailler parmi les morts, de nombreuses superstitions les rendaient pratiquement infréquentables pour les domestiques normaux.

Ce rejet avait encouragé la tendance naturelle à l’autarcie des serviteurs muets. Ne partageant jamais les repas de leurs collègues, ils restaient entre eux et avaient établi leurs propres règles de vie.

Les voyant communiquer par signes, Verna songea qu’ils avaient aussi inventé un langage que nul ne comprenait à part leur chef – et encore, pas totalement.

Verna et Clara devaient donc se fier entièrement au vieil homme. La présence de deux inconnues, avec une Mord-Sith dans le lot, avait un effet désastreux sur ces malheureux. Depuis longtemps, les différents seigneurs Rahl ne les traitaient pas bien, et l’avant-dernier avait battu des records de cruauté et d’injustice.

Quand on avait perdu un proche ou un ami à cause d’un pétale de rose laissé un peu trop longtemps sur le sol d’une tombe, on ne faisait plus confiance à personne, et ça pouvait parfaitement se comprendre.

Verna avait averti Cara : si elle voulait obtenir des réponses, elle devait se tenir à l’écart et laisser agir Dario, le seul représentant de l’autorité qui ne terrorisait pas ces pauvres gens.

Pour l’heure, le vieil homme était en grande « conversation » avec ses employés, qui gesticulaient frénétiquement.

Il revint après un assez long moment.

— Pas de problème dans ce couloir, selon eux… Tout est normal.

— Eh bien, marmonna Cara, s’ils ne…

Dario lui coupa la parole.

— Mais dans l’autre couloir, sur la droite, quelque chose ne va pas.

— Allons voir ! s’écria la Mord-Sith.

Avant que Verna ait pu intervenir, Cara se dirigea d’un pas résolu vers les employés de Dario. Combien risquaient de s’évanouir en la voyant approcher ? En tout cas, leur cœur devait battre la chamade.

— D’après vous, dit la Mord-Sith, il y a un problème dans le couloir de droite, là-bas. Je pense depuis le début que quelque chose est bizarre, c’est pour ça que j’ai demandé votre aide. Personne ne connaît cet endroit mieux que vous, je le sais très bien.

Les employés restèrent très méfiants.

Cara se jeta à l’eau :

— Quand j’étais enfant, Darken Rahl est venu chez moi pour nous capturer, mes parents et moi. Ma mère et mon père ont succombé à ses tortures – devant mes yeux. Ensuite, j’ai été emprisonnée et maltraitée pendant des années. Voilà comment on devient une Mord-Sith !

Cara releva un peu le haut de son uniforme, dévoilant la cicatrice qui zébrait son flanc et son dos.

— Vous voyez ce qu’il m’a fait ?

Les employés de la crypte écarquillèrent les yeux. Un homme tendit la main pour toucher la cicatrice boursouflée et Cara le laissa faire. Puis elle permit à une femme de l’imiter.

— Regardez mon poignet, dit-elle en levant le bras. Vous voyez les marques des fers qui servaient à me suspendre au plafond ?

Là encore, les hommes et les femmes en robes blanches roulèrent de grands yeux.

— Il vous a fait du mal aussi, je le sais ! Montrez-moi !

Tous les serviteurs ouvrirent la bouche. Cara regarda chacun d’eux, hochant tristement la tête quand un homme ou une femme tirait sur leurs joues pour mieux dévoiler une terrible cicatrice.

— La mort de Darken Rahl me réjouit, déclara la Mord-Sith. Je suis navrée de ce qu’il vous a fait. Nous avons tous souffert, mais c’est terminé, il ne nuira plus à personne.

» Richard Rahl, son fils, ne lui ressemble pas du tout. Il ne m’a jamais fait de mal. Au contraire, alors que j’agonisais, il a un jour risqué sa vie pour me sauver en utilisant sa magie. Vous auriez cru ça possible d’un seigneur Rahl ?

» Vous n’aurez jamais rien à craindre de lui. Son objectif, c’est que chaque être humain puisse mener sa vie comme il l’entend. Il m’a même autorisée à ne plus être à son service si je le désirais. Et je sais qu’il ne mentait pas. Je suis restée parce que je veux l’aider. Être l’alliée d’un homme de bien, plus l’esclave d’un tyran…

» J’ai vu Richard Rahl pleurer la mort d’une Mord-Sith… Vous comprenez ce que j’ai ressenti ? (Elle se tapota la poitrine.) Là, dans mon cœur ?

» Aujourd’hui, Richard Rahl a des ennuis et je veux l’aider. Il nous faut aussi combattre les soudards qui campent dans les plaines d’Azrith, car ils entendent nous réduire en esclavage.

Les larmes aux yeux, les serviteurs écoutaient un récit qu’ils étaient à même de comprendre mieux que quiconque.

— S’il vous plaît, aidez-moi !

Verna n’eut pas l’ombre d’un doute sur la sincérité de la Mord-Sith. Du coup, elle eut un peu honte de n’avoir jamais songé qu’un cœur battait dans cette poitrine bardée de cuir. Jusque-là, elle pensait que l’agressivité naturelle des femmes en rouge expliquait l’ardeur que Cara mettait à défendre son seigneur. Mais il y avait beaucoup plus que cela.

Richard n’avait pas seulement sauvé la vie de cette femme. Il lui avait appris à exister, tout simplement. Un exploit que la Dame Abbesse n’était pas du tout sûre de pouvoir imiter.

Deux femmes vinrent se placer sur les flancs de Cara, lui prirent la main et la guidèrent jusqu’au couloir suspect.

Verna échangea un regard avec Dario.

Le vieil homme fronça les sourcils, tout simplement. Une façon de dire qu’il aurait décidément tout vu au cours de sa longue vie.

La Dame Abbesse et le chef des serviteurs de la crypte emboîtèrent le pas à une colonne des plus étranges : un groupe de domestiques mutilés et la Mord-Sith qu’ils venaient de choisir comme sœur d’élection. Des hommes et des femmes lui tapotaient le bras ou l’épaule, témoignant de leur solidarité de victimes envers une autre victime. Une façon, aussi, de dire qu’ils regrettaient de l’avoir mal jugée au début.

En marchant, Verna s’avisa soudain qu’elle ne savait plus très bien où elle était. Le labyrinthe de couloirs de la crypte, circulant sur plusieurs niveaux, avait de quoi désorienter n’importe qui. Comment se repérer dans des corridors parfaitement identiques ? Celui où avançait le petit groupe devait être situé dans les entrailles du complexe, c’était à peu près tout ce que savait Verna. En d’autres termes, pour retrouver son chemin, elle dépendrait entièrement de ses compagnons.

Gardant discrètement leurs distances, les hommes de la Première Phalange veillaient toujours sur la Dame Abbesse et la Mord-Sith.

Les employés en robes blanches s’arrêtèrent à un endroit où il n’y avait aucune intersection. Plus loin, des couloirs latéraux communiquaient avec d’autres parties de la crypte. Ici, il n’y avait qu’un mur de marbre blanc.

Des hommes et des femmes entreprirent de sonder la surface lisse immaculée.

— C’est ici ? demanda Cara.

Tels des poussins massés autour de leur mère poule, tous les serviteurs hochèrent la tête.

— Et qu’est-ce qui vous dérange ?

Les mains écartées, plusieurs serviteurs firent mine de pousser le mur – ou quelque chose comme ça, parce que leur gestuelle n’était pas vraiment très parlante.

Cara ne comprit pas ce que ses nouveaux amis voulaient dire. Verna ne saisit pas davantage, et Dario gratta pensivement sa couronne de cheveux blancs.

Visiblement, l’étrange démonstration le dépassait.

Les serviteurs se regroupèrent et débattirent par signes, sans doute pour trouver une façon de préciser leur propos.

Puis ils se tournèrent vers Cara. Trois d’entre eux désignèrent le mur en secouant la tête. Les autres guettèrent avec un grand intérêt la réaction de la Mord-Sith.

— Vous n’aimez pas l’aspect de ce mur ? demanda-t-elle.

Tous les domestiques secouèrent de nouveau la tête.

Cara interrogea Verna et Dario du regard. Avec un bel ensemble, ils lui firent comprendre qu’ils nageaient au moins autant qu’elle.

— Je suis toujours perdue…, avoua Cara. Ce mur vous paraît bizarre, d’accord, mais pourquoi ? Désolée, ce n’est pas votre faute. C’est moi qui suis ignare en matière d’architecture. Vous pouvez m’aider à saisir ?

Un des hommes prit la main de la Mord-Sith et l’approcha du mur. Puis, de sa main libre, il tapota le marbre blanc.

— Continue, souffla la Mord-Sith, je t’écoute…

Le muet sourit de la façon dont elle exprimait les choses, puis il se concentra de nouveau sur le mur. Du bout d’un index, il suivit le parcours d’une veinure grise.

Cara plissa les yeux pour mieux suivre le mouvement.

Voyant qu’elle lui accordait toute son attention, l’homme continua son manège.

— On dirait que tu dessines un visage, dit Cara.

L’homme hocha la tête et ses compagnons l’imitèrent. Tendant le bras, une femme traça exactement la même figure imaginaire. Comme son camarade, elle termina en ajoutant deux points qui représentaient les yeux.

Cara posa un index sur le marbre et dessina le même visage.

Les serviteurs poussèrent de petits grognements satisfaits. Ravis que la Mord-Sith ait compris, certains lui tapotèrent amicalement le dos.

Verna saisissait de moins en moins, mais pour une fois, elle s’abstint de tout commentaire.

Un homme fit quelques pas dans le couloir puis dessina de nouveau quelque chose sur le marbre. De sa position, la Dame Abbesse ne vit pas de quoi il s’agissait. Un autre visage, supposa-t-elle cependant.

L’homme avança encore et traça un petit visage sur le marbre. Puis il se déplaça encore et en dessina un plus grand.

Verna commença à comprendre. Ces gens vivaient en permanence dans la crypte. Au fil du temps, il avait appris à voir dans les veinures du marbre des images que nul autre qu’eux ne pouvait distinguer. Ces « visages » leur servaient tout simplement de panneaux de signalisation – un moyen imparable de ne pas s’égarer dans le labyrinthe aux couloirs si semblables.

Cara aussi venait de comprendre. Et elle paraissait très inquiète.

— Montrez-moi encore ce qui ne va pas, dit-elle.

Un peu énervés qu’elle n’ait toujours pas totalement saisi, les domestiques revinrent à l’endroit où l’homme avait dessiné le premier visage. Là, ils recommencèrent à pousser symboliquement le mur.

Puis ils se tournèrent vers Cara pour voir si elle avait compris.

Elle haussa les épaules.

Un homme désigna le mur, puis il fit un geste circulaire sur un plan horizontal, comme lorsqu’on veut indiquer que quelque chose se trouve derrière une montagne, par exemple…

Cara étudia le visage, sur le mur. Si Verna et Dario semblaient toujours dépassés, la Mord-Sith se rembrunissait de seconde en seconde. Elle saisissait de mieux en mieux ce que les serviteurs tentaient de lui dire, et ça ne lui plaisait pas du tout.

Poussant gentiment certains d’entre eux, Cara ramena les domestiques là où attendaient leur chef et la Dame Abbesse. Tel un berger qui éloigne son troupeau du danger, elle prit garde à ne laisser personne en arrière.

Puis elle entraîna également Verna et Dario, les guidant jusqu’à la sortie du long couloir. Sur ses talons, les serviteurs, pourtant très fiers d’avoir su se faire comprendre, ne cachaient pas une sourde inquiétude.

Une fois que tout le monde fut revenu à l’intersection d’origine, Cara se pencha et souffla à l’oreille de Verna :

— Envoyez quelqu’un chercher Nathan…

— Ce soir ? Tu ne crois pas que… ?

— Envoyez quelqu’un !

Glacée par le ton autoritaire de Cara, Verna comprit que la femme au cœur plein de compassion venait de céder la place à une Mord-Sith d’une froide efficacité. La guerrière en rouge venait de prendre la situation en main, et elle donnait des ordres.

Quelle situation, exactement ? Verna aurait donné cher pour le savoir. Mais lorsque Cara se comportait ainsi, on était toujours malavisé de la contrarier.

La Mord-Sith fit un signe aux soldats qui attendaient un peu à l’écart. Aussitôt, le commandant approcha pour voir ce qu’elle voulait.

— Oui, maîtresse ? dit-il après s’être tapé du poing sur le cœur – le salut rituel en D’Hara.

— Le général Trimack doit venir nous rejoindre d’urgence. Avec des hommes – beaucoup d’hommes. Il faut également prévenir les autres Mord-Sith. Je les veux toutes ici. Exécution !

— Cara, que se passe-t-il ? demanda Verna.

— Je n’en suis pas sûre…

— Nous allons mettre le palais en état d’alerte, faire venir des centaines de personnes ici et tu ne sais pas pourquoi ?

— Ai-je dit ça ? Non, j’ai avoué que je n’avais pas de certitudes, c’est tout. Mais je crois que nous sommes épiés par des visages qui ne devraient pas être là. (Elle se tourna vers les domestiques.) C’est bien ça ?

Heureux que quelqu’un les comprenne et leur fasse confiance, les serviteurs acquiescèrent avec enthousiasme.

Chapitre 43

Prenant son élan sur le dos d’un soldat de l’Ordre qui venait de s’étaler à ses pieds, Cara bondit vers Richard.

Tel un bélier vivant, le Sourcier suivait la voie ouverte par Bruce, qui avait chargé la cloison de marbre exactement comme il s’y serait pris pour faire une percée dans une ligne de défenseurs.

Quand il eut atteint le couloir, Richard alla déposer délicatement Nicci le plus loin possible de la « ligne de front », puis il revint faire face au flot de soudards qui se déversait par l’ouverture béante. Impitoyable, il frappa chaque fois qu’une ouverture se présentait – pour tuer, pas pour blesser, car il ne pouvait plus s’offrir ce luxe.

Les soldats de l’Ordre avaient une seule cible en tête : Ruben, le marqueur aux peintures de guerre rouges. Des membres de la Première Phalange accouraient déjà, mais c’était à peine si les soldats les voyaient. Multipliant les esquives et les parades, le Sourcier faisait un massacre. Mais pour un adversaire abattu, deux nouveaux se présentaient face à lui.

Cara intercepta un colosse au crâne rasé qui tentait d’attaquer Richard par-derrière. Tenant son Agiel à deux mains, la Mord-Sith l’abattit sur la gorge du soudard.

Du coin de l’œil, Richard vit le type grimacer de douleur puis s’écrouler, très probablement raide mort. Très opportuniste, il profita de l’ouverture qui lui était offerte pour embrocher un autre soudard.

Tous les hommes qui attendaient dans le couloir, derrière le faux mur, étaient des combattants expérimentés. La bataille ayant commencé plus tôt que prévu, ils avaient été un peu surpris, mais leur entraînement reprenait le dessus et ils se montraient d’une redoutable efficacité. Ce n’étaient pas de simples soudards de l’Ordre venus pour tuer, piller et se couvrir de gloire bon marché. Ces militaires de métier savaient ce qu’ils faisaient et ils ne perdaient pas leur sang-froid face à une résistance inattendue. Bien équipés, maniant des armes d’excellente facture, ils savaient réaliser une percée avec une remarquable économie de mouvements et d’énergie.

Si doués qu’ils fussent, ils avaient été surpris par la soudaine extinction des torches, puis par une attaque très violente. Certains de ne rien risquer dans leur cachette – après tout, c’étaient eux qui allaient surprendre l’ennemi, pas le contraire –, ils avaient cédé à une panique bien compréhensible, même pour des tueurs comme eux. Dans cet affolement, des hommes étaient morts sans même comprendre ce qui leur arrivait.

Richard avait tiré le meilleur parti possible du chaos généralisé. Son but n’était pas d’affronter les soldats, mais de se frayer un chemin jusqu’à la sortie. Avec Nicci, Jillian et même Adie à conduire en sécurité, le Sourcier, Bruce et Meiffert n’avaient pas eu le loisir de faire dans la dentelle. Une charge héroïque et aveugle, voilà ce qu’ils venaient de réussir.

Depuis qu’elle était dans le palais, le pouvoir de la dame des ossements avait faibli, l’empêchant d’aider vraiment les trois hommes.

Remis de leur surprise, les guerriers de l’Ordre se retrouvaient maintenant dans leur élément favori : le combat. Supérieurement bien entraînés et plus motivés que le soudard lambda, ces hommes avaient l’habitude d’être en première ligne lors des attaques décisives sur une position ennemie.

Par bonheur, Richard, Bruce et Meiffert n’avaient plus besoin de se battre seuls contre cette marée humaine. Cara faisait déjà des ravages et son intervention déconcertait les hommes de Jagang. Habitués à affronter d’autres soldats, ils ne savaient rien des tactiques habituelles des Mord-Sith. Très intelligemment, ils tentaient de rompre le contact avec Cara, mais d’autres femmes en rouge venaient d’arriver, les prenant en tenaille.

Berdine et Nyda jouaient de l’Agiel avec une incroyable férocité. Qu’ils soient touchés à la gorge ou à la poitrine, leurs adversaires s’écroulaient instantanément, la carotide ou le cœur dévastés de l’intérieur.

La Première Phalange se mit aussi de la partie, ses deux ailes se refermant comme un étau sur les soldats de l’Ordre.

Arme au poing, Trimack menait l’assaut.

En taille, en poids et en compétence, les soldats du général n’avaient rien à envier aux meilleurs éléments de l’Ordre. Avant le conflit en cours, sous le commandement de Darken Rahl, ils avaient plus d’une fois démontré que leur réputation n’était pas usurpée.

Une grappe de soldats en armure noire fondait sur Richard. Alors qu’il s’apprêtait à les repousser, deux colosses vinrent s’interposer entre leur objectif et eux.

Maniant l’épée avec une précision mortelle, les deux hommes semaient aussi la mort en décochant de furieux coups de coude dans la gorge de leurs adversaires.

Très surpris, Richard reconnut Ulic et Egan, les deux gardes du corps privés du seigneur Rahl. Vêtus d’un uniforme de cuir qui leur faisait comme une seconde peau, ils portaient sur la poitrine une lettre « R » géante sur un fond de deux épées croisées. Les bandes de métal qui enserraient leurs coudes n’avaient rien d’ornemental. Hérissées de piques, c’étaient des armes particulièrement meurtrières dans les combats rapprochés. Très vite, les envahisseurs comprirent que se frotter à Ulic et Egan était un moyen imparable de connaître une fin très rapide et particulièrement sanglante.

Comme si tout cela ne suffisait pas, Nathan criblait les agresseurs d’éclairs qui les carbonisaient sur pied ou les coupaient en deux, selon la nature du sortilège. Et contre le vieux prophète aux cheveux blancs, les guerriers de l’Ordre n’avaient aucun moyen de riposter, car il n’y avait pas de magiciens avec eux.

Protégeant à la fois Jillian et Adie, le général Meiffert émergea à son tour de l’ouverture. Se baissant juste à temps, il évita un coup de hache puis embrocha le propriétaire de l’arme.

Richard vit que la dame des ossements était couverte de sang. Pas le sien, espéra-t-il…

— Benjamin ? s’écria Cara, un instant pétrifiée de surprise.

— Charge-toi d’Adie !

— Je dois protéger le seigneur Rahl !

— Fais ce qu’il te dit ! cria Richard, couvrant le vacarme de la bataille. Aide notre amie !

À la grande surprise du Sourcier, Cara obéit sans se faire davantage prier. Libéré d’un souci, Meiffert saisit Jillian par le bras et la tira derrière lui pour la soustraire à la charge furieuse de deux hommes. Vif comme l’éclair, il transperça la poitrine du premier.

Accroupi pour ne pas se trouver sur la trajectoire de l’arme du général, Bruce frappa le deuxième attaquant aux genoux, lui coupant les jambes au sens littéral de l’expression.

Un troisième homme voulut bondir sur le général. L’interceptant en plein vol, Egan lui brisa net la nuque puis se débarrassa sans un regard de sa dépouille et reprit le combat.

— Recule ! cria Meiffert à Cara lorsqu’il vit qu’elle revenait se jeter dans la mêlée.

— Mais je dois…

— Recule, te dis-je !

Une nouvelle fois, la Mord-Sith obéit. Décidément, ce n’était pas un jour comme les autres.

— Nathan ! appela Richard quand il comprit pourquoi le général venait de forcer la Mord-Sith à reculer – et de lui emboîter le pas.

Tous les fugitifs étaient sortis du couloir obscur. Là-dedans, il n’y avait plus personne à épargner.

— Nathan, nous sommes tous là ! Allez-y !

Le prophète n’eut pas besoin d’un dessin. Levant les mains, il arrosa de feu de sorcier la position ennemie.

Les lances de flammes mortelles fondirent sur leurs cibles en rugissant. Incapables de rebrousser chemin, car leurs camarades derrière les poussaient en avant, les premiers rangs de soldats de l’Ordre s’embrasèrent comme des torches.

Irisant le marbre blanc de reflets orange, le feu de sorcier continua son chemin dans le corridor.

Une boule de feu vint achever le travail, transformant le couloir en une antichambre du royaume des morts. Même quand il s’agissait d’adversaires, voir des êtres humains périr ainsi vous nouait les entrailles.

Très vite, les cris de douleur couvrirent le fracas des épées qui continuaient à s’entrechoquer.

Nathan invoqua de nouveau du feu de sorcier et l’envoya dévaster le couloir.

Rien n’arrêterait ces flammes et aucune matière ne leur résistait. Comme de la lave en fusion, le feu de sorcier faisait fondre les armures et les cuirasses, cherchant la peau fragile qui se cachait dessous. Face à lui, les cottes de mailles ne se révélaient pas plus efficaces.

Croyant échapper à la mort, des hommes arrachaient leurs vêtements, mais cela ne suffisait pas. Lorsqu’il avait trouvé une cible, le feu de sorcier ne s’éteignait pas avant de l’avoir au minimum carbonisée jusqu’à l’os.

Leur tunique et leur pantalon déjà en flammes et en train de se fondre à leur peau, les attaquants étaient condamnés, car en fin de compte, se déshabiller revenait simplement à s’écorcher vif eux-mêmes sans prolonger d’une seconde leur survie.

Le visage fumant, des hommes désespérés cherchaient à aspirer de l’air et inhalaient au contraire des flammes.

Les hommes qui avaient déboulé du couloir comprirent très vite qu’ils ne recevraient plus de renforts.

Impitoyables, les soldats de la Première Phalange taillaient en pièces ces adversaires pris entre les mâchoires d’un piège mortel.

Certains que les vainqueurs ne feraient pas de prisonniers, les hommes de Jagang résistaient avec l’énergie du désespoir. Mais leur déroute était désormais garantie.

Alors que le général Meiffert tranchait net le bras d’un homme, Bruce prit son épée à deux mains pour l’enfoncer dans la poitrine d’un colosse qui gisait sur le sol à ses pieds.

Richard aperçut du coin de l’œil un soldat qui fonçait sur lui, les traits tordus par la fureur et l’angoisse. Se retournant, il passa au-dessus de la garde de l’homme et lui enfonça son épée dans la tête, juste au-dessus des yeux. Puis il dégagea la lame et regarda sa victime basculer en arrière, les yeux écarquillés de surprise. Avant que le soldat ait touché le sol, Berdine lui plaqua son Agiel à la base du crâne. Un coup de grâce plutôt miséricordieux, quand on y réfléchissait bien.

Nathan lança dans le couloir obscur une nouvelle boule de feu qui fila en rugissant vers ses cibles. Cette attaque fit mouche sur un petit groupe d’hommes qui avaient jusque-là échappé au massacre. Les vêtements en feu, ces pauvres types tentèrent d’échapper à leur destin en s’éparpillant, mais il était trop tard pour eux. Les flammes ne les lâcheraient plus. Et de toute façon, ils étaient coincés par la masse compacte de leurs camarades, qu’ils fussent vivants, blessés ou déjà morts. Condamnés à brûler vifs, ces soldats pourtant courageux hurlaient de terreur comme des enfants. À l’arrière, la majorité des attaquants avait déjà dû rebrousser chemin pour gagner le plus vite possible la douillette sécurité du camp – toute relative, puisqu’il leur faudrait affronter l’ire de Jagang, mais tout valait mieux que de brûler sur place.

Faute de combattants, la bataille n’était plus très loin de cesser. Les derniers agresseurs tombaient sous les coups de la Première Phalange et ils n’avaient aucune pitié à attendre des hommes du général Trimack.

Écartant un homme qu’elle venait de tuer presque distraitement, Cara vint se camper devant le général Meiffert.

— Tu te prends pour qui ? demanda-t-elle, plus en colère contre l’officier que contre le soldat qu’elle venait d’abattre. Tu crois avoir le droit de me donner des ordres ?

— J’ai fait mon travail, rien de plus… Le seigneur Rahl avait un plan en tête, et tu étais au mauvais endroit, faisant obstacle à son exécution.

— Je me fiche de…, commença Cara.

— Je n’ai pas le temps de discutailler avec toi ! explosa Meiffert, aussi furieux que la Mord-Sith. Tant que je commanderai, tu m’obéiras, un point c’est tout !

Cara se tourna vers le couloir où des hommes continuaient à brûler vifs, leurs bras et leur tête devenus des torches vivantes.

Richard avait vite compris que les attaquants étaient trop nombreux pour être repoussés par des moyens classiques. Pour dégager son champ de tir à Nathan, il avait fait en sorte d’écarter Meiffert, Bruce, Jillian et Adie de la zone sensible.

Meiffert avait compris les intentions de son chef. Constatant que Cara se tenait exactement où il ne fallait pas, il lui avait ordonné de s’en aller. Au milieu d’une bataille, un général ne pouvait pas admettre qu’on conteste son autorité. Tout ça était parfaitement logique.

Une fois parvenue à cette conclusion, Cara renonça à la querelle et alla rejoindre Richard. Prenant garde à ne pas glisser sur le sang qui maculait le sol, il approchait de Nicci, toujours vivante, par bonheur, mais blanche comme un linge et incapable de bouger.

— Nicci, accroche-toi ! Nathan est là.

Les yeux révulsés, l’ancienne Maîtresse de la Mort vivait un calvaire. Ayant compris qu’il l’avait définitivement perdue, Jagang tentait de la tuer par l’intermédiaire du Rada’Han. Le sortilège qui défendait le palais l’en empêchait pour le moment, condamnant Nicci à une lente et douloureuse agonie.

— Nathan ! On a besoin de vous !

Au-delà des cadavres de soldats de l’Ordre qui jonchaient le sol, Richard vit le prophète s’agenouiller près d’un blessé.

Le Sourcier devina de qui il s’agissait et sentit son cœur se serrer quand le vieil homme secoua tristement la tête.

Ce n’était plus un blessé, mais un moribond qu’il examinait…

— Nicci, courage ! Nous allons t’enlever ce collier. Surtout ne baisse pas les bras ! (Richard prit Cara par le bras et la tira vers lui.) Reste avec elle. Elle ne doit pas se croire abandonnée et autorisée à se laisser sombrer dans le néant.

Cara acquiesça tristement.

— Seigneur Rahl, je suis très contente de vous revoir.

— Je sais, et crois-moi, c’est réciproque !

Sur ces mots, Richard courut rejoindre Nathan sans se soucier de piétiner les cadavres ou les membres épars des soldats de l’Ordre. Dès qu’il fut assez près, ses pires craintes furent confirmées. Nathan se tenait aux côtés d’Adie, qui respirait à peine…

— Nathan, vous devez l’aider ! implora le Sourcier.

Le général Meiffert et Jillian s’accroupirent en face du prophète. La fillette prit la main d’Adie et la serra contre son cœur.

— Désolé, mon garçon, soupira Nathan, mais je crains de ne rien pouvoir faire.

La gorge serrée, Richard baissa les yeux sur la dame des ossements. Dans ses yeux uniformément blancs, il lut une inébranlable sérénité. Même si elle souffrait mille morts, Adie s’en allait en paix.

— Nous avons réussi, souffla Richard. Votre plan était génial !

— Je suis contente, mon petit. Mais tu dois t’occuper de Nicci, pas de moi…

— Oubliez ça, Adie ! Pour une fois, pensez exclusivement à vous.

La vieille dame prit le poignet de Richard et l’attira vers elle.

— Aide Nicci, te dis-je ! Moi, j’ai joué mon rôle, et le rideau peut tomber sur ma vie… Nicci est ta dernière chance de sauver tout ce qui nous est cher en ce monde. Jure-moi de la sauver !

Richard hocha la tête et sentit une larme rouler sur sa joue.

— Je vous jure de tout faire pour la tirer de là.

Adie eut un grand sourire.

Richard ne put s’empêcher de sourire aussi devant ce petit chef-d’œuvre de manipulation. Zedd l’avait prévenu : les magiciennes savaient présenter les choses de telle façon qu’on finissait par faire exactement ce qu’elles voulaient… en croyant qu’on l’avait décidé soi-même.

— Inutile d’utiliser vos trucs de magicienne pour me forcer à tenir ma promesse. Nathan va retirer le Rada’Han à Nicci, et tout ira pour le mieux.

La dame des ossements serra la main du Sourcier.

— Je ne suis pas sûre que ça suffise, Richard. Elle a besoin d’une aide que toi seul peux lui apporter.

Richard se demanda ce qu’il aurait pu faire de plus que le prophète. Même s’il avait su utiliser son don, il n’était plus en contact avec cette force mystérieuse qu’on nommait la magie.

Pour une raison inconnue, il était privé de son pouvoir depuis quelque temps…

Adie ferma les yeux et Jillian ne put s’empêcher de pleurer d’angoisse. Pour la réconforter, Meiffert enlaça la fillette.

— Seigneur Rahl ! appela Cara d’un ton impérieux.

Richard et Nathan se tournèrent ensemble vers la Mord-Sith agenouillée auprès de Nicci.

— Venez vite !

— Accroche-toi…, murmura Nathan à Adie.

Il posa un index sur le front de la vieille dame, qui se détendit un peu et soupira.

— Je l’ai soulagée pour un temps, expliqua le prophète à son lointain descendant. Avec l’aide d’une ou deux sœurs, je pourrai peut-être la tirer de là…

Richard hocha la tête, puis il prit le bras de Nathan et l’aida à se relever. En rejoignant Cara et Nicci, les deux hommes durent se frayer un chemin au milieu d’un véritable champ de cadavres. Il y avait surtout des soldats ennemis, mais la Première Phalange avait elle aussi payé son tribut à la violence.

Même si ça paraissait impossible, Nicci allait encore plus mal. Sous les assauts du pouvoir qui tentait de la tuer, la pauvre tremblait de tous ses membres.

— Il faut la débarrasser du collier, dit Richard à Nathan. Jusque-là, Jagang s’en servait pour contrôler Nicci. À présent, il essaie de la tuer.

Nathan souleva les paupières de Nicci pour voir où elle en était. Puis il posa les deux mains sur le collier de métal lisse et se concentra. Bientôt, un bourdonnement sourd fit vibrer l’air, mais cet étrange phénomène ne dura pas.

Nathan lâcha le collier et se releva.

— Je suis navré, Richard…

— Comment ça, navré ? Il faut lui retirer ce Rada’Han avant qu’il la tue !

Le prophète laissa son regard errer sur le charnier dont il était en partie responsable.

— Désolé, mon garçon, mais je ne peux rien faire.

— Si, lui retirer le collier ! s’écria Cara.

— Je le ferais, si c’était en mon pouvoir… Hélas, il faudrait pour cela que je contrôle les deux facettes de la magie.

— Dans ce palais, dit Richard, vous êtes plus puissant que partout ailleurs. C’est le fief des Rahl, et vous en êtes un ! Servez-vous de cet avantage.

— Mon pouvoir additif est plus fort, c’est vrai, mais je n’ai pas une once de magie soustractive. Et sans cette magie-là, je ne peux pas ouvrir le collier.

— Au moins, vous pouvez essayer !

Nathan posa une main paternelle sur l’épaule de Richard.

— C’est déjà fait, mon garçon, et je dois m’avouer vaincu.

— Sans aide, elle va mourir…

— Je sais… Je sais…

— Seigneur Rahl ? demanda une voix masculine.

C’était celle du général Meiffert. Une nouvelle fois, Richard et Nathan tournèrent la tête en même temps.

L’officier hésita un instant, comme s’il ne savait pas auquel s’adresser.

— Nous devons agir avant que l’ennemi nous envoie d’autres hommes par le même chemin. Nous ignorons combien de soldats attendent derrière ceux-là, bouillant de passer à l’attaque. Nous devons prendre des mesures défensives.

— Non, il faut dératiser, dit Richard, sa propre voix lui semblant appartenir à un étranger qui lui déplaisait souverainement.

— Dératiser ? répéta Nathan.

— D’abord, il faut s’assurer qu’il n’y a plus de soldats ennemis ici. Ensuite, le feu de sorcier dévastera tous les couloirs reliés à celui que nous venons de découvrir. Les catacombes sont réservées aux morts, pas vrai ? Nous allons éliminer les vivants comme on se débarrasse des rats.

— Je m’en occupe, dit Nathan d’une voix qui tremblait un peu.

Richard prit la main de Nicci et regarda le vieux prophète se relever avec une souplesse étonnante.

— Nathan, vous pouvez sûrement faire quelque chose !

— Ne t’inquiète pas, mon garçon, plus un ennemi ne passera !

— Je parlais de Nicci… Comment pouvons-nous l’aider ?

Le regard voilé par ses angoisses personnelles et des souvenirs qu’il aurait préféré oublier, Nathan répondit dans un souffle :

— Reste avec elle, Richard… Ne la quitte pas tant qu’elle est encore là. Partager ses derniers moments, voilà tout ce que tu peux faire…

Sur ces mots, le prophète se détourna et emboîta le pas au général Meiffert.

Chapitre 45

— Bon sang ! ce que tu es maligne, ma petite !

Rachel sursauta, lâcha un petit cri de terreur et se retourna.

Six la regardait, impassible comme un oiseau de proie.

Rachel eut l’impulsion de courir, mais elle se retint, car s’enfoncer davantage dans la grotte n’aurait servi à rien. La voyante lui bloquant la sortie, elle n’avait nulle part où aller.

La fillette se souvint qu’elle avait un couteau. Mais face à Six, une arme pareille se révélerait sûrement dérisoire.

Quand on se retrouvait seule avec elle, la voyante était encore plus terrifiante que d’habitude. Encadrée par des cheveux bruns qui semblaient avoir été tissés par une armée de veuves noires, la peau du visage de Six semblait prête à exploser sous la pression de ses os saillants. Sa robe noire étant presque invisible dans l’obscurité, la tête et les mains de la voyante semblaient flotter dans l’air comme celles d’un spectre.

Rachel se demanda si elle n’aurait pas préféré avoir affaire aux farfadets fantômes.

Depuis quand Six l’épiait-elle ainsi ? Aussi silencieuse qu’un serpent, elle se repérait parfaitement dans l’obscurité, comme tous les reptiles. Cachait-elle dans sa bouche une longue langue bifide ?

La fillette n’en aurait pas été plus surprise que ça…

Pendant qu’elle travaillait sur le portrait de Richard, Rachel avait perdu toute notion du temps et quasiment oublié l’endroit où elle était. Trop concentrée, elle en avait négligé jusqu’à la prudence que Chase lui avait inculquée jour après jour. C’était difficile à croire, mais une tâche délicate et capitale pouvait vous faire perdre de vue les notions les plus fondamentales.

Rachel s’en voulait de s’être laissé surprendre ainsi. Quelle erreur grossière ! S’il avait su, Chase aurait secoué tristement la tête, accablé qu’elle n’écoute décidément jamais les leçons qu’il s’échinait à lui donner.

Mais elle avait tant voulu libérer Richard du sortilège ! Depuis peu, elle savait combien il était terrible de se trouver au centre d’un tel diagramme magique. Impuissant, on perdait tout contrôle sur son destin, et elle refusait qu’un tel malheur continue de frapper Richard. Car il était visé depuis bien plus longtemps qu’elle, et ça ne pouvait plus durer.

Pour un ami, Rachel était prête à prendre tous les risques. Surtout pour Richard, qui lui avait plus d’une fois sauvé la mise.

Six tourna la tête vers le fond de la grotte, là où reposaient les ossements de Violette.

— Oui, sacrément maligne !

— Que voulez-vous dire ?

— Eh bien, j’admire la façon dont tu t’es débarrassée de la vieille reine.

— Vieille ? Violette n’était pas vieille…

Six sourit et Rachel en frissonna de la tête aux pieds.

— Au moment de mourir, elle avait atteint l’âge le plus avancé qu’elle connaîtra jamais, non ?

Trop effrayée pour réfléchir, Rachel ne tenta pas de comprendre ce que voulait dire la voyante.

— Quel âge penses-tu avoir en cet instant, petite ? demanda Six en avançant dans le cercle de lumière.

— Je ne sais pas trop… Comme je suis orpheline, je ne connais pas ma date de naissance.

Rachel repensa à la visite nocturne de sa mère – s’il s’était bien agi d’elle. Après coup, ça ne semblait plus aussi évident que ça.

Après l’avoir abandonnée dans un orphelinat, pourquoi sa mère se serait-elle donné la peine de la chercher au milieu de nulle part ? Tout ça pour la laisser de nouveau seule quelques minutes plus tard ? Le soir en question, Rachel avait trouvé ça parfaitement naturel. Avec du recul, ça ne tenait plus tellement la route.

Amusée par la réponse de sa proie, Six eut un petit sourire. Pas pour exprimer de la joie, cependant. Plutôt pour indiquer qu’elle réfléchissait à la prochaine mauvaise action à commettre.

— C’était beaucoup de travail, sais-tu ? dit-elle en désignant le portrait en pied de Richard.

— Je sais, j’étais là quand Violette l’a dessiné avec vous…

— Oui, bien sûr… Et tu ouvrais en grand tes oreilles, dirait-on… (La voyante approcha du dessin.) Comment t’y es-tu prise pour savoir à quels endroits intervenir ?

— Eh bien, je me suis souvenu de ce que vous disiez à Violette au sujet des « éléments terminaux ». (Rachel préféra cacher à Six qu’elle savait parfaitement de quoi il s’agissait.) Vous disiez que les intersections étaient la clé permettant de lier la personne visée au sortilège censé la frapper. Enfin, c’est comme ça que j’ai compris les choses, en tout cas. Pour libérer Richard, j’ai eu l’idée d’altérer ces points de conjonction, afin qu’il ne soit plus vraiment au centre du sortilège.

Six hocha très légèrement la tête.

— Une façon économique, en temps et en énergie, de briser une solution de continuité…, murmura-t-elle pour elle-même. Impressionnant… Oui, vraiment ! Tu es très douée, mon enfant, et remarquablement inventive.

Rachel jugea plus prudent de ne pas remercier la voyante de ses compliments.

En réalité, Six devait être furieuse de l’étendue des dégâts infligés à son précieux sortilège. Et il y avait vraiment de quoi…

— Et cette ligne ? demanda la voyante, pointant un index sur le dessin. Pourquoi l’as-tu ajoutée ? N’aurait-il pas été plus simple d’effacer la connexion ?

— Non, parce que ça aurait simplement diminué l’emprise du sortilège, sans le neutraliser. (Rachel désigna d’autres lignes secondaires.) Même si ce n’est pas très visible, ces éléments soutiennent eux aussi l’infrastructure du sort. Effacer une seule connexion n’aurait pas suffi. En ajoutant une variable au bon endroit, j’ai modifié l’interrelation des éléments – en un sens, cela revient à briser un lien au lieu de le détendre. Bref, pour libérer Richard, c’était un moyen bien plus efficace.

Six secoua pensivement la tête.

— Quelle qualité d’écoute, petite ! Je n’aurais jamais cru qu’une gamine puisse mémoriser et comprendre tant de choses si vite.

— Si vite ? Vous avez dû répéter chaque point dix fois avant que Violette commence à comprendre. Pour ne pas saisir, il aurait fallu que je sois sourde.

— C’est vrai, la pauvre était d’une rare stupidité…

Rachel préféra ne rien dire. Après s’être fait capturer ainsi, elle ne se sentait pas particulièrement futée non plus.

Les bras croisés, Six se campa devant le portrait et évalua soigneusement le travail de Rachel. Au grand dam de la fillette, elle repéra toutes les interventions qui sabotaient le sortilège.

Oui, absolument rien ne lui échappa.

— Remarquable, dit-elle sans se retourner. Tu as impitoyablement « détissé » ce que nous avions mis des semaines à créer. Désormais, ce sortilège ne sert plus à rien.

— Et ça ne me brise pas le cœur ! lança courageusement Rachel.

Six se tourna lentement vers elle.

— Voilà qui ne m’étonne pas du tout… Bon, ce n’est pas si grave, après tout. Ce sort a rempli sa mission, et je n’en avais plus vraiment besoin.

Une révélation qui déplut terriblement à Rachel.

— De plus, j’obtiens une sacrée compensation… (Six eut un sourire presque malicieux.) Une nouvelle artiste, rien de moins ! Et beaucoup plus brillante que la précédente, il faut l’avouer. Petite, tu pourrais bien m’être très utile, à l’avenir. Du coup, je ne te tuerai pas tout de suite. Une bonne nouvelle, non ?

— Ne comptez pas sur moi pour dessiner des choses qui font souffrir les gens !

— Tu dis ça maintenant, mais tu changeras d’avis, crois-moi…

Chapitre 47

Les coudes reposant sur la table en acajou, Richard se passa les doigts dans les cheveux. Dans son état de fatigue, le livre ouvert devant lui aurait tout aussi bien pu être écrit dans une langue qu’il ne connaissait pas. Depuis son retour au palais, il avait lu tant de grimoires que tout se brouillait dans sa mémoire.

Les événements qui l’avaient conduit jusqu’au palais semblaient remonter à une éternité. La finale du championnat de Ja’La, l’émeute, la fuite de Kahlan avec Samuel, la bataille rangée dans les couloirs…

Avec l’aide de Verna et de quelques autres sœurs, Nathan avait réussi à sauver Adie. Après avoir pris un peu de repos, la dame des ossements avait insisté pour continuer son voyage solitaire.

Avec le sort qui affaiblissait tous les pratiquants de la magie, à part les Rahl, Adie était quasiment aveugle dans le palais. Richard comprenait qu’elle ait voulu partir, mais ça l’inquiétait un peu. Avait-elle « vu » dans l’avenir que la bataille était perdue d’avance ?

Si c’était le cas ici, ça le serait partout ailleurs, alors, pourquoi s’en aller ?

La nouvelle apportée par Meiffert assombrissait encore l’horizon du monde libre. Montant un dragon rouge, une voyante harcelait les troupes d’haranes infiltrées dans l’Ancien Monde. Si les hommes chargés de désorganiser la logistique de l’Ordre ne pouvaient plus agir, la victoire finale de Jagang ne tarderait plus beaucoup.

Persuadé qu’il s’agissait d’un très bon plan, Meiffert s’était attelé avec enthousiasme à sa mission. Au début, tout avait fonctionné à merveille. Détruisant plusieurs convois de ravitaillement, les D’Harans avaient également transformé en charnier plusieurs centres de recrutement et de formation. Sans cesse mobiles, les soldats du seigneur Rahl avaient démoli des entrepôts, saccagé des récoltes et abattu par dizaines les zélateurs les plus acharnés de l’Ordre.

La population de l’Ancien Monde avait commencé à assimiler les dures réalités de la guerre – ces horreurs qu’on voulait bien voir frapper les autres, mais dont on espérait n’être jamais victime. Alors qu’ils se réjouissaient des communiqués de guerre triomphants dont on les abreuvait, les hommes et les femmes de l’Ancien Monde avaient à leur tour appris à avoir peur de finir égorgés dans leur lit. Du coup, les foules se pressaient beaucoup moins pour aller entendre les prédicateurs de l’Ordre. Dans certaines régions, on disait même que des soulèvements étaient en cours – timides pour l’instant, mais c’était toujours ça de pris.

Bien entendu, Jagang n’était pas resté impuissant face au danger. Pour commencer, il avait impitoyablement réprimé toutes les insurrections. Dès qu’une ville était soupçonnée d’avoir des sympathies pour la liberté et le mode de vie du Nouveau Monde, on la brûlait sans autre forme de procès. Avant, on soumettait ses résidants à la torture, histoire qu’ils se dénoncent les uns les autres. Puis on organisait des exécutions de masse publiques afin que chaque rebelle potentiel sache exactement ce qu’il risquait.

La culpabilité réelle des « déviants » ne comptait pas. Quand on avait pour objectif d’instaurer le règne de la violence et de l’injustice, désigner des coupables était bien plus utile que de laver de tous soupçons des innocents.

Terrorisées, les victimes de ces purges sombraient vite dans une obéissance servile, se saignant aux quatre veines pour produire les vivres et les équipements dont avait besoin la glorieuse armée de l’Ordre.

La sainte terreur d’être accusés de trahison poussait les gens à offrir tout ce qu’ils avaient au titre de « contribution à l’effort de guerre ». Du coup, malgré les sabotages des D’Harans, le ravitaillement continuait à affluer dans le camp de l’Ordre. Se souvenant de l’arrivage massif de jambon, pendant les rencontres de Ja’La, Richard conclut que la stratégie de Jagang fonctionnait parfaitement – en tout cas, jusque-là.

Car les D’Harans savaient s’adapter et trouver des parades. Comme sur un terrain de Ja’La, l’art de la guerre consistait à savoir imaginer sans arrêt des tactiques et des contre-tactiques. Le premier camp à court d’inventivité finissait vaincu, c’était aussi simple et aussi radical que ça.

La dernière manœuvre de Jagang allait bien au-delà de cet échange continu de coups et de parades. L’empereur avait envoyé un dragon rouge et une voyante – Six, d’après les rares descriptions disponibles – traquer les soldats d’harans infiltrés. D’expérience, Richard savait que l’altitude – en d’autres termes, le repérage aérien – était un adjuvant précieux lorsqu’on tentait de localiser des troupes. Cette méthode de balayage du terrain, alliée aux pouvoirs mortels d’une voyante, risquait de peser lourd sur l’issue du conflit.

L’initiative de Jagang réduisait dramatiquement l’efficacité des attaques au cœur de l’Ancien Monde. Mais ce n’était pas tout. Beaucoup de soldats étaient morts, massacrés sans même pouvoir riposter, et la tâche des survivants en devenait plus difficile encore.

En semant la terreur à la fois parmi ses sujets et chez ses adversaires, Jagang avait obtenu la seule chose qui comptait pour lui : les moyens de mener jusqu’à son terme le siège du Palais du Peuple.

Désormais, la pression était dans le camp des défenseurs, et ils ne paraissaient pas en mesure de la supporter. Quand la rampe serait terminée, et si elles avaient entre-temps découvert d’autres voies d’accès souterraines, les forces de l’Ordre pourraient attaquer par le haut et par le bas. De toute façon, au bout du compte, la rampe seule suffirait. Une attaque de ce type ne serait pas économe en vies humaines, mais cette variable-là n’entrait jamais en ligne de compte dans les calculs de Jagang. Pour lui, seule importait la victoire, et le prix à payer ne comptait pas.

Une fois le palais conquis, la cause de la liberté n’aurait plus l’ombre d’un défenseur. Alors, un linceul d’obscurantisme et de terreur tomberait sur le Nouveau Monde.

L’ultime espoir de Richard restait l’utilisation judicieuse des boîtes d’Orden. Pour l’heure, il n’en détenait aucune. Mais de toute façon, il ne savait pas s’en servir. Pour commencer, il allait essayer d’apprendre. Depuis toujours, le savoir était une de ses armes les plus efficaces.

Une fois de plus, beaucoup de choses allaient se jouer dans les livres.

Nicci et lui travaillaient depuis des jours dans une bibliothèque privée dont les ouvrages sulfureux étaient selon Berdine réservés au seul seigneur Rahl. À tout hasard, des champs de force surpuissants protégeaient la porte d’entrée à double battant.

Darken Rahl avait souvent eu recours aux talents de traductrice de Berdine, une des meilleures spécialistes au monde du haut d’haran. Pourtant, elle était très rarement entrée dans cette salle, car Darken Rahl y venait en général seul.

Un excellent endroit pour commencer leurs recherches, avaient pensé Richard et Nicci.

Avec l’aide de Verna et de presque toutes ses sœurs, Berdine écumait les autres bibliothèques. Tous les ouvrages susceptibles d’être utiles finissaient entre les mains de Nicci. Opérant une première sélection, elle transmettait les plus pertinents à Richard.

L’ancienne Maîtresse de la Mort assurait aussi une certaine tranquillité à son ami, afin qu’il puisse se concentrer sur ses lectures. Depuis quelque temps, Richard avait l’impression de vivre en reclus. Une impression justifiée, mais il avait besoin de cet isolement pour aller jusqu’au bout de sa mission.

Dans ce sanctuaire privé, les livres étaient rangés sur des rayonnages, le long des murs – à hauteur d’homme, pour que le maître des lieux ne s’embête pas à grimper sur un tabouret ou une échelle. Au centre de la salle, des fauteuils et des sofas confortables attendaient le bon vouloir du seigneur Rahl.

Dans ces conditions, on se sentait davantage dans une étude privée qu’au milieu d’une grande bibliothèque. Et tout était fait – jusqu’à la décoration – pour accentuer ce sentiment.

Richard n’avait pas encore gravi l’escalier en colimaçon qui conduisait à une promenade circulaire. Nicci l’avait fait, dénichant sur d’autres discrets rayonnages des livres qu’elle jugeait indispensables à la culture magique de son ami.

Même si tout était fait pour qu’on se sente dans son salon, la discrète bibliothèque contenait des milliers d’ouvrages. Ceux qui intéressaient Nicci et Richard étaient très rares et très précieux.

Malgré ces critères très sélectifs, la table de travail du Sourcier était recouverte de piles de « trésors » dénichés par Nicci.

Dans ce refuge hors du temps et de la vie, on ne savait jamais s’il faisait nuit ou si on était en plein jour. Ouvrir les rideaux qui protégeaient apparemment les fenêtres n’aurait servi à rien, car ces trompe-l’œil dévoilaient simplement un carré supplémentaire de mur lambrissé. Déconcertante au début, cette illusion accentuait la quiétude de la salle et incitait au travail et à la concentration.

Dans cette atmosphère feutrée et luxueuse, Richard aurait dû se sentir apaisé et presque détendu. Au contraire, il écumait de rage et ne prenait même pas la peine de le cacher.

Le Sourcier et l’ancienne Maîtresse de la Mort travaillaient pratiquement sans prendre de repos. Pour qu’ils ne perdent pas ce temps, on leur apportait de la nourriture sur place. Et quand l’un des deux ne parvenait plus à garder les yeux ouverts, il faisait une sieste sur l’un des confortables sofas.

Jamais très loin de Richard, Nicci sélectionnait sur les rayonnages les grimoires qui lui semblaient intéressants. Puis elle les feuilletait afin de savoir s’ils méritaient une lecture approfondie par Richard. Le plus souvent, elle finissait par les remettre en place en soupirant…

Même s’il faisait l’effort d’étudier les ouvrages, le Sourcier brûlait d’envie d’agir. Partir à la recherche de Kahlan, voilà ce qu’il désirait plus que tout au monde. Hélas, ce n’était pas si simple. Avant de se lancer dans cette aventure, il devait apprendre à utiliser la magie ordenique – et vite, avant qu’il soit trop tard pour redresser la situation. Tout seul, il n’avait aucune chance de réussir. Sans hésiter une seconde, Nicci s’était déclarée prête à l’aider et elle ne ménageait pas sa peine.

Pour commencer, elle lui avait prodigué un cours exhaustif sur les champs stériles. Un sujet qu’il devait maîtriser sur le bout des doigts, s’il voulait avoir des chances de succès. Incapable de contrôler son pouvoir, Richard n’était pas un expert en magie, loin de là. Grâce aux patientes explications de son amie, il avait fini par comprendre le principe. Désormais, il saisissait pourquoi Kahlan ne devait surtout pas savoir ce qu’était son passé avant d’avoir récupéré ses souvenirs.

Les sorciers qui avaient créé la magie d’Orden afin de combattre la Chaîne de Flammes étaient convaincus que toute préconnaissance de la vérité, surtout sur un plan émotionnel, fausserait les effets du sortilège « correcteur » – en l’occurrence, l’ouverture de la bonne boîte.

Au début, Richard s’était montré ouvertement sceptique.

Nicci lui avait alors répété l’exemple choisi par Zedd : s’il avait su comment il était possible d’aimer une Inquisitrice sans être détruit par son pouvoir, Richard n’aurait jamais réussi à vivre pleinement sa relation avec Kahlan. Face à un problème particulier, le jeune homme avait improvisé une solution. Sans rien révéler sur la solution en question, le vieux sorcier avait confirmé à Nicci qu’il la connaissait. Mais il s’était bien gardé de la dévoiler à son petit-fils, pour ne pas ruiner toutes ses chances.

Richard avait démontré l’exactitude de la théorie ordenique sur un point capital. La spontanéité était indispensable au bon fonctionnement de la magie. Entre autres raisons, c’était pour ça que les prophéties étaient le plus souvent incompréhensibles et sujettes à une multitude d’interprétations.

Richard savait d’expérience que Nicci disait vrai, même si sa vision du problème était un peu lacunaire. Si Zedd lui avait dit ce qu’il fallait faire pour aimer une Inquisitrice, il aurait échoué parce que seul son instinct lui avait permis de ne pas être frappé par le pouvoir destructeur de Kahlan, à un moment bien précis de leur relation. Dans le même ordre d’idées, si elle apprenait qu’elle était l’épouse bien-aimée de Richard, Kahlan ne pourrait pas bénéficier des effets salvateurs de la magie ordenique.

Ce que les antiques sorciers tenaient pour une théorie était tout simplement la vérité. Les champs stériles et la préconnaissance ne faisaient en aucun cas bon ménage. Pour sauver Kahlan, il devrait donc lui mentir, ne serait-ce que par omission.

Cette idée lui déchirait les entrailles, car il n’avait jamais menti à sa compagne. Mais pour l’heure, ces tourments de conscience n’étaient pas d’actualité. Si le dilemme se posait un jour à Richard, il pourrait s’en féliciter, parce qu’il lui restait beaucoup de choses à apprendre avant d’en arriver là.

De ses lectures d’ouvrages historiques et de grimoires antérieurs aux Grandes Guerres, Nicci avait pu tirer une théorie au sujet du don de Richard et de la manière dont il fonctionnait. Bien entendu, le Sourcier aurait été un peu plus à l’aise s’il avait suivi un enseignement magique dès son enfance, mais l’essentiel du problème n’était pas là.

Le pouvoir d’un sorcier de guerre se distinguait très nettement de celui d’une magicienne ou d’un sorcier classiques. Comme pour tout ce qui concernait l’Épée de Vérité, les émotions étaient le vecteur essentiel, dans le cas de Richard.

En un sens, l’arme était le reflet fidèle de la manière dont Richard gérait (instinctivement) sa magie. L’épée se laissait aveuglément guider par les convictions du Sourcier qui la maniait. Incapable de frapper un ami de son propriétaire, elle détruisait impitoyablement toute personne qu’il tenait pour un ennemi. Dans cette affaire, la réalité objective ne comptait pas. Pour orienter la magie de l’arme, seuls les sentiments du Sourcier importaient.

Le don d’un sorcier de guerre obéissait au même principe.

Les sentiments d’un être humain – et par extension, ses émotions – étaient la somme de tout ce qu’il avait vu, expérimenté, assimilé et mémorisé au cours de sa vie. Cette totalité était présente dans chaque réaction d’un individu. En d’autres termes, il s’agissait d’un bagage qu’il ne pouvait en aucun cas laisser derrière lui. Mais cela, bien entendu, n’impliquait pas que ce « viatique » soit correct d’un point de vue philosophique ou éthique. Comme dans le cas de l’épée, le don d’un sorcier de guerre réagissait en fonction de l’échelle des valeurs intime de son détenteur. Tout ce qui concernait les justifications morales était du ressort de l’intellect – l’indispensable complément de la magie, puisque n’importe quel outil dépendait des intentions de celui qui le maniait.

Cela expliquait pourquoi la désignation du Sourcier était une tâche si délicate. En cas d’erreur, on se retrouvait avec une personne inapte à prendre les bonnes décisions, mais en pleine possession d’une puissance destructrice.

Il y avait entre l’épée et le don de Richard un autre point commun : la colère. Dans le contexte d’un conflit, ce sentiment s’opposait tout simplement aux menaces qui pesaient sur les valeurs essentielles aux yeux de Richard. En toute logique, il avait la capacité d’éveiller son don, puisque la magie d’un sorcier de guerre était par nature au service de ses convictions et de ses croyances les plus profondes.

Selon Nicci, il se pouvait fort bien que Richard ne sache jamais contrôler son don comme une magicienne ou un sorcier lambda. Un guérisseur ou un prophète, par exemple, ne poursuivaient pas les mêmes objectifs. Pour l’essentiel, ils visaient à soulager ou à comprendre, pas à détruire. Un sorcier de guerre, lui, était programmé pour tuer. Et quel meilleur déclencheur que la colère pouvait-on imaginer ?

La volonté de conquête ? La soif de sang ? L’ivresse du pouvoir ? Tout ça était bon pour les tyrans et les malades mentaux…

Richard avait assimilé toutes ces informations avec intérêt, car elles l’aidaient à mieux comprendre ses contradictions – ou plutôt ce qu’il avait toujours tenu pour telles. Mais sa préoccupation essentielle restait plus prosaïque : apprendre à maîtriser la magie d’Orden afin de neutraliser les effets du sort d’oubli.

Nicci n’avait pas caché son trouble devant les symboles que Richard avait peints sur lui-même et sur ses joueurs. Du premier coup d’œil, elle s’était aperçue que le Sourcier avait combiné des éléments familiers d’une manière totalement inédite. Mais comment avait-il réussi à intégrer dans l’équation des variables qui appartenaient à la magie ordenique ?

La réponse de Richard avait été d’une déconcertante simplicité. Une partie des runes dessinées par Darken Rahl pour ouvrir la bonne boîte d’Orden se retrouvaient dans la représentation graphique de la danse avec les morts. Et ces emblèmes-là, il les connaissait sur le bout des doigts !

Cette association était parfaitement logique. Comme Zedd l’avait un jour dit à Richard, la magie d’Orden était en fait celle de la vie. La danse avec les morts, intimement liée à l’Épée de Vérité, avait en fait pour objectif de préserver la vie. Le rapport était facile à faire, d’autant que le pouvoir ordenique, ultimement, avait pour mission de défendre la vie contre les ravages de la Chaîne de Flammes.

En résumé, l’Épée de Vérité, le don d’un sorcier de guerre et la magie d’Orden étaient inextricablement liés.

Cette réflexion amena Richard à repenser au Premier Sorcier Baraccus. Des milliers d’années plus tôt, cet homme avait écrit un livre intitulé Les Secrets du pouvoir d’un sorcier de guerre. À travers les siècles, l’ouvrage était destiné à Richard, afin de l’aider à mener à bien sa quête.

L’ouvrage était toujours à Tamarang, à l’endroit où Richard l’avait caché après avoir été capturé par Six.

Zedd était en route pour Tamarang, où il espérait libérer son petit-fils du sortilège dessiné dans les grottes sacrées qui le privait de son pouvoir. Richard étant de nouveau en possession de sa magie, ça impliquait que le vieil homme avait atteint sa destination et rempli sa mission.

Depuis qu’il avait recouvré son don, Richard se souvenait de nouveau de chaque mot du Grimoire des Ombres Recensées. Mais Nicci était convaincue qu’il s’agissait d’une mauvaise copie qu’il ne fallait surtout pas utiliser pour ouvrir la bonne boîte d’Orden. Et si elle pensait ça, Richard ne voyait pas pourquoi il l’aurait contredite.

Cependant, la magicienne était persuadée que l’ouvrage contenait presque toutes les informations requises. Pour fabriquer une copie inexacte, il suffisait en effet d’altérer un minimum d’éléments – de préférence très importants, bien entendu. Cela n’impliquait pas que toutes les informations contenues dans le grimoire soient bonnes à mettre au rebut.

Richard avait récité le texte à son amie et ils avaient pris des notes très précises, en particulier sur les indications permettant de tracer des diagrammes. Grâce à ce matériel, dès qu’il aurait mis la main sur l’original du grimoire, Richard pourrait comparer, faire une sélection et exécuter toute la procédure dans le bon ordre.

Grâce à ce travail, Nicci savait très exactement ce qu’elle devait enseigner à Richard. Et son élève était déjà bien plus avancé qu’elle l’aurait cru, parce qu’il avait déjà analysé et compris une bonne partie des éléments-clés requis. En d’autres termes, il connaissait bon nombre des composants de base nécessaires pour dessiner un sortilège. Mieux encore, il les avait représentés sur le visage et le corps de ses équipiers. Sans parler du sien. La danse avec les morts lui avait enseigné les données fondamentales, le dotant d’une « intuition » phénoménale dès qu’on abordait le sujet. En réalité, il ne s’agissait pas d’intuition mais de savoir. Et c’était encore mieux comme ça…

Dessiner un sortilège n’était pas uniquement le prolongement logique de la pratique maîtrisée de la danse avec les morts. Cela avait un rapport avec sa manière de manier une lame et sa technique de sculpteur. Toutes ces activités apparemment différentes avaient en réalité des points communs fondamentaux. Chacune reposait sur une parfaite coordination des mouvements et une fluidité impeccable dans leur enchaînement.

Richard avait été surpris de voir à quel point les détails s’intégraient parfaitement à une image plus générale. Alors qu’il s’exerçait à tracer les sortilèges que Nicci lui enseignait, il n’éprouvait quasiment aucune difficulté. En réalité, la tâche lui semblait même enfantine parce qu’il connaissait déjà les emblèmes. Et dans leur configuration, il reconnaissait certains passages de la danse avec les morts – mais aussi des séquences de mouvements qu’il fallait savoir exécuter avec une lame, qu’il s’agisse de celle d’une épée ou d’un burin.

Nicci était un professeur hors du commun parce qu’elle comprenait comment son élève voyait ses divers pouvoirs et de quelle façon il entendait les utiliser. Contrairement à tous les autres proches du Sourcier, elle saisissait en profondeur comment il concevait l’usage de la magie. Consciente que cette façon d’appréhender les choses n’avait rien de traditionaliste, Nicci ne s’en offusquait pas, comme aurait pu le faire une personne moins ouverte – Anna, par exemple, que les esprits du bien prennent soin de son âme…

Loin de déconcerter l’ancienne Maîtresse de la Mort, l’originalité de Richard la stimulait.

Comprenant également sa vision très particulière de la magie comme une forme d’art – et donc une affaire de créativité –, Nicci ne corrigeait pas les travaux de son élève. Elle les « orientait » afin de l’aider à obtenir le résultat qu’il désirait. Dans leur relation pédagogique, il n’était jamais question d’apprendre par cœur des listes interminables de notions. Pour avancer plus vite, Nicci utilisait comme fondation tout ce que Richard savait déjà et la manière dont il reliait entre elles ces vastes connaissances. Consciente qu’il avait déjà compris intuitivement une impressionnante quantité de données, elle ne perdait pas de temps à réviser les notions de base qu’il maîtrisait depuis très longtemps. En revanche, elle l’aidait à ajouter des éléments lorsqu’il en avait besoin, à l’endroit où il les lui fallait et au moment où il le désirait.

— Alors, comment t’en sors-tu ? demanda-t-elle en revenant vers la table en acajou.

Richard bâilla à s’en décrocher la mâchoire.

— Je n’en sais plus rien… Tout se mélange dans ma tête…

Sans lever les yeux du livre qu’elle évaluait pour Richard, l’ancienne Maîtresse de la Mort acquiesça distraitement.

— Ce que tu prends pour un « mélange » est la preuve que ton cerveau est en train de produire des associations et des connexions. En d’autres termes, il organise et fédère toutes les connaissances que ton esprit a récemment assimilées.

— Espérons que ce soit ça…

Nicci ferma son livre et le posa sur la table.

— J’ai repéré des passages très utiles. Tu devrais y jeter un coup d’œil.

— Pour le moment, je crains de ne pas pouvoir lire une ligne de plus.

— D’accord… (Nicci désigna la plume qui reposait sur une écritoire, à côté d’une pile de grimoires.) Dans ce cas, dessine ! Tu dois être en mesure de représenter les éléments essentiels du livre que tu viens de finir. Si des éléments similaires se trouvent dans la version authentique du Grimoire des Ombres Recensées, tu auras plusieurs longueurs d’avance sur tous tes adversaires.

Richard voulut souligner qu’il était également trop épuisé pour dessiner. Mais il pensa à Kahlan et oublia aussitôt sa lassitude. De toute façon, il avait accepté que Nicci soit sa formatrice et il entendait lui obéir scrupuleusement et sans ménager ses efforts.

Les connaissances, l’expérience et les compétences de Nicci émerveillaient quelqu’un de si naturellement placide que Zedd. Verna elle-même, alors qu’elle ne se tenait pas pour une quantité négligeable, avait conseillé au Sourcier de se fier aveuglément à la magicienne, parce qu’elle était plus fine et plus intelligente que tous ses autres amis.

Richard savait qu’il avait une occasion magnifique de combler ses lacunes. Pour ne pas gâcher cette possibilité, il était disposé à produire bien des efforts.

Après s’être emparé d’une feuille de parchemin, il plongea la plume dans l’encrier, prit une grande inspiration et entreprit de copier les sortilèges qu’il venait de trouver dans le livre encore ouvert devant ses yeux.

Un des problèmes majeurs du Sourcier était lié au sable de sorcier. D’après la version du Grimoire des Ombres Recensées qu’il avait mémorisée, le sortilège destiné à ouvrir la bonne boîte d’Orden devait être tracé dans cette matière rare et précieuse. À en croire Nicci, même s’il avait appris par cœur une copie imparfaite, l’utilisation du sable de sorcier était une condition incontournable à la réussite du sortilège ordenique. Sans ce support, ce n’était même pas la peine d’essayer.

Hélas, quand Darken Rahl avait ouvert la mauvaise boîte, il avait été aspiré par la terre avec tout le sable de sorcier qu’il avait utilisé. Dans le Jardin de la Vie, on ne trouvait plus aucune trace de cette noble matière. À la place, il ne restait que de la poussière.

Nicci cessa un instant de feuilleter un nouveau livre.

— Je viens de trouver quelques informations intéressantes sur le Temple des Vents, annonça-t-elle.

— Vraiment ? lança Richard, intéressé.

— Ce qui m’a surprise, dit Nicci, ignorant la question, c’est que tu affirmes être passé par le royaume des morts pour entrer dans ce sanctuaire.

Le temple lui étant apparu pendant un orage, Richard avait traversé une route tant que son objectif était visible.

— Désolé, mais je t’ai dit tout ce que je sais sur le sujet.

— Selon tes dires – des connaissances que tu as glanées dans de très anciens livres – le Temple des Vents fut envoyé dans le royaume des morts parce qu’on voulait le mettre à l’abri. En toute logique, il devait se dresser dans les profondeurs du domaine du Gardien, puisqu’on voulait empêcher que quiconque y entre.

— Tu as raison, mais les faits restent têtus. Le temple n’était pas loin du tout, le jour où je m’y suis introduit.

Nicci se replongea dans sa lecture, faisant les cent pas pour mieux se concentrer.

Elle finit par s’immobiliser, l’air agacée.

— Je ne comprends toujours pas… Dans le royaume des morts, on ne va pas d’un point à un autre, comme dans le monde des vivants. Tout y est beaucoup plus compliqué… Ce que tu me racontes revient à dire qu’il suffit d’une enjambée pour traverser un océan et se retrouver sur une île qui est en réalité située à l’autre bout du monde…

— Le Temple des Vents est peut-être à l’entrée du royaume des morts. L’île de ta comparaison ne se trouve sans doute pas à l’autre bout du monde, et ça explique tout…

— Une bonne idée, mais qui ne colle pas avec ton récit… ni avec mes récentes lectures. Toutes les sources sont d’accord sur un point : pour envoyer le temple en sécurité, on lui fit traverser le royaume des morts, un peu comme si on avait décidé de l’expédier à l’autre bout de l’Univers.

— Seigneur Rahl ! appela soudain Cara, debout sur le seuil de la pièce.

Richard ne put étouffer un nouveau bâillement.

— Que veux-tu, Cara ?

— Je vous amène des visiteurs très pressés de vous voir.

Même s’il rêvait de se reposer un peu, Richard n’avait aucune intention de s’autoriser une pause. S’il voulait récupérer Kahlan, il ne pouvait pas se permettre de lambiner.

— Je pense que c’est important, précisa la Mord-Sith quand elle vit son seigneur hésiter.

— Dans ce cas, fais-les venir.

Cara revint très vite avec cinq hommes et une femme en robes blanches immaculées. Dans la pénombre de la bibliothèque, ces six personnages brillaient presque comme des esprits du bien. Avec un bel ensemble, ils s’immobilisèrent devant la table en acajou. À leur expression, Richard comprit qu’ils étaient terrorisés.

Richard interrogea Cara du regard.

— Des membres de l’équipe de la crypte, dit la Mord-Sith.

— Des serviteurs qui se consacrent à la crypte ?

— Oui, seigneur Rahl. Ils s’occupent des tombes et de tout ce qu’il y a autour.

Richard tenta de croiser le regard de ses visiteurs, mais ils détournèrent ou baissèrent tous la tête.

— Je me souviens de vous avoir vus le jour de mon retour mouvementé, juste avant que nous nous frottions à une horde de soldats ennemis.

Nettoyer ce charnier avait dû être une tâche de titan. Les défenseurs ayant mieux à faire que jouer les fossoyeurs, Richard avait ordonné qu’on jette les cadavres des ennemis au pied du haut plateau. Un travail qui n’avait pas dû être agréable…

— Que voulez-vous me dire ? demanda le Sourcier, d’humeur conciliante.

— Seigneur Rahl, intervint Cara, ils sont tous muets.

— Tous les six, vraiment ?

— Darken Rahl faisait couper la langue aux serviteurs de la crypte, sans doute pour éviter qu’ils disent du mal de son père lorsqu’il ne les entendait pas.

Richard blêmit un peu à l’idée qu’on puisse traiter ainsi des êtres humains.

— Désolé qu’on vous ait torturé ainsi, dit-il aux six visiteurs. Si ça peut vous consoler, sachez que je partage vos sentiments au sujet de mon défunt père.

— Je leur ai dit que vous n’étiez pas étranger à sa mort, précisa Cara.

Les visiteurs sourirent et hochèrent la tête.

— Alors, mes amis, pouvez-vous m’aider à comprendre ce que j’ai du mal à saisir ?

Un homme approcha et posa sur la table un petit paquet d’un blanc immaculé.

Alors que Richard s’en saisissait, une goutte d’encre coula de sa plume et vint s’écraser sur le tissu étincelant.

— Désolé, dit-il avant de poser la plume.

» Qu’est-ce que c’est ? demanda-t-il à tous ses visiteurs, comme s’il avait décidé de ne pas les individualiser au-delà du strict nécessaire.

Rien ne se passant, le Sourcier interrogea Cara du regard.

— Ils voulaient à tout prix vous remettre ce petit ballot…

Par gestes, un des hommes indiqua à Richard qu’il devait ouvrir le paquet.

— Je dois déballer ce qu’il y a dedans ? demanda Richard aux six domestiques.

Tous acquiescèrent.

À en juger par son poids, le petit paquet ne pouvait pas contenir grand-chose. Pourtant, sous le regard fasciné de Nicci, le Sourcier entreprit d’ouvrir le carré de tissu blanc.

À l’intérieur, il découvrit un unique grain de sable blanc.

— Où l’avez-vous trouvé ? demanda-t-il.

Six index désignèrent le sous-sol.

— Par les esprits du bien…, soupira Nicci.

— Quelqu’un consent à m’expliquer ? s’agaça Cara. Je ne vois qu’un fichu grain de sable.

— Mais c’est du sable de sorcier…

Puisqu’ils travaillaient dans la crypte, les souffre-douleur de l’ancien seigneur Rahl avaient dû y trouver leur étrange butin. Bien sûr, le sable de sorcier brillait à la lumière prismatique, mais de là à repérer un unique grain…

Même s’il aurait tout donné pour dormir une heure, Richard se devait d’enquêter avec ses amis.

— Pouvez-vous me montrer l’endroit où vous l’avez trouvé ?

Six têtes acquiescèrent avec une joie presque enfantine.

Richard replia méticuleusement son carré de tissu autour de l’énigmatique grain de sable. Ce faisant, il vit que la goutte d’encre, parce que le tissu était plié, avait laissé une trace noire sur deux coins opposés du mouchoir. Lorsque le ballot était fermé, ces deux petits soleils noirs reposaient l’un sur l’autre. Quand on l’ouvrait, au contraire, les taches noires se trouvaient à deux extrémités radicalement opposées.

Le Sourcier réfléchit quelques instants, puis il se décida :

— En route ! lança-t-il en glissant le petit paquet dans sa poche. Mes amis, je vous suis !

Chapitre 48

Enjambant le mur de pierre blanche à demi fondu, Richard entra dans la tombe de Panis Rahl. Les employés de la crypte attendaient dans le couloir. Ils avaient insisté pour que le seigneur Rahl passe le premier. Après tout, c’était la sépulture de son grand-père.

Le seigneur Rahl précédent détestait qu’on le dérange lorsqu’il rendait visites aux mânes de ses ancêtres vénérés. Plus d’un serviteur avait payé de sa vie une erreur insignifiante…

Richard, lui, réservait sa vénération aux gens qui le méritaient. Comme son fils, Panis Rahl avait été un tyran assoiffé de sang et de conquête. S’il n’avait pas réussi à être aussi maléfique que son rejeton, ce n’était sûrement pas faute d’avoir essayé.

Lui aussi était entré en guerre contre ses voisins. Encore jeune homme à l’époque, Zedd avait été chargé de diriger la lutte du monde libre contre l’envahisseur d’haran. Nommé Premier Sorcier, le grand-père maternel de Richard avait fini par tuer Panis Rahl. Puis il avait érigé les frontières, coupant D’Hara des autres royaumes.

Même si la plupart des D’Harans avaient soutenu leur chef, Zedd avait refusé de les tuer tous. Un grand nombre d’entre eux étaient également des victimes du tyran. Avoir eu la malchance de naître en D’Hara ne justifiait en aucun cas une condamnation à mort.

Au fond, laisser vivre les agresseurs en les isolant était un terrible châtiment. En même temps, ça leur donnait une chance de changer et de devenir meilleurs.

De toute façon, ils n’auraient plus la possibilité de s’en prendre à des innocents.

Si les frontières avaient tenu, Richard n’aurait jamais été contraint de quitter les chères forêts de son pays natal. Mais Darken Rahl, en passant par le royaume des morts pour les traverser, avait largement contribué à la défaillance puis à la disparition de ces obstacles magiques.

Sans les exactions de son père, Richard n’aurait jamais connu Kahlan, la femme qui rendait sa vie digne d’être vécue… Décidément, son existence était placée sous le signe du paradoxe…

Des années plus tôt, après que Darken Rahl eut ouvert la mauvaise boîte d’Orden, payant cette erreur de sa vie, un officiel du palais était venu avertir Zedd que la tombe de Panis Rahl fondait. Le vieux sorcier avait ordonné à l’homme d’utiliser une pierre blanche spécifique afin d’empêcher que le phénomène se répande dans tout le palais.

Ce rempart de pierre blanche avait aujourd’hui presque entièrement fondu et toute la tombe était de nouveau menacée. Les murs se déformant, des blocs de granit rose en saillaient, risquant de se détacher des autres. Dans le couloir, les murs et le plafond n’étaient plus parfaitement joints. Si on ne faisait rien, l’intégrité même du palais serait un jour ou l’autre en danger.

Richard regarda autour de lui, profitant de la lumière des cinquante-sept torches pour étudier les symboles gravés sur les murs et sur le catafalque de Panis Rahl. Du haut d’haran qu’il comprenait en partie…

— Je hais le rose, marmonna Nicci.

— Sur la fonte des murs, tu as une théorie ? lui demanda Richard.

— Il paraît, et c’est bien ça qui me terrorise.

— Pardon ? Désolé, mais je ne te suis pas très bien.

— Quand je suis venue ici, juste avant d’être capturée, j’affirmais savoir pourquoi les murs fondaient. En tout cas, je l’ai dit à Verna.

— Alors, pourquoi fondent-ils ?

— C’est tout le problème, Richard ! Je n’en sais rien. J’ai tout oublié.

— Tout, vraiment ?

— Je ne sais plus pourquoi je voulais venir ici avec Anna, tu vois à quel point c’est grave ? J’ai demandé à Verna si elle se souvenait de notre conversation, et là encore, presque rien ne lui est revenu.

Richard laissa courir un index le long du catafalque de son grand-père paternel.

— La Chaîne de Flammes ?

— Tu crois que c’est ça ?

— Tu n’as vraiment plus aucun souvenir de ces événements ?

— Rien du tout ! Je ne me souviens même plus d’avoir dit que je connaissais la cause du phénomène. Comment peut-on oublier des choses pareilles ?

— En temps normal, c’est impossible, en effet…

— Donc, les ravages du sort d’oubli ne se limitent plus à sa « cible » originelle.

— La contamination…, souffla Richard.

— Si tu as raison, ça signifie que tout ce qui se passe ici est lié à notre volonté de neutraliser la Chaîne de Flammes. En d’autres termes, la souillure due aux Carillons détruit notre mémoire pour se protéger.

Cette idée fit frissonner Richard de terreur. Non content de devoir combattre Jagang, un adversaire qui semblait toujours avoir un coup d’avance sur lui, il devait empêcher la contamination de tout détruire insidieusement, y compris ses ennemis…

Une pollution magique pouvait-elle avoir des réflexes défensifs ? Bien sûr que oui ! Pour réagir quand on était menacé, il n’y avait nul besoin d’être conscient au sens classique du terme. La tâche des Carillons était d’éliminer la magie. Pour ça, ils laissaient dans leur sillage une souillure parfaitement à même de se défendre, comme tous les organismes vivants. Un arbre ne pensait jamais à nuire à ceux qui l’approchaient avec de mauvaises intentions. Ça ne l’empêchait pas d’avoir des épines conçues pour les repousser…

— Si nous ne neutralisons pas le sort d’oubli, ce sera de pire en pire, dit Richard. Bientôt, nous aurons oublié que la Chaîne de Flammes est responsable de nos problèmes ! Je dois invoquer la magie ordenique avant qu’il soit trop tard.

— Pour ça, nous devons détenir les boîtes, ne perds pas ça de vue.

— Jagang en a deux et la voyante nous a volé la troisième. Au moins, nous savons où les chercher.

— Six s’étant mise au service de l’empereur, je suppose qu’elle a l’intention de lui remettre l’artefact.

— Oui, tu as raison… Très bientôt, Jagang sera en possession des trois boîtes. Si ce n’est pas déjà fait.

— Mais nous avons un élément qui leur manquera.

— Vraiment ? Lequel ?

— Le Jardin de la Vie. Depuis que j’ai traduit Le Livre de la Vie, je vois ce lieu d’une façon très différente. Pour tout dire, le grimoire a confirmé certaines de mes intuitions…

» Richard, le Jardin de la Vie fait partie intégrante de la magie ordenique ! Sa localisation, la manière dont il est illuminé, sa position par rapport aux maisons stellaires, la trajectoire quotidienne des rayons de soleil et de lune… Rien n’est dû au hasard ! C’est une sorte de scène où doit se dérouler un événement bien précis.

— Tu veux dire qu’il faut être dans le Jardin de la Vie pour ouvrir une des boîtes ?

— C’est ça. Ce jardin a été bâti à cette seule fin. Il est un des éléments du protocole ordenique, ni plus ni moins.

Richard dut se répéter mentalement la phrase de Nicci afin d’être sûr qu’il avait bien entendu.

— Donc, Jagang doit y venir pour invoquer la magie d’Orden ?

— Oui, sauf s’il construit un jardin intérieur en tout point similaire à celui du palais. Ce n’est pas irréalisable, mais je lui souhaite du courage, parce que la moindre erreur suffit à tout fausser.

— Mais c’est faisable, d’après toi ?

— Avec les plans originaux du jardin, pourquoi pas ? Sauf qu’il lui faudrait l’aide active de magiciennes et d’une petite armée de sorciers. Ne disposant ni des plans ni des sorciers en question, il lui resterait la possibilité de copier ce qui existe ici.

— S’il peut étudier le jardin d’assez près pour le reproduire, à quoi bon perdre son temps ? Il aura aussi vite fait d’y invoquer la magie d’Orden.

— C’est exactement ça…, approuva Nicci.

Du coup, le siège du palais prenait un tout autre sens. Jagang ne cherchait pas seulement la victoire militaire. Il jouait aussi sa partie au niveau magique.

— Pas étonnant que l’empereur n’ait pas encore essayé d’ouvrir les boîtes… Il sait qu’il a besoin du Jardin de la Vie. Je parie qu’il détient cette information depuis le début.

— C’est bien possible…

— Seigneur Rahl, je vous trouve enfin ! lança une voix féminine.

C’était Berdine, debout dans l’entrée de la tombe.

— Que se passe-t-il ?

— J’ai trouvé ce livre ! s’écria la Mord-Sith.

Elle avança, brandissant l’ouvrage comme si le sort du monde en dépendait.

— Le texte est en haut d’haran… J’ai traduit certains passages, et c’est… Eh bien, Verna m’a conseillé d’aller vous prévenir sur-le-champ.

Nicci s’empara du grimoire, l’ouvrit et commença à lire.

— De quoi parle cet ouvrage ?

— Du peuple de Jillian… Enfin, de ses ancêtres qui vivaient à Caska.

— Les Maîtres des Rêves…, murmura Nicci sans interrompre sa lecture.

— Pardon ? s’écria Richard.

— Nicci a raison… D’après ce livre, ces gens étaient capables d’invoquer des rêves. Verna m’a dit de vous en informer.

— Eh bien, merci…

— Bon, j’y retourne… Verna a besoin que je lui traduise d’autres textes. Elle dit que j’ai un flair formidable pour dénicher les choses intéressantes.

Richard sourit à la Mord-Sith.

Nicci glissa le livre sous son bras et sourit à son tour :

— Merci beaucoup, Berdine… Dès que nous en aurons terminé ici, nous nous pencherons sur cet ouvrage.

Richard regarda la Mord-Sith sortir, puis il désigna les inscriptions, sur les murs.

— C’est désorientant… Tu sais quels sortilèges sont décrits ici ? Beaucoup d’éléments me semblent familiers…

— C’est logique… (Nicci tendit un index vers une série de symboles, sur le mur du fond.) Les conseils d’un père à son fils sur la façon d’aller dans le royaume des morts et d’en revenir vivant…

— Selon toi, Panis Rahl voulait transmettre ces sortilèges à son fils, et c’est pour ça qu’il les a fait graver sur les murs ?

— Non… Je crois que ce viatique est transmis de génération en génération. Chaque père en fait don à celui de ses fils qui deviendra le seigneur Rahl suivant. Un héritage de père à fils, Richard. Donc, ton héritage !

Richard dut reconnaître que le raisonnement se tenait.

— De quand datent ces sortilèges ? Et pourquoi vouloir faciliter l’entrée de quelqu’un dans le royaume des morts ?

— Quand je vois leur aspect, j’ai tendance à dire que ces sorts sont contemporains de la création du pouvoir d’Orden. Il n’est pas impossible qu’ils soient indispensables pour qui veut utiliser cette magie.

— Quoi ?

— Eh bien, d’après ce que j’ai lu dans les grimoires qui traitent de la magie ordenique, par exemple Le Livre de la Vie, il semble que le choix de ce lieu ait un rapport direct avec la façon dont la Magie Soustractive fut utilisée pour activer la Chaîne de Flammes.

— Tu veux parler de l’élimination des souvenirs ? La destruction de la mémoire ?

— Exactement, oui… Pourquoi ne nous souvenons-nous pas de Kahlan ? Pour quelle raison a-t-elle oublié son identité ? Comment se fait-il que notre don ne puisse pas guérir les gens qui ont oublié ta femme ? Voire la guérir elle-même ? Oui, pourquoi le don ne peut-il pas restaurer les souvenirs ?

Richard reconnut une vieille technique de professeur : poser des questions dont on connaît la réponse, histoire de développer l’esprit d’un élève. Depuis toujours, Zedd se servait de cette méthode éprouvée – avec grand succès, il fallait l’avouer.

— Parce que ces souvenirs n’existent plus. Il n’y a plus rien à restaurer.

— Et qu’est-ce qui les a détruits ?

Là encore, la réponse était évidente.

— La Magie Soustractive…

Nicci dévisagea le Sourcier, attendant la suite.

Soudain, tout devint clair dans l’esprit de Richard.

— Par les esprits du bien…, soupira-t-il. La Magie Soustractive appartient au royaume des morts ! Veux-tu dire qu’il est indispensable, pour utiliser le pouvoir d’Orden, d’aller dans le domaine du Gardien ? tout simplement parce que c’est là qu’on peut récupérer les souvenirs volés au monde des vivants ?

— Si les souvenirs peuvent être reconstruits, il faut bien qu’il existe une « graine » pour les faire pousser. Ce que tu te rappelles au sujet de ta femme n’appartient qu’à toi. Ce n’est pas la mémoire manquante de Cara, de Zedd ou de Kahlan elle-même. Ce qui leur a été volé n’existe plus en ce monde. Mais l’important, dans cette phrase, ce sont les trois derniers mots : « en ce monde ».

— Et c’est la Magie Soustractive qui a dépouillé de leur mémoire les victimes du sort d’oubli. Par conséquent, s’il reste quelque chose à récupérer, c’est dans le royaume des morts que nous devons chercher…

Nicci désigna les phrases en haut d’haran gravées sur les murs et sur le catafalque.

— Le Livre de La Vie, un ouvrage que Darken Rahl avait obligatoirement lu avant de tenter d’ouvrir la bonne boîte d’Orden, précise qu’un voyage dans le royaume des morts est indispensable pour remettre dans le jeu les boîtes d’Orden.

— Mais quels souvenirs Darken Rahl a-t-il recouvrés lorsqu’il a traversé le domaine du Gardien ?

— Pour invoquer le pouvoir d’Orden, il faut suivre un protocole très précis. Avoir séjourné dans le royaume des morts semble être une étape incontournable. D’où les indications laissées par chaque seigneur Rahl au fils qui le remplacera.

— Nous savons qu’un passage dans le royaume des morts est indispensable. Mais nous n’avons aucune précision sur l’objectif de ce séjour.

— L’objectif est de retrouver un « noyau » de souvenirs. À défaut de savoir précisément qui serait la cible du sort d’oubli, la théorie ordenique mentionne simplement que c’est un passage obligé. Rien ne dit ce que nous devons faire durant ce voyage. La personne qui tente d’inverser la Chaîne de Flammes doit savoir qu’elle ne peut pas éviter cette immersion initiatique dans le domaine du Gardien. Le reste est laissé à sa discrétion. À elle de voir comment elle veut s’y prendre.

» C’est Berdine qui m’a fait connaître Le Livre de la Vie. Elle savait où il était caché, parce que Darken Rahl le consultait souvent devant elle. Le précédent seigneur Rahl est allé dans le royaume des morts grâce aux sortilèges que lui avait légués son père.

— Nicci, Darken Rahl n’était pas à la recherche de souvenirs volés par le sort d’oubli.

— Non, il s’est servi de la magie d’Orden pour avoir davantage de pouvoir. Selon toute probabilité, il n’a pas compris pourquoi il était obligé d’aller dans le royaume des morts. S’il s’est posé la question, il a dû supposer que le rituel ordenique détestait faire dans la simplicité…

Richard se passa lentement une main dans les cheveux.

— Kahlan m’a assuré que Darken Rahl avait bel et bien voyagé dans le royaume des morts.

— Grâce à ces inscriptions, du moins en partie, crut bon de préciser Nicci.

— Et comment vais-je pouvoir imiter les exploits de mon géniteur ?

— Selon Le Livre de la Vie, tu n’y arriveras pas tout seul. Il te faudra un guide. Pas seulement une personne capable de te montrer le bon chemin, mais quelqu’un qu’il t’a fallu convaincre de changer de camp et qui t’est désormais absolument loyal.

— Une sorte d’esprit bienveillant à qui je pourrais confier ma vie tout entière sans frémir ?

Nicci désigna une partie bien précise des inscriptions murales.

— Tu vois ces quelques lignes ? Elles t’expliquent comment faire venir du royaume des morts le guide que tu auras choisi. Ensuite, cet ange gardien te conduira partout où tu voudras et devras aller.

Jugeant cette perspective déplaisante, Richard entreprit lui aussi de sonder les inscriptions. Il repéra très vite ce qu’il cherchait.

— Regarde de près ces… références… Tous ces sortilèges ont besoin de sable de sorcier pour fonctionner.

— C’est évident, à première vue… Si on demandait aux domestiques en robes blanches où ils ont trouvé le grain de sable qui est maintenant bien au chaud dans ta poche ?

Déconcerté par une cascade de révélations, Richard avait fini par oublier la raison première de sa venue dans le tombeau.

— Très bon programme, l’approuva-t-il avant de faire signe à Cara d’aller chercher les six serviteurs.

Les cinq hommes et la femme entrèrent, suivant la Mord-Sith comme une couvée de canetons qui se dandinent derrière leur mère. Richard attendit qu’ils soient tous en place, le regardant avec de grands yeux ronds.

— Merci d’avoir trouvé ce grain de sable, mes amis… Il est remarquable d’être si attentifs.

Les six serviteurs en rayonnèrent de bonheur. À l’évidence, c’était la première fois qu’un seigneur Rahl les félicitait.

Richard posa une main amicale sur l’épaule de la femme.

— Vous pouvez me montrer où vous avez découvert ce grain de sable ?

La domestique consulta ses compagnons du regard, puis elle s’agenouilla près du catafalque revêtu d’or, au centre de la pièce. Désignant un point sur le sol, sous un coin du cercueil, elle fit signe à Richard de s’accroupir à côté d’elle.

Il obéit, passa la tête sous le catafalque et regarda vers le haut, puisque c’était ce que la femme lui indiquait de faire. Intrigué, il gratta la pierre du dos de la main.

Un peu de sable tomba sur le sol de marbre blanc.

Richard se releva d’un bond.

— Prête-moi ta hache ! lança-t-il à un soldat de la Première Phalange qui attendait dehors avec ses camarades.

L’homme passa la tête par l’entrée à demi fondue, enjamba le muret et tendit son arme à Richard.

Bandant ses muscles, celui-ci introduisit le tranchant acéré dans le joint du couvercle du catafalque. Puis il força de bas en haut jusqu’à ce que la lourde plaque de pierre revêtue d’or commence à bouger.

Avec l’aide de Nicci, il commença à soulever le couvercle. Puis il fit un signe de tête aux six domestiques et au soldat, qui vinrent s’en emparer, le firent glisser sur le côté et le posèrent contre un mur.

Ce qui aurait dû être la dernière demeure de Panis Rahl était en fait une cachette remplie à ras bord de sable de sorcier.

Richard contempla un moment l’incroyable spectacle. Puis il passa le tranchant de la main dans le sable, dévoilant la dépouille dissimulée dessous.

Panis Rahl, son grand-père paternel, portait toujours les stigmates des brûlures que lui avait infligées Zedd. Du feu de sorcier, une façon radicale d’éliminer un ennemi… Le jeune Darken Rahl avait été blessé, ce jour-là. Il en avait conçu une haine mordante pour Zedd et pour tous les esprits libres qui s’opposaient à la domination de la maison Rahl.

— Maintenant, je sais pourquoi cette tombe fond, dit Nicci. C’est une réaction « empathique » à la Magie Soustractive qui fut utilisée pour ouvrir une des boîtes d’Orden dans le Jardin de la Vie.

— Ce serait donc une sorte d’écho à la proximité physique de ce pouvoir spécifique ?

Du bout d’un index, l’ancienne Maîtresse de la Mort repoussa dans le catafalque quelques grains de sable trop proches du bord.

— Encore une fois, tu as raison. Quelle meilleure cachette pouvait trouver Darken Rahl ? Il avait sa réserve de sable blanc, au cas où les choses tourneraient mal. Comme il est mort sans y avoir recours, son trésor secret est resté là où il était. Mais tu as senti ? Le sable est toujours chaud consécutivement à la réaction que je qualifie d’empathique. C’est pour ça que le tombeau a fondu. Il manque ici un champ de force susceptible de contenir une telle production de chaleur.

— En revanche, le Jardin de la Vie est muni d’une protection adéquate. C’est ça ?

Nicci regarda son élève comme s’il venait de découvrir que l’eau mouillait.

— Bien entendu.

— Par conséquent, ce sable doit y être transféré au plus vite.

— Verna et ses sœurs peuvent s’en charger avec l’aide de Nathan. (Nicci prit Richard par le bras.) Maintenant que nous avons du sable dans lequel dessiner les sortilèges, il faut revenir à nos recherches. Le temps presse, j’en ai peur.

— Ce n’est pas moi qui te contredirai là-dessus… Filons d’ici !

Chapitre 49

— Je ne sens rien du tout, dit Richard.

Assis en tailleur sur un carré de pierre blanche encastré dans le cercle de pelouse qui entourait un grand rectangle de sable de sorcier, il tourna la tête vers Nicci. Debout derrière lui, les bras croisés, elle le regardait dessiner des sortilèges.

— Pourquoi voudrais-tu sentir quelque chose ? Tu es en train de tracer des sorts, pas de faire l’amour à une femme.

— Eh bien, je pensais… Oh ! je ne sais pas trop…

— Tu espérais te pâmer d’extase ?

— Non, mais je m’attendais à avoir un rapport plus direct avec mon don. Ou au moins à éprouver une certaine fièvre mystique… Enfin, quelque chose dans ce genre…

Tout en étudiant les dernières lignes dessinées par Richard, l’ancienne Maîtresse de la Mort soupira avant de répondre :

— Certaines personnes aiment ajouter un élément affectif, quand elles tracent des sortilèges. Sentir leur cœur battre la chamade et leur estomac se nouer – sans parler de la chair de poule – leur donne l’impression de vivre une expérience hors du commun. Mais c’est parfaitement superflu. Du théâtre, rien de plus. L’idée préconçue qu’il faut être échevelé et grogner comme une bête quand on fait ce genre de choses.

Nicci prit une expression à la fois moqueuse et… tentatrice.

— Tu veux que je te montre ? Voilà qui rendrait sûrement plus amusante une longue nuit de travail de fourmi…

Richard comprit que son amie essayait de lui apprendre quelque chose. La provocation étant une des méthodes favorites de Zedd, il ne se sentit pas le moins du monde dépaysé.

Très curieusement, Nicci était réfractaire à toute accommodation de la magie à la « sauce fantasmagorique ». Pour elle, il s’agissait d’un domaine où la logique primait, et elle rejetait toute forme de superstition. Avec son histoire de « fièvre mystique », Richard lui avait tapé sur les nerfs, et elle ne le lui laisserait pas oublier de sitôt.

— Tu sais que certains sorciers aiment être nus quand ils dessinent des sorts ? insista-t-elle.

— Je demande grâce…, soupira Richard. Au fond, je n’ai nul besoin de grogner, d’avoir de la tachycardie ou de sentir ma peau picoter quand je trace des runes. Quant à être tout nu, par le temps qu’il fait…

— Je me disais bien que tu verrais les choses ainsi. Du coup, je ne t’ai jamais proposé de pimenter la sauce. (Elle désigna le diagramme complexe, dans le sable de sorcier.) Que tu sois tout excité ou non, ton don fait ce qu’il y a à faire. Un sortilège remplira imparablement sa fonction si tu l’as doté des éléments requis ajoutés au bon moment et dans l’ordre souhaitable. Cela dit, sache qu’il existe certains sorts que tu devras dessiner en étant nu comme un ver…

Richard savait pertinemment de quoi voulait parler Nicci et il n’avait aucune envie de s’appesantir sur le sujet.

Inclinant la tête, la magicienne étudia attentivement les deux lignes parallèles qu’il était en train de dessiner. Un travail assez délicat, puisqu’il s’agissait en réalité de représenter un double angle droit.

— C’est comme faire du pain…, souffla Nicci. Si tu ajoutes les bons ingrédients au moment idoine, la pâte réagit de la façon prévue. Les convulsions et les gémissements ne l’aident pas à lever ni à cuire correctement.

— C’est ça, oui…, marmonna Richard en ajoutant une double arche à ses angles droits jumeaux. Le travail d’un boulanger, rien de plus… Sauf que la moindre erreur risque d’être mortelle.

— C’est toute la beauté de la magie, non ? Enfin, on peut voir les choses comme ça…

Nicci suivit des yeux la courbe d’une précision parfaite que traçait Richard dans le sable.

Les sortilèges que le Sourcier dessinait provenaient du grimoire que Berdine était venue leur apporter alors qu’ils étaient dans la tombe de Panis Rahl. L’ouvrage contenait certains diagrammes qu’il suffisait de recopier. Pour le reste – des descriptions très alambiquées –, l’expérience de la magicienne s’était révélée très précieuse. Sans son talent hors du commun, il aurait été impossible d’avancer si vite dans un travail de recréation si méticuleux et si complexe.

Découvrant que le grimoire ne contenait pas toutes les illustrations dont il avait besoin, Richard s’était ouvertement inquiété. Nicci ne risquait-elle pas de se tromper lorsqu’elle reconstituait les diagrammes manquants ? Avec une patience louable, la magicienne avait rassuré le Sourcier. S’il avait une multitude de raisons de crever d’angoisse, celle-là n’avait pas de place sur la liste.

Pour Richard, ces exercices étaient une sorte de répétition générale. Une façon de mettre en pratique toutes les connaissances qu’il avait glanées et dont dépendrait sa survie lorsqu’il s’aventurerait dans le royaume des morts.

Pour le moment, il ne disposait pas des boîtes. Mais une fois qu’elles étaient remises dans le jeu, certaines procédures préliminaires pouvaient être exécutées alors qu’on ne les possédait pas. Sachant à quel point ces préparatifs étaient dangereux, Richard s’en serait bien passé, mais il n’avait pas le choix. S’il voulait récupérer la Kahlan qu’il aimait et remplir ses autres missions, il devait s’acquitter de certaines tâches, qu’elles lui plaisent ou non.

Par bonheur, son antique mentor, le Premier Sorcier Baraccus, lui avait laissé des indices précieux. De nouveau en possession de son don, Richard avait intérêt à retrouver au plus vite l’ouvrage que lui avait légué le légendaire sorcier de guerre. Car c’était le moment de prendre connaissance des secrets de son lointain prédécesseur.

Comme la tenue noire qui avait partiellement appartenu à Baraccus, l’ouvrage était caché dans le château de Tamarang, non loin des étendues hostiles du Pays Sauvage. Le dernier endroit où Richard avait vu Six, juste avant que le général Karg le capture et lui propose de devenir joueur de Ja’La.

Alors qu’il continuait à dessiner, Richard songea qu’il avait hâte que l’empereur commence à perdre le sommeil, à se sentir nerveux et à avoir du mal à se concentrer. Jagang affichait depuis trop longtemps une confiance en lui-même et une arrogance que le Sourcier ne supportait plus. Désormais, ce serait à son tour d’avoir des cauchemars…

Entendant du bruit, au-dessus de sa tête, Richard leva les yeux et vit que Lokey, le corbeau de Jillian, était perché sur la verrière du plafond. Volant très haut dans le ciel, il avait suivi son amie de toujours depuis qu’elle était prisonnière de Jagang. Le ventre bien plein grâce aux montagnes d’ordures qui se dressaient un peu partout dans le camp, il semblait très serein, comme si la fillette avait simplement pris de longues vacances quelque peu inhabituelles.

Jillian savait très bien que l’oiseau était là. Craignant qu’un soldat décide de le transpercer d’une flèche, elle s’était bien gardée d’en parler. Mais le corbeau, habitué à se méfier de la plupart des êtres humains, filait à tire-d’aile dès que quelqu’un le remarquait.

Deux ou trois fois, alors qu’elle sortait du pavillon de Jagang, Jillian avait vu son cher corbeau faire des acrobaties aériennes pour la saluer et la distraire. Terrorisée depuis qu’elle était tombée entre les griffes de l’empereur, la fillette n’avait même pas esquissé un sourire.

Alors qu’il commençait à neiger, l’oiseau d’un noir de jais était quasiment invisible sur un fond de ciel noir comme de l’encre. Par moments, Richard ne voyait plus que son bec et ses yeux – de quoi s’imaginer qu’un fantôme les épiait, Nicci et lui.

De temps en temps, le corbeau inclinait la tête comme s’il entendait lui aussi évaluer le travail du Sourcier. Croassant et battant des ailes, il encourageait le sorcier débutant à accélérer le rythme.

Lokey attendait impatiemment de jouer son rôle…

— Tu es prête ? demanda Richard en dessinant une ultime ligne dans le sable.

Jillian acquiesça nerveusement. Cela faisait si longtemps qu’elle attendait ce moment…

Assise sur le sable blanc, au centre exact du diagramme dessiné par Richard, elle prenait très au sérieux toute cette affaire. Si son grand-père l’avait choisie et formée, c’était pour qu’elle fasse ce que lui demandait à présent Richard.

Elle était la prêtresse des ossements, capable de transmettre des rêves pour défendre son peuple.

À la lumière des torches qui éclairaient la scène, les bandes noires peintes sur le visage de l’enfant avaient quelque chose de terrifiant. Pourtant, ces camouflages étaient exclusivement destinés à la protéger des esprits du mal.

La prêtresse des ossements était désormais au service du seigneur Rahl, qui allait l’aider à transmettre des rêves à leurs ennemis communs. Dans un très lointain passé, les ancêtres de la fillette et ceux de Richard avaient déjà œuvré ensemble afin de se protéger mutuellement.

Mais il ne s’agissait plus de transmettre des rêves. Car Richard voulait envoyer des cauchemars aux bouchers de l’Ordre.

Le peuple de Jillian était originaire de Caska. Son grand-père, le devin en exercice, était le dépositaire et le garant d’un fabuleux passé et d’un inestimable trésor de connaissances. Un jour, Jillian prendrait sa place et recevrait tout cela en héritage.

Pensant que s’installer sur des terres hostiles dont personne ne voudrait leur permettrait d’éviter les conflits, les ancêtres de Jillian se défendaient en projetant des rêves et des illusions. À l’époque des Grandes Guerres, ils avaient utilisé cette arme pour repousser les envahisseurs venus de l’Ancien Monde. Hélas, ils avaient échoué, se faisant pratiquement exterminer…

Richard et Nicci avaient attentivement écouté tout ce que Jillian pouvait leur dire au sujet de ces temps immémoriaux. Avec l’aide du livre et de ses propres connaissances de l’histoire, Richard avait pu reconstituer les événements.

Presque tous les ancêtres de Jillian avaient péri. Quelques-uns avaient cependant été capturés et livrés aux sorciers de l’Ancien Monde. Utilisant cette « matière première », ces sorciers avaient créé des armes humaines.

Programmées pour envahir les rêves, pas pour les transmettre, ces créatures magiques avaient constitué une cinquième colonne particulièrement efficace.

Jagang était le dernier survivant de ces hommes capables de marcher dans les rêves. Héritier des armes vivantes créées trois mille ans plus tôt, il avait repris le flambeau sacré de la guerre.

Sa naissance avait été possible parce qu’un espion de l’Ancien Monde, au temps du premier conflit, avait pu s’introduire dans le Temple des Vents et manipuler une magie interdite. À distance, Baraccus avait trouvé une parade : la venue au monde de Richard avec les deux variantes de la magie, afin qu’il puisse mieux parer la menace.

Jillian et Jagang avaient donc des ancêtres communs.

Devenue la prêtresse des ossements, la fillette allait utiliser son pouvoir pour repousser les envahisseurs.

Mais Richard avait introduit une variante dans le protocole.

Par le passé, les ancêtres de Jillian avaient échoué. Leurs rêves n’avaient pas suffi à éloigner d’eux les hordes de l’Ancien Monde.

Le Sourcier avait son idée sur la raison de ce désastre.

Les rêves !

Lui, il entendait transmettre des cauchemars.

— Tu as bien mémorisé les mauvais songes ? demanda-t-il à Jillian.

La fillette ouvrit ses yeux couleur de cuivre – deux petits soleils brillant sur le fond obscur d’une bande noire.

— Oui, petit père Rahl… Je ne faisais pas beaucoup de cauchemars, avant l’arrivée des envahisseurs. Aujourd’hui, je sais trop bien ce que c’est…

Richard se pencha en avant et dessina une étoile devant la courageuse fillette.

— Un jour, j’espère que tu pourras oublier ce qu’est un cauchemar… Mais aujourd’hui, je veux que tu y penses très fort.

— Je vais le faire, seigneur Rahl. Mais une petite fille peut-elle transmettre des cauchemars à tant d’hommes ?

— Ces soudards sont venus pour détruire tout ce que tu chéris. Génère les cauchemars, et Lokey ira les porter aux hommes endormis dans le camp.

Nicci vint s’agenouiller à côté du Sourcier.

— Jillian, ne pense pas au nombre d’hommes qu’il y a dans le camp… C’est sans importance, crois-moi ! Lokey transportera les cauchemars et il les laissera tomber sur nos ennemis comme une pluie glacée. Tous les soudards ne seront pas touchés, bien sûr, mais ce n’est pas grave. L’essentiel, c’est que beaucoup d’entre eux soient affectés.

La magicienne désigna les sortilèges, autour de l’enfant.

— Le pouvoir vient de là, pas de toi. Ce sont les sortilèges, pas toi, qui instilleront les cauchemars dans l’esprit des bouchers de l’Ordre. Ta mission, c’est de penser aux mauvais rêves. Regarde ce dessin, devant toi. Cette composante du sort multipliera à l’infini les cauchemars que tu auras générés.

— N’est-ce pas au-delà de mes forces ? demanda timidement Jillian.

Richard sourit et tapota le bras de la fillette.

— C’est moi qui t’aiderai à les transmettre, n’oublie pas ça ! Prête-moi tes pensées et je te donnerai ma force !

— Je suis capable de penser à des cauchemars, et tu es sûrement très fort, seigneur Rahl ! Quand je vous entends parler, tous les deux, je comprends pourquoi j’avais besoin de ton aide, seigneur, pour transmettre des rêves. La prêtresse des ossements avait besoin d’attendre ton retour parmi nous…

— Une autre chose est essentielle : quand Lokey aura survolé le camp, tu devras l’envoyer se poser sur le pavillon de Jagang. Nous voulons infecter le plus d’hommes possible, mais le tyran est notre cible prioritaire et j’ai un cauchemar spécial à son service ! Donc, quand je te dirai que Lokey doit se poser, pense très fort au pavillon de l’empereur. (Richard désigna un dessin, dans le sable.) Ce sort enverra le corbeau se percher sur le pavillon. Quand je te donnerai le signal, pense à Jagang et le reste se passera tout seul.

— Je me souviens du pavillon… (Jillian chercha le regard de Nicci.) Et des scènes de cauchemar qui s’y sont déroulées…

Sur le toit vitré, Lokey battit de nouveau des ailes, impatient de prendre l’air avec sa cargaison de mauvais rêves.

Chapitre 50

Quand le garde, un colosse, lui tordit le bras dans le dos et la poussa vers l’entrée du pavillon, Jennsen ne put s’empêcher de grimacer. Par bonheur, elle parvint à ne pas s’étaler face contre terre.

Après avoir traversé le camp sous les rayons très vifs du soleil hivernal, elle eut quelque peine à y voir dans la pénombre du fief de Jagang. Plissant les yeux, elle attendit qu’ils s’adaptent à ces nouvelles conditions.

Entendant du bruit dans son dos, elle se retourna et vit le même garde, en compagnie de deux collègues, pousser Anson, Owen et Marilee – l’épouse d’Owen – sous le pavillon comme s’ils étaient du bétail qu’on mène à l’abattoir.

Pendant le très court voyage, Jennsen n’avait pratiquement pas vu ses compagnons. De toute façon, les prisonniers étaient ligotés, bâillonnés et portaient un bandeau sur les yeux. Ainsi, ils ne risquaient pas d’ennuyer leurs gardiens.

À l’idée que ses amis étaient entre les mains d’une bande de brutes, Jennsen eut envie d’éclater en sanglots. Quand cet ignoble cauchemar cesserait-il, si ça arrivait un jour ?

À l’autre bout de la salle, l’empereur, assis devant une grande table, festoyait avec un bel enthousiasme. Avec les bougies posées à chacune de ses extrémités, la table évoquait davantage un autel qu’un simple meuble domestique.

Derrière l’empereur, des esclaves attendaient l’occasion de satisfaire le moindre de ses désirs. Alors qu’il dînait seul, Jagang avait devant lui assez de plats pour nourrir une dizaine de personnes.

Ses yeux noirs rivés sur Jennsen, il semblait l’étudier comme s’il s’agissait d’un faisan qu’il envisageait de décapiter, de vider de ses entrailles et de faire rôtir à la broche.

Levant une main luisante de gras, il fit signe à la jeune femme d’approcher.

Les chevalières qui ornaient ses doigts et les chaînes d’or qu’il portait autour du cou brillaient de mille feux à chacun de ses mouvements.

Suivie par Anson, Owen et Marilee – tous tremblant de peur –, Jennsen foula un épais tapis et vint se camper devant le maître de l’Ordre.

Sur la table, des assiettes de viande voisinaient avec des saucières et des coupes de vin. Du fromage, des fruits secs et des friandises attendaient le bon vouloir du tyran.

Sans quitter Jennsen des yeux, Jagang s’empara d’une petite volaille rôtie et la coupa en deux d’une seule main. S’attaquant au blanc, il le dévora en trois bouchées qu’il fit passer avec une généreuse rasade de vin.

Du rouge, à voir le liquide couleur sang qui dégoulina sur le menton du tyran.

— Eh bien, dit-il après avoir reposé sa coupe, on dirait que la sœur de Richard Rahl est venue me rendre une petite visite.

La fois précédente, Jennsen était avec Sebastian. Une invitée que Jagang avait traitée avec une courtoisie désarmante. Une vile manipulation, bien entendu. Mais depuis ce jour sinistre, elle avait beaucoup grandi…

— Tu as faim, ma petite chérie ?

— Non, répondit Jennsen alors que son estomac criait famine.

— Inutile de marcher dans les rêves pour voir que tu mens…

Sans crier gare, Jagang tapa du poing sur la table, renversant les bouteilles et faisant vibrer les assiettes.

— Je déteste qu’on me mente ! rugit-il en se levant.

Rouge de colère, il serra les poings et Jennsen se demanda s’il n’allait pas lui faire exploser le crâne.

Un rayon de lumière vint soudain danser aux pieds de la prisonnière. Deux femmes venaient d’entrer, écartant assez le rabat pour laisser passer la clarté du jour.

Jagang oublia aussitôt Jennsen.

— Ulicia, Armina, des nouvelles de Nicci ?

Surprises par la question, les deux femmes se consultèrent du regard.

— Réponds-moi, Ulicia ! Je ne suis pas d’humeur patiente, aujourd’hui !

— Non, Excellence, rien de neuf au sujet de Nicci… Si je puis poser la question, qu’est-ce qui vous fait penser qu’elle est toujours vivante ?

— J’ai rêvé d’elle… (Jagang se laissa retomber dans son fauteuil richement sculpté.) Oui, rêvé d’elle…

— Mais le lien avec le Rada’Han est désactivé, Excellence. Comme elle n’a pas pu se débarrasser du collier, il paraît logique de penser que… Parfois, les rêves ne sont que des songes, savez-vous ?

— Elle est vivante, te dis-je !

Ulicia s’inclina humblement.

— Bien entendu, Excellence… Vous êtes mieux placée que moi pour le savoir…

— Ces derniers jours, je ne dors pas bien, confia Jagang. Sans doute parce que j’en ai assez de ce siège, à attendre je ne sais quoi. Je devrais faire fouetter les hommes qui travaillent sur le chantier – une bande d’escargots, voilà ce qu’ils sont ! Les exécutions consécutives aux émeutes ne leur ont pas servi de leçon, dirait-on. Pourtant, la construction de la rampe est une façon de se sacrifier pour notre cause. Si je faisais jeter les tire-au-flanc du haut de cette foutue rampe, tu crois que les survivants se bougeraient un peu ?

— Excellence, nous vous apportons une nouvelle qui devrait vous redonner un moral d’acier.

Après avoir fini de manger sa demi-volaille, Jagang fit signe à la sœur de reprendre la parole.

— Je t’écoute !

— La capture de Jennsen nous a permis de mettre la main sur un grand nombre de livres. Un de ces ouvrages… Excellence, vous devriez voir par vous-même.

Toujours aussi impatient, Jagang tendit la main.

Les deux sœurs avancèrent, Armina brandissant le grimoire que les soldats de l’Ordre et les sœurs avaient trouvé dans la bibliothèque secrète, sous le cimetière de Caska.

— C’est le Grimoire des Ombres Recensées, annonça-t-elle.

Jagang écarta largement les bras. Un esclave accourut aussitôt et entreprit de lui nettoyer les mains avec une serviette.

Obéissant à un signe de tête du tyran, les autres esclaves entreprirent de débarrasser la table. Dès que ce fut terminé, une jeune femme à demi nue vint frotter le plateau souillé de taches de gras et de vin rouge.

Armina posa le livre devant Jagang. Chassant les mains de l’esclave à la serviette comme s’il s’était agi de mouches importunes, l’empereur prit l’ouvrage, l’ouvrit et jeta un rapide coup d’œil au texte.

— Alors, votre opinion ? C’est une bonne copie ou une fausse ?

— Excellence, ce n’est pas une copie !

— Que veux-tu dire, femme ?

— C’est l’original, Excellence !

Jagang parut douter de ses propres oreilles. S’adossant au fauteuil, il étudia longuement Ulicia.

— L’original ?

Ulicia approcha, se pencha en avant et tourna les pages afin de revenir à celle où figurait le titre.

— Vous voyez cet emblème ? C’est le sceau de l’auteur. Un sortilège intégré indique qu’il s’agit d’un original.

— Et alors ? Ce sceau peut être faux !

Ulicia secoua la tête.

— Non, Excellence, ça ne marche pas comme ça. Quand un prophète rédige un recueil ou un grimoire, il ajoute un sceau de ce genre pour indiquer que c’est une œuvre originale entièrement rédigée de sa main.

» Vous possédez une bibliothèque remarquable, Excellence, mais tous vos grimoires, à quelques exceptions près, sont des copies. Certaines ne portent même pas de sceau. D’autres sont marquées d’une façon ou d’une autre par le copiste, afin de signaler qu’il ne s’agit pas de l’original. Mais ces marques sont très différentes de celle que nous avons là.

» Le sceau de l’auteur est en réalité un sortilège, et c’est ça qui le rend unique. Excellence, c’est l’original ! Regardez le titre, sur le dos. Le Grimoire des Ombres Recensées, pas « Repensées ». Une preuve de plus ! Ce livre était protégé par des champs de force incroyablement puissants. Que vous faut-il de plus ?

— Et les autres exemplaires ?

— Aucun ne porte un sceau comme celui-ci. Sur les trois que nous possédons, on ne trouve même pas la signature du copiste. C’est l’original, tout le démontre !

Jagang tapota distraitement la table pendant qu’il réfléchissait.

— Je ne vois toujours pas pourquoi ce serait incontestable… Quand on fait un faux, on peut très bien y ajouter un sceau, histoire de mieux tromper les gens.

— C’est possible, je vous le concède, mais beaucoup d’éléments militent contre cette hypothèse. Cela dit, nous pouvons vérifier l’authenticité du sceau. C’est très exactement pour ça qu’il s’agit d’un sortilège. Bien entendu, nous avons déjà fait des tests, mais si vous le souhaitez, il existe des toiles de vérification plus complexes…

— Excellence, il y a aussi ce qui est dit au début du texte. Vous savez, la vérification par une Inquisitrice.

Ulicia foudroya sa compagne du regard. À l’évidence, les deux femmes avaient un désaccord à ce sujet et l’abcès ne semblait pas vidé.

— Excellence, dit Ulicia, une Inquisitrice peut vérifier l’authenticité d’une copie, pas de l’original. Dans le cas qui nous occupe, le sceau de l’auteur est le seul élément significatif. Si nous faisons des recherches, elles seront concluantes, je n’en doute pas.

— Où ce livre a-t-il été trouvé ?

— Dans l’Empire bandakar, Excellence.

— Il est resté derrière la barrière magique pendant tout ce temps ?

— Exactement ! En soi, c’est la preuve qu’il s’agit de l’original.

— Pourquoi ?

— Sachant que le sceau permet de l’identifier, où auriez-vous caché ce grimoire ?

— Derrière des barrières magiques…

— Oui ! Excellence, c’est l’original, j’en suis sûre !

— Au point de jouer ta vie là-dessus ?

— Oui, répondit Ulicia sans l’ombre d’une hésitation.

Jennsen fut réveillée en sursaut par un étrange bruit. On eût dit un grognement, ou quelque chose d’approchant.

Au début, la sœur de Richard pensa que Jagang faisait de nouveau un cauchemar. Mais le vacarme qui éclata hors du pavillon la détrompa. Des hommes effrayés criaient à d’autres de se mettre à l’écart et des bruits métalliques indiquaient que certains gardes, fous de terreur, jetaient leur lance avant de s’enfuir à toutes jambes.

Le grognement se fit plus fort.

Les gardes postés devant l’entrée du pavillon écartèrent le rabat pour jeter un coup d’œil dehors.

Jennsen résista à l’envie de se lever pour aller voir. Jagang lui avait ordonné de ne pas bouger, et il était assez violent comme ça pour qu’elle évite de lui fournir un prétexte.

Anson interrogea Jennsen du regard. Dépassée, la jeune femme haussa les épaules.

Owen prit la main de Marilee. Les trois Bandakars tremblaient de peur et Jennsen ne se sentait pas beaucoup plus vaillante qu’eux.

Encore en train de boutonner son pantalon, Jagang sortit en trombe de sa chambre. Il titubait, l’air de dormir debout. Avec les cauchemars qui le hantaient, chaque nuit, il manquait cruellement de sommeil.

Il ouvrit la bouche pour parler, mais le rabat s’écarta et un vacarme épouvantable se déversa sous le pavillon.

Une femme très mince entra. Insensible à la confusion générale, elle se déplaçait avec la grâce fluide d’un serpent.

Dès qu’elle la vit, Jennsen regretta de ne pas pouvoir se glisser sous un tapis afin de ne pas se faire repérer.

La femme regarda les quatre prisonniers installés sur le sol, puis elle chercha le regard de l’empereur et le soutint froidement.

— Six ! s’écria Jagang. Que fais-tu ici en plein milieu de la nuit ?

— Je travaille pour vous, répondit la voyante avec une sorte de mépris détaché.

— Et pourquoi me réveilles-tu ?

— Pour une livraison promise depuis longtemps…

Six saisit l’objet qu’elle tenait sous son bras gauche. En un éclair, Jennsen vit qu’il s’agissait d’une boîte plus noire que la nuit qui se fondit presque instantanément avec le devant de la robe de la voyante.

L’humeur de l’empereur s’améliora d’un seul coup.

Les yeux du tyran étaient uniformément noirs. La robe de Six aussi, tout comme les coins les plus isolés du pavillon que la lumière des bougies n’atteignait pas. Mais ces diverses variantes de noir n’avaient pas de véritable lien avec la couleur de l’objet fièrement brandi par Six.

Même une nuit sans lune, en pleine campagne, la lumière des étoiles étant occultée par des nuages, était moins sombre que ça. Quand une personne mourait, son esprit cessant de fonctionner, le linceul de ténèbres qui tombait sur elle devait ressembler à cette noirceur-là.

— La troisième boîte…, souffla Jagang d’un ton presque joyeux.

Insensible au changement d’humeur de son maître, Six se rembrunit encore – à supposer que ce soit possible.

— J’ai honoré ma part du marché, maugréa-t-elle.

— C’est vrai, c’est vrai… (Jagang prit la boîte, la regarda presque tendrement puis la posa sur un coffre en bois.) On peut dire les choses comme ça ! Et ton autre mission ?

— J’ai harcelé les D’Harans, Excellence. Frappé le gros de leurs forces, massacré les patrouilles dès que j’en voyais une… Les routes que doivent emprunter les convois de ravitaillement sont dégagées, à présent, vous pouvez me croire.

— Nous avons effectivement reçu des vivres – et ce n’était pas trop tôt !

— La véritable solution, c’est d’achever le travail ici ! Avez-vous découvert la bonne copie du Grimoire des Ombres Recensées ?

— Hélas, non… Mais je crois que j’ai mieux : l’original, Six, rien que ça !

La voyante dévisagea un long moment l’empereur. Parce qu’elle n’en croyait pas ses oreilles, ou parce qu’elle se demandait s’il n’avait pas un peu trop forcé sur l’alcool, la veille au soir ?

— Vous pensez détenir l’original ? Pour en être sûr, il vous suffit de recourir à l’Inquisitrice…

— Je crains qu’elle ait réussi à s’échapper… Nul n’est parfait, comme tu le sais.

Six resta aussi impassible qu’une statue.

— Ce n’est pas une grande perte… Elle vous était d’une utilité très limitée, si on va bien chercher.

— Peut-être, mais j’avais des projets pour elle… Tu penses pouvoir la rattraper pour me la ramener ? Je saurai te récompenser, comme tu t’en doutes…

— Je m’en chargerai, si ça peut vous faire plaisir, Excellence. Puis-je voir le grimoire ?

Jagang approcha d’une malle de voyage, l’ouvrit, en sortit le livre et le tendit à la voyante.

Six le contempla un long moment.

— Je veux voir les autres…, dit-elle.

Jagang sortit de la malle trois livres rigoureusement identiques. Il les posa sur une table basse et alla chercher une lampe à huile.

Six examina les ouvrages avec une attention soutenue, posant tour à tour le plat de la main sur chacun d’eux.

— Ces trois-là sont postérieurs à celui que vous venez de me confier. (Six reprit l’ouvrage qu’elle avait calé sous son bras.) Celui-là est le premier. La véritable source.

— Tu veux dire que c’est l’original ? Tu en es sûre ?

— Je ne suis pas du genre à raconter n’importe quoi ! Si je vous induis en erreur, vous incitant à ouvrir la mauvaise boîte d’Orden, je perdrai tout ce que j’ai mis de longues années à obtenir – y compris ma propre vie, au bout du compte.

— Joli discours, mais qui ne répond pas vraiment à ma question. Es-tu sûre qu’il s’agit de l’original ?

— Excellence, je suis une voyante dotée de précieux pouvoirs. C’est l’original, je vous le garantis. Si vous ouvrez la bonne boîte, vos cauchemars disparaîtront.

Jagang détesta visiblement que la voyante ait mentionné ses mauvais rêves, mais il se força à sourire :

— Qu’on fasse venir l’Inquisitrice !

Six eut un sourire de prédatrice.

— Arrangez-vous pour que tout soit prêt de votre côté, seigneur, et je vous jure que l’Inquisitrice sera présente – aussi vivante que vous ou moi.

— D’après Ulicia, nous devrons tôt ou tard gagner le Jardin de la Vie. Que dois-je penser de ses informations ?

— Vous devriez prendre vos sœurs au sérieux, Excellence. Elles savent ce qu’elles disent, ces femmes !

— Je ne sous-estime pas Ulicia. Bien au contraire… Comme c’est elle qui ouvrira la boîte, en pensant chaque seconde à moi, bien sûr, tu ne peux pas savoir à quel point je tiens à elle. Si elle commet la moindre erreur, le Gardien s’emparera d’elle, et c’est un sort qui n’a rien d’enviable, comme tu le sais. C’est pour ça qu’elle tient à mettre toutes les chances de son côté. Et qu’elle insiste pour procéder à l’ouverture de la boîte dans le Jardin de la Vie et nulle part ailleurs.

Six riva un moment le regard sur Jennsen.

— Servez-vous d’elle, Excellence ! C’est la sœur de Richard Rahl. Au fil des jours, tout se retourne contre lui. Mettez la vie de cette fille dans la balance, ça alourdira encore le fardeau du Sourcier.

— Pourquoi est-elle là, d’après toi ?

— Parce que vous voulez vous venger… Enfin, c’est ce que je croyais jusque-là.

— Je désire briser les forces qui s’opposent à l’Ordre ! Si j’entendais me venger, cette idiote serait déjà en train de crier de douleur entre les mains de mes bourreaux. Mais je vise un objectif supérieur : le triomphe de l’Ordre, qui doit régner sur l’humanité et lui apporter la lumière.

— En excluant mon modeste domaine, rappela Six, le regard assassin.

— Tu ne t’es pas montrée trop cupide, Six. Ce que tu exiges est très raisonnable. Tu vivras heureuse dans ton petit royaume personnel – sous l’autorité bienveillante de l’Ordre, évidemment.

— Cela va sans dire… Si le sort de sa sœur lui est indifférent, ne vous gênez pas pour mentionner mon nom, Excellence. Dites à Richard Rahl que je serai ravie de le voir brûler dans les fosses du royaume des morts.

Jagang parut trouver l’idée de bon goût et hautement efficace.

— Il adorera ça ! Dès que je t’ai vue, j’ai su que tu serais une alliée précieuse, Six.

— Reine Six, si ça ne vous dérange pas…

L’empereur haussa les épaules.

— Pourquoi est-ce que ça me dérangerait ? Je suis heureux de te donner ce que tu mérites, reine Six.

Chapitre 51

Assise dans l’obscurité, le dos contre le mur de pierre, Rachel luttait pour ne pas s’assoupir. Soudain, un son étouffé, dans le couloir, la força à relever la tête. Elle s’assit correctement, le dos bien droit, et tendit l’oreille.

On eût dit des bruits de pas lointains…

La fillette se radossa plus confortablement à son mur de pierre. C’était probablement Six qui venait la chercher pour la forcer à dessiner des choses horribles sur la paroi de la grotte.

Dans la cellule où on la gardait, dépourvue de tout mobilier, Rachel n’avait même pas d’endroit où se cacher…

Mais que ferait-elle si la voyante voulait qu’elle nuise aux gens par le biais de ses dessins ? Elle refusait de maltraiter des innocents, bien entendu, mais les voyantes avaient les moyens de briser la volonté des gens. Rachel mourait de peur face à Six, elle devait bien le reconnaître.

Il n’y avait rien de plus affreux au monde que d’être seule avec une personne malfaisante et de savoir qu’on n’avait aucun moyen de s’opposer à elle.

À la seule idée de ce que Six risquait de lui faire, Rachel eut des larmes aux yeux. Les essuyant, elle essaya d’imaginer un moyen de se tirer de cette situation…

Six n’était pas venue la voir depuis un bon moment. En fait, c’était peut-être un gardien qui approchait, lui apportant un repas. Quelques-uns des geôliers étaient déjà en poste du temps de la reine Milena. Si elle ignorait leurs noms, Rachel se souvenait de les avoir vus deux ou trois fois.

Il y avait d’autres hommes, et ceux-là, elle ne les connaissait pas. Des soldats de l’Ordre Impérial…

Les anciens gardiens n’étaient jamais méchants avec elle. Les nouveaux, en revanche… Laids à faire peur, ils la regardaient avec de terribles idées derrière la tête. Et ils n’étaient pas du genre à se laisser arrêter par quiconque, quand une envie les prenait. Sauf peut-être par Six…

Ils évitaient la voyante, très satisfaite à partir du moment où elle ne les trouvait pas sur son chemin.

S’ils coinçaient Rachel alors que Six était absente, ce serait terrible. Mais la présence de la voyante n’augurait jamais rien de bon.

À l’époque de la reine Milena, quand elle était le jouet de Violette, Rachel détestait déjà vivre au château. Elle crevait en permanence de peur et avait tout le temps le ventre vide.

Mais là, c’était différent… Pire, en réalité, et elle n’aurait jamais cru que ce serait possible.

Les bruits de pas approchaient toujours. Une seule personne, à l’évidence, et pas chaussée de bottes. Une femme, probablement.

Six ! Le jour que Rachel redoutait était arrivé. Elle allait devoir dessiner pour la voyante à l’esprit pervers.

Quand la serrure de la porte cliqueta, Rachel se plaqua contre le mur comme si elle avait voulu s’y enfoncer.

Le battant de fer s’ouvrit en grinçant et la lumière d’une lampe se déversa dans la cellule.

Une femme entra. Mais ce n’était pas Six.

Rachel reconnut le beau sourire de sa mère. Se levant, elle courut se jeter dans les bras de l’ange qui veillait sur elle et éclata en sanglots.

Des mains réconfortantes lui tapotèrent le dos.

— Allons, allons, tout va bien, ma chérie…

C’était la stricte vérité. Dès que sa mère était là, Rachel oubliait tout. Les terribles soldats, la voyante… Tout ça ne comptait plus.

— Merci d’être venue, maman… J’avais si peur.

— J’ai vu que tu avais utilisé mon cadeau, ma fille.

— Oui. Il m’a sauvé la vie. Merci beaucoup.

La mère de la fillette eut un petit rire de gorge.

Mais Rachel s’écarta d’elle et se redressa.

— Il faut partir avant le retour de la voyante ! Il y a aussi des soldats très méchants… S’ils te voient, ils te feront du mal.

— Pour l’instant, nous ne risquons rien, ne t’inquiète pas.

— Il faut quand même partir !

— C’est vrai, mais j’ai besoin que tu fasses quelque chose pour moi.

— Tout ce que tu veux ! Tu m’as sauvé la vie. La craie que tu m’as donnée m’a permis d’échapper aux farfadets fantômes. Sinon, ils m’auraient dévorée vivante. C’est toi qui m’as sauvée.

— Non, tu as réfléchi et tu t’es aidée toi-même… Je t’ai simplement donné un petit coup de pouce quand il le fallait.

— Mais sans ça, je serais morte !

— Je suis contente de t’avoir aidée, Rachel. Maintenant, c’est moi qui ai besoin de toi.

— Que puis-je faire ? Je suis encore si petite !

— La taille idéale, mon enfant… Tu as la taille idéale.

La fillette se demanda ce que sa mère voulait dire.

— Que vais-je devoir faire ?

La mère de Rachel ramassa la lampe et se leva.

— Viens, je vais te montrer. Tu devras livrer un très important message afin de sauver quelqu’un d’important.

Dans le couloir de pierre brute, Rachel et son énigmatique visiteuse ne rencontrèrent pas âme qui vive.

La fillette aimait beaucoup la perspective de sauver un inconnu. Si quelqu’un savait ce que ça faisait d’être seul et terrorisé, c’était bien elle.

— Tu veux que je délivre un message ?

— C’est ça… Tu ne manques pas de courage, je le sais, mais il te faudra être encore plus forte que d’habitude. En réalité, tu n’auras rien à craindre…

En remontant les couloirs, Rachel commença à s’inquiéter. Elle brûlait d’envie d’aider sa mère, mais la suite de l’aventure risquait d’être très dangereuse. En général, quand les adultes affirmaient qu’il n’y avait rien à craindre, c’était le moment de commencer à trembler.

Cela dit, rien ne pouvait être plus effrayant que la voyante et les soudards de l’Ordre…

Selon Chase, il était parfaitement normal d’avoir peur. Mais pour survivre, il fallait maîtriser ce sentiment.

L’angoisse n’avait jamais sauvé personne, aimait à répéter Chase. En revanche, la contrôler avait arraché à la mort des milliers de gens.

Un peu rassurée, Rachel leva les yeux sur sa mère et fut émerveillée par sa beauté.

— Qui est concerné par le message ?

— Un ami nommé Richard…

— Richard Rahl. Tu le connais ?

— Toi, tu sais qui il est, et c’est le plus important. Il tente d’aider le monde entier, tu en as entendu parler ?

— Bien sûr…

— Eh bien, c’est à son tour d’avoir besoin d’assistance. Tu dois délivrer un message à des amis à lui et tenter de déterminer si nous pouvons lui fournir le soutien qu’il attend.

— D’accord ! J’aime Richard et lui rendre service me plaira beaucoup.

— Parfait ! Cet homme est digne de ton amour, tu sais ?

La mère de Rachel s’arrêta devant une lourde porte de fer, sur un côté du couloir.

— Jure-moi que tu ne vas pas avoir peur !

Rachel sentit son estomac se nouer.

— C’est promis.

— De toute façon, il n’y a pas de danger. Et je serai avec toi.

Sur ces mots, la mère de la fillette poussa la porte qui donnait à l’air libre.

Levant les yeux, Rachel vit que la lune était déjà levée.

Habituée à y voir la nuit, la fillette constata qu’elle se trouvait dans une grande cour entourée de hauts murs d’enceinte. Ici, il y avait assez de place pour planter une petite forêt, si on voulait…

Ensemble, la femme et la petite fille firent quelques pas dans l’air glacial.

Rachel se pétrifia dès qu’elle aperçut les yeux verts qui la dévisageaient intensément. Le souffle coupé, elle ne put même pas pousser un cri de terreur.

Le monstre qui venait d’apparaître devant la fillette écarta les bras, étendant ainsi ses ailes.

C’était un garn.

Voyant les crocs et les serres de la créature, Rachel se dit que sa mère et elle étaient perdues. Nul ne revenait vivant d’une rencontre avec un garn.

— N’aie pas peur, ma chérie, souffla la mère de Rachel.

— Quoi ? s’écria la gamine, ses jambes refusant d’obéir à ses ordres.

Sinon, elle aurait déjà détalé comme une folle.

— Je te présente Gratch, un ami très proche de Richard. (La mère de Rachel se tourna vers la créature de cauchemar et tapota son énorme bras couvert de fourrure.) Pas vrai, Gratch ?

Le garn prit une grande inspiration et la relâcha.

— Grrrratch aaaime Raaach aard, grogna-t-il.

Rachel n’en crut pas ses oreilles. On aurait juré que le garn avait prononcé une phrase.

— Il vient de dire qu’il aime Richard, c’est ça ?

Gratch et la mère de Rachel acquiescèrent avec empressement.

— Oui, il aime Richard, exactement comme tu l’aimes…

— Grrrratch aaaime Raaach aard, répéta l’étrange créature.

Cette fois, Rachel reconnut tous les mots.

— Gratch est venu aider Richard, ma fille. Et nous avons besoin de toi.

Rachel détourna enfin le regard du monstre et le braqua sur sa mère.

— Que pourrais-je faire ? Je ne suis pas une montagne de muscles, contrairement à lui.

— C’est vrai, tu es très légère… C’est pour ça qu’il pourra te porter.

» Et toi, tu délivreras mon message.

Chapitre 52

Sur l’étroite route qui serpentait jusqu’au pied du haut plateau, un vent mordant faisait voleter les cheveux de Richard.

Sur la gauche du Sourcier, Nathan se penchait dangereusement pour tenter d’apercevoir le fond de l’abîme. Même dans les pires moments de crise, le prophète gardait la curiosité d’un enfant. Un gamin de mille ans, rien que ça ! Mais avoir passé sa vie en prison pouvait expliquer qu’une personne manque quelque peu de maturité.

Sur la droite de Richard, Nicci était d’humeur morose, et on pouvait la comprendre. Derrière le jeune homme, Cara et Verna attendaient en trépignant. Les deux femmes, pas particulièrement connues pour leur caractère avenant, semblaient brûler d’envie de jeter quelqu’un dans le vide.

En réalité, c’était Nathan qui rêvait de commettre un meurtre. Depuis qu’il avait appris l’assassinat d’Anna, la rage lui tordait les entrailles, mais il le cachait très bien. Richard pouvait comprendre cette réaction, car il était passé par là après la disparition de Kahlan.

Dans un concert de grincements et de craquements, le pont-levis se baissait lentement. Lorsqu’il fut quasiment en position, Richard découvrit enfin le visage du soldat qui attendait de l’autre côté.

Des yeux noirs se rivèrent dans ceux du Sourcier, le défiant d’avancer.

L’homme était un colosse à la poitrine et aux bras harmonieusement musclés. Des cheveux graisseux tombant en mèches poisseuses sur ses épaules, il semblait n’avoir jamais pris un bain de sa vie. Et l’odeur que charriait le vent confirmait cette hypothèse.

Encore tout jeune, ce soudard était le prototype même de ce que l’Ordre appelait un « combattant de la justice ». Bref, il s’agissait d’une brute sans cervelle prête à tout pour satisfaire ses besoins et ses envies. Se fichant du mal qu’il faisait autour de lui, ce « héros » ignorait le sens des mots « pitié », « compassion » ou « empathie ». Pour lui, la douleur d’autrui ne signifiait rien. Comme un fauve, il tuait pour vivre et ça ne lui valait aucun tourment de conscience.

Tous les soldats réguliers de l’Ordre étaient coulés dans ce moule.

Ses muscles s’étant développés plus vite que son cerveau, ce tueur n’avait aucune idée de ce que signifiait la notion de civilisation. De toute façon, ça ne l’aurait pas intéressé, puisqu’il n’y avait rien là-dedans qui puisse contribuer au triomphe sans partage de ses instincts les plus vils.

Ce messager n’avait pas été choisi au hasard. Dans toute sa sauvagerie, il représentait à merveille les hordes de bouchers qui attendaient dans les plaines d’Azrith.

Cela dit, son enveloppe charnelle n’avait guère d’importance. Ce qui comptait, c’était son esprit.

Un esprit présentement envahi et dominé par celui de l’empereur.

Jagang avait contacté Richard par l’intermédiaire du livre de voyage de Verna. Grâce à l’exemplaire d’Anna, volé par Ulicia, il disposait désormais d’un moyen de communiquer directement avec ses ennemis.

La Dame Abbesse avait été surprise par cette initiative du tyran. Richard, lui, s’y attendait, et il avait même demandé à Verna de vérifier s’il n’y avait pas un nouveau message…

Jagang voulait parlementer. Il viendrait seul, annonçait-il, mais dans l’esprit d’un autre homme, par souci de sécurité. Si ça l’amusait, Richard pouvait débouler avec toute une armée pour escorte. La vie du messager n’intéressait pas l’empereur. Si le Sourcier décidait de le tailler en pièces pour se défouler, il lui souhaitait bien du plaisir.

D’expérience, Richard savait qu’il était impossible de nuire au tyran lorsqu’il résidait dans l’esprit d’une de ses marionnettes. Kahlan avait un jour tenté de le toucher avec son pouvoir, mais il avait pu s’éclipser juste avant que son « hôte » soit frappé.

Nathan, Verna, Cara et Nicci avaient tous des dons remarquables, mais ils ne réussiraient pas davantage à piéger Jagang. Tuer le soldat était bien entendu possible, mais à quoi bon ? Jagang aurait ajouté un nom sur sa liste de héros tombés pour la cause, puis il serait passé à autre chose.

Non, les compagnons du Sourcier n’étaient pas là pour assassiner l’empereur dans l’esprit de sa marionnette. En revanche, chacun était présent pour une raison bien particulière…

Un bruit sourd indiqua que le pont-levis était en place. Selon les instructions que leur avait données le seigneur Rahl, les soldats qui avaient actionné le mécanisme s’éloignèrent, allant se poster assez loin pour ne pas pouvoir entendre la conversation.

Dès qu’ils furent en position, Richard s’engagea sur le pont et ses amis lui emboîtèrent le pas.

Le soldat attendit un moment, les pouces glissés dans son ceinturon, puis il daigna faire la moitié du chemin et rejoindre le Sourcier au milieu du pont.

Le regard noir du soudard – celui de Jagang, en réalité – restait rivé sur Nicci. Alors que celui qui tirait les ficelles de son corps devait en frémir de rage, le jeune homme sembla franchement stimulé par la beauté de l’ancienne Reine Esclave.

Hypnotisé, il reluquait le décolleté de la magicienne et semblait ravi par ce qu’il voyait.

— Que voulez-vous ? demanda Richard d’un ton neutre.

Le regard noir se braqua un instant sur le Sourcier, mais ça ne dura pas, et il revint se poser sur Nicci.

— Eh bien, ma petite chérie, je vois que tu as encore réussi à me trahir…

Nicci ne frémit même pas sous l’accusation.

— Vous vouliez me parler, paraît-il, dit Richard, souverainement calme. Qu’y a-t-il de si important pour vous ?

— Pour moi ? C’est pour toi que c’est important, mon garçon !

— Admettons, si ça peut vous faire plaisir…

— Dis-moi, tiens-tu aux personnes qui sont massées derrière toi ?

— Vous connaissez déjà la réponse… Où voulez-vous en venir ?

— Je suis là pour te donner une chance de démontrer à quel point tu aimes tes amis. Écoute-moi bien, parce que je ne suis pas d’humeur à livrer une joute verbale.

Richard brûlait d’envie de demander au tyran s’il dormait bien, ces derniers temps. Mais il résista à la tentation de persifler. Cette rencontre avait un motif sérieux.

— Je vous écoute, Jagang…

Un peu à la manière d’un automate, le soldat leva un bras pour désigner le complexe, derrière Richard.

— Des milliers de personnes attendent de connaître leur destin. Et tout repose entre tes mains.

— C’est même pour ça qu’on m’appelle seigneur Rahl, rappela Richard.

— Eh bien, seigneur Rahl, alors que tu ne représentes que toi-même, je parle au nom d’une communauté, celle des fidèles de l’Ordre. La sagesse collective d’un peuple de bien me guide et me soutient.

— La sagesse collective ? répéta Richard.

Non sans peine, il parvint à ravaler une remarque ironique.

— C’est ce qui fait la grandeur de l’Ordre, mon garçon. Ensemble, nous sommes légion, et cela nous rend supérieurs à vous, les individualistes.

— Oui, oui… Il me semble avoir affronté la sagesse collective de votre équipe de Ja’La – qui a reçu une sacrée correction, si ma mémoire ne me trompe pas.

Le soldat avança d’un pas, comme pour attaquer. Richard ne céda pas un pouce de terrain. Les bras croisés, il soutint le regard haineux de Jagang.

— C’était toi ? demanda l’empereur.

— À votre service, Excellence ! Alors, qu’avez-vous à me dire ?

— Quand nous investirons le palais, et nous y arriverons un jour ou l’autre, les jeunes et braves soldats comme celui qui se tient devant toi – l’élite de l’Ancien Monde, chargée de châtier les infidèles du Nouveau – se déverseront dans les couloirs comme un raz-de-marée. Je te laisse imaginer ce qu’ils feront aux adorateurs timorés du seigneur Rahl…

— Je sais comment les héros de l’Ordre traitent les innocents. Après être passé après eux dans plusieurs villes dévastées, je n’ai nul besoin d’imaginer…

— Eh bien, si tu veux voir la même chose ici – en dix fois pire, à cause de ton insupportable arrogance – il te suffira d’attendre en croisant les bras. Mes hommes viendront, ils triompheront et se vengeront du mal que tu as fait à leur peuple, dans les villes et les campagnes de leur terre natale.

— J’ai déjà entendu tout ça, et ça ne m’impressionne pas. Après tout, se faire du mal est plutôt logique, entre ennemis…

— Tu ne voudrais pas épargner ce calvaire à ton peuple ?

— Tu sais très bien que si, Jagang !

En passant au tutoiement, Richard entendait marquer une rupture dans le dialogue. D’abord surpris, l’empereur contre-attaqua très vite.

— Sais-tu que je détiens ta sœur, la gentille Jennsen ?

— Quoi ?

— Je l’ai capturée, oui… Elle est assez agréable à regarder, je dois dire… On me l’a amenée après que j’ai visité un cimetière, dans l’Empire bandakar, afin de saluer la mémoire d’un défunt.

Richard perdit le fil du discours énigmatique de Jagang.

— Quel défunt ?

— Nathan Rahl, bien entendu…

Le Sourcier se souvint du faux monument funéraire – l’entrée d’une crypte, en réalité.

— Par les esprits du bien…, murmura-t-il.

— Alors qu’ils se recueillaient dans le tombeau du prophète, mes agents ont découvert des livres très intéressants. Dont un que tu connais sûrement : le Grimoire des Ombres Recensées.

Richard foudroya l’empereur du regard, mais il s’abstint de tout commentaire.

— Comme tu le sais sans doute, il y a cinq exemplaires de ce grimoire en circulation. J’en détiens quatre. Selon mes chères Sœurs de l’Obscurité, tu as mémorisé le sixième avant de le détruire. J’ignore où se trouve le cinquième, mais ça peut être un peu partout dans le monde, je suppose…

» Tu veux que je te dise tout, mon garçon ? Eh bien, je m’en fiche, à présent ! La version que j’ai récupérée en même temps que ta petite sœur et quelques amis à elle n’est pas une copie !

— Vraiment ? lança Richard, très inquiet.

— Vraiment, oui ! C’est l’original, mon garçon ! Je n’ai plus besoin de vérifier les phrases, ni rien de tout ça. Tu vois ce que ça implique ?

— Très bien, oui…

— Autre coup de chance, je suis en possession des trois boîtes d’Orden. Grâce à Six, qui m’a gentiment apporté la troisième. (L’empereur foudroya Nicci du regard.) Elle l’a subtilisée aux imbéciles qui gardent la Forteresse du Sorcier. Demande donc à Nicci. Par bonheur, ma petite chérie a survécu à sa rencontre avec la voyante. J’aurais détesté qu’elle meure…

— Récapitulons : tu as le grimoire et les trois boîtes. On dirait que tu possèdes tous les atouts dans notre nouvelle partie de Ja’La dh Jin – le Jeu de la Vie, comme on dit chez nous. Que me veux-tu, Jagang ?

— Tu le sais très bien, Richard Rahl ! Je veux entrer dans le Jardin de la Vie !

— Je m’en doute, mais t’y inviter ne serait pas très bon pour ma santé, pas vrai ?

— Je te suggère de penser à celle des résidants du palais, mon garçon. Si tu me mets des bâtons dans les roues, je finirai quand même par gagner, mais je serai de très mauvaise humeur, et mes hommes le sentiront. Pour me venger, ils s’acharneront sur tes fidèles : les hommes, les femmes, les enfants, nul ne sera épargné.

» En revanche, si tu te rends…

— Nous rendre ? s’écria Verna. Cet homme est fou !

Richard fit signe à la Dame Abbesse de se taire.

— Continue, dit-il à Jagang.

— Si tu te rends, je ne ferai aucun mal aux habitants du palais.

— Une fois victorieux, pourquoi te montrerais-tu clément ? Tu ne me crois pas assez naïf pour gober tes promesses, j’espère ?

— Dans l’Ancien Monde, j’avais commencé la construction d’un fief qui aurait servi de quartier général à l’Ordre. Le frère Narev en personne supervisait ce grand projet. Mais tu as ruiné tous ses efforts, comme tu aimes tant le faire…

» Bien sûr, je pourrais lancer un autre chantier… Mais puisque tu m’as privé d’un palais, ne serait-il pas juste que je m’empare du tien ? Si je règne sur le monde à partir de ton ancien palais, mon garçon, le message sera très clair pour tous ceux qui songent à me résister.

» Bien entendu, après avoir ouvert la bonne boîte sous tes yeux, je serai contraint de te faire exécuter.

— Je n’en attendais pas moins de toi…

— Tu auras droit à une mort rapide, mais pas… précipitée… cependant, parce qu’il faudra bien que tu expies tes crimes.

— Quel programme séduisant !

— Au moins, tes fidèles vivront. Te fiches-tu de leur sort ? Aurais-tu le cœur sec ? Ils devront adopter les croyances de l’Ordre – en fait, la morale édictée par le Créateur en personne – mais ils n’auront pas à subir l’ire de mes hommes.

— Ce n’est toujours pas très excitant, comme perspective…

Le soldat haussa les épaules. Là encore, on eût dit qu’il s’agissait d’un pantin de chair et de sang.

— Possible, mais tu n’as pas d’autre option. Une alternative, c’est tout. Laisser mes hommes saccager le palais ou assurer au contraire la survie de tes gens. Pour le reste, le Jardin de la Vie sera à ma disposition quoi qu’il arrive. Ce n’est qu’une question de temps et de sang versé, mais sur ce point, le broc est dans ton camp, mon garçon.

— Il y a une troisième possibilité. Celle que tu n’arrives jamais à conquérir le palais. Je dois en tenir compte.

— Balivernes ! explosa Jagang. N’oublie pas que Six est dans mon camp ! Elle peut s’introduire au palais quand elle le désire, tu le sais très bien. Et sans avoir besoin de se battre. En plus de tout, si je perds patience, il me reste la possibilité d’ouvrir la bonne boîte en me fiant à l’original du grimoire.

— Pour ça, il te faut entrer dans le Jardin de la Vie.

— Le grimoire est antérieur à la création de ce lieu. Dans le texte, rien ne dit qu’un champ de force protecteur soit indispensable. Comme mes Sœurs de l’Obscurité, Six pense que l’ouverture de la boîte peut avoir lieu n’importe où.

— Peut-être, mais sans le champ de force, le risque de détruire toute vie, en cas d’erreur, est multiplié par dix.

— Et alors ? Ce monde n’est qu’une illusoire transition, mon garçon ! Le détruire reviendrait à rendre un grand service au Créateur. Une fois cette horreur renvoyée au néant, les vrais croyants de l’Ordre recevront leur récompense dans l’éternité de l’après-vie. Les autres seront châtiés par le Gardien, comme il se doit. Mettre un terme à la pitoyable histoire de l’humanité serait un acte plein de noblesse et de compassion, Richard Rahl. Que vois-tu de si beau à conserver dans cette amère comédie ?

» De cette rencontre de Ja’La dh Jin, je serai de toute façon le grand vainqueur. En homme généreux, je te propose de choisir la façon dont le rideau tombera sur ta lamentable existence…

Un nuage de poussière soulevé par le vent passa entre les deux hommes. D’après ce que Nicci lui avait dit – et grâce à ses propres recherches – Richard savait que le tyran ne bluffait pas. Il pouvait bel et bien ouvrir les boîtes hors du Jardin de la Vie. En prenant des risques énormes, certes, mais l’Ordre se fichait de la survie du monde. Ces gens vénéraient la mort, pas la vie. Même si Jagang mourait, ça ne changerait rien à l’idéologie de l’Ordre, parce qu’il ne l’avait pas inventée.

L’empereur n’était pas le pire danger pour la vie. La véritable menace, à savoir l’idéologie de l’Ordre, lui survivrait s’il lui arrivait malheur. Et il ne manquerait pas de brutes assoiffées de pouvoir pour prendre sa place.

— Je ne peux pas prendre une telle décision en quelques instants…

— Je comprends, Richard Rahl. Et je vais te laisser un répit, afin que tu puisses marcher dans les couloirs de ton palais et regarder dans les yeux les femmes et les enfants placés sous ta responsabilité.

— Je devrai mettre dans la balance tous les éléments d’une quelconque importance… Il me faudra du temps, j’en ai peur.

— Ne te presse pas, surtout ! Je suis disposé à te laisser le temps de la réflexion. Jusqu’à la nouvelle lune, par exemple… N’ai-je pas mérité le surnom de Jagang le Juste ?

Le soldat fit mine de se détourner, mais il se ravisa.

— Un dernier détail, cependant… Tu devras me livrer Nicci, si tu acceptes mon offre. Elle est à moi, et je la veux.

— Et si elle n’est pas d’accord ?

— Serais-tu sourd, mon garçon ? Elle est à moi, et sa volonté ne compte pas. Je veux récupérer mon bien, c’est compris ?

— Oui.

— Ce n’est pas trop tôt ! Tu as quelques semaines pour me livrer le palais et Nicci. Sur ce, la conversation est close.

Le soldat se campa au bord du gouffre, regarda le camp de l’armée, dans les plaines d’Azrith… et sauta dans le vide sans même pousser un cri d’angoisse.

Une petite démonstration de Jagang sur le peu de valeur qu’il accordait à la vie.

Derrière le Sourcier, Verna et Cara commencèrent à lancer des objections et des arguments enflammés.

Richard leva une main pour les faire taire.

— Plus tard…, déclara-t-il. J’ai des choses urgentes à faire… (Il fit signe aux soldats de revenir.) Qu’on baisse le pont-levis, et vite !

Sur ces mots, le Sourcier rebroussa chemin et rejoignit ses compagnons.

Chapitre 53

À la lumière vacillante des torches, si concentré qu’il en perdait toute notion du temps, Richard, nu comme un ver, traçait un sortilège complexe dans le sable de sorcier. Apparemment satisfait de son travail, il leva les yeux, sonda le ciel obscur, derrière la verrière du toit, puis commença à réciter l’incantation en haut d’haran.

Immergé dans sa transe, il garda néanmoins un œil sur l’astre nocturne. La veille, Jagang lui avait laissé jusqu’à la nouvelle lune pour livrer le palais et Nicci. Jour après jour, la lumière blafarde diminuerait jusqu’à disparaître complètement…

Verna, Benjamin Meiffert et Cara avaient tous affirmé qu’une reddition était hors de question. La Dame Abbesse soutenait qu’il ne fallait pas céder à des croyances perverses et leur donner une sorte de caution morale. Le général, plus pragmatique, ne croyait pas un mot des propos du tyran. Puisqu’il ne tiendrait pas parole, de toute façon, à quoi bon lui faciliter la tâche ? Persuadée que l’affaire était entendue, la Mord-Sith préférait lutter jusqu’à la fin et emporter autant d’ennemis que possible avec elle.

Nathan et Nicci avaient écouté tout le monde et ils hésitaient toujours sur la décision à prendre.

Richard n’avait fait qu’un commentaire : tous ses compagnons avaient une idée bien arrêtée sur la façon dont ils préféraient mourir, mais aucun ne lui avait proposé un plan susceptible de renverser la situation. En d’autres termes, ils pensaient au problème, pas à la solution.

Le Sourcier, lui, savait qu’il n’avait qu’un moyen d’approcher des boîtes d’Orden – une vérité fondamentale que ses amis n’avaient aucune envie de regarder en face.

Le temps coulait comme du sable entre les doigts de Richard. Et cette fois, il n’y aurait pas de répit miraculeux. Écrasé par le poids de ses responsabilités, le Sourcier avait une fois de plus opté pour l’action. Prêt ou pas, il devait se jeter à l’eau.

Alors qu’il récitait son incantation, il n’éprouvait rien, exactement comme lorsqu’il traçait des lignes dans le sable. Dans son cœur, il y avait uniquement de la place pour Kahlan et ses compagnons les plus proches. Et dans son esprit, seuls comptaient les choix qui lui restaient encore offerts – ou plutôt, qu’il avait fait en sorte de se garder offerts.

À chaque instant, il devait se forcer à ne pas laisser ses pensées se fixer sur ce qui serait bientôt perdu. Pleurer sur le lait renversé ne servait à rien. Il fallait chercher un moyen de triompher et ne surtout pas envisager la défaite – exactement comme sur un terrain de Ja’La.

Richard ne détenait pas les boîtes d’Orden et pas davantage l’original ou la bonne copie du Grimoire des Ombres Recensées. Cela dit, il savait grâce aux lectures de Nicci, par exemple Le Livre de la Vie, qu’un certain rituel était indispensable pour que la magie d’Orden neutralise la Chaîne de Flammes. Pour lui, combattre le sort d’oubli était essentiel. S’il mettait la main sur les boîtes, ce serait son objectif unique. Mais avant d’en arriver là, il devait accomplir le rituel en question. C’était incontournable, et s’il échouait, la suite n’aurait plus aucune importance.

C’était aussi simple et mortel que ça.

Puis vite il essaierait, et plus tôt il saurait si le camp de la liberté avait ou non une chance. Et s’il mourait dans le processus, Nicci, Nathan et Verna auraient au moins un peu plus de temps pour imaginer une autre façon d’éviter l’inévitable.

Jagang avait une multitude de choix tactiques à sa disposition. Pas Richard…

Ulicia se chargeant d’ouvrir la bonne boîte pour lui, l’empereur n’aurait pas besoin de s’aventurer dans le royaume des morts. Et la Sœur de l’Obscurité avait déjà avec le domaine du Gardien tous les liens requis pour activer la magie ordenique. Pour Richard, c’était l’inverse, et il allait devoir se forger ces liens à la force du poignet.

Comme dessiner un sortilège, réciter une incantation était une affaire de continuité entre les causes et les effets. Derrière cette formule alambiquée se cachait une réalité des plus simples. Pour que ça marche, il fallait que la bonne personne dessine les bons sortilèges et récite les bonnes paroles. Quand ces conditions étaient réunies, le don du sorcier conférait la force nécessaire à tous les éléments impliqués dans le processus.

Une simple affaire de séquence logique, affirmait Nicci. L’officiant n’était absolument pas obligé d’éprouver des sentiments violents.

Richard espérait que son amie ne se trompait pas. Et autour de lui, tout le monde voulait croire qu’il en était bien ainsi.

Nathan partageait les angoisses de ses compagnons. Chez lui, elles étaient peut-être encore plus fortes, car les prophéties ne laissaient aucun doute : l’avenir de la vie se jouait là, et le Grand Vide la menaçait plus que jamais.

Le mari défunt de Verna, Warren, considérait les boîtes d’Orden comme un « portail ».

À l’époque où Richard était prisonnier au Palais des Prophètes, Warren craignait que les boîtes aient déchiré le voile, permettant au Gardien de s’introduire dans le monde des vivants.

Si les artefacts pouvaient faire office de portail entre le royaume des morts et celui des vivants, pourquoi ne pourraient-ils pas servir à voyager dans le sens inverse ?

Et pourquoi ne seraient-ils pas également un passage ouvert sur le Grand Vide qui inquiétait tant Nathan ?

Conscient qu’il invoquait un pouvoir directement lié à la magie ordenique, Richard savait parfaitement que son incursion dans le royaume des morts risquait de mal tourner – par exemple en le propulsant accidentellement dans le néant intime dont il portait comme tout un chacun la graine au plus profond de son être.

La nuit même, le Sourcier avait eu une très longue conversation avec le sémillant Nathan, son ancêtre. S’il réussissait son coup, le prophète devrait reprendre son rôle quelque peu frustrant de seigneur Rahl par intérim. Même si Richard restait absent très peu de temps, on ne pouvait pas laisser ses fidèles sans protection. Privés du lien, tous les combattants de la liberté deviendraient vulnérables aux assauts de Jagang, soudain en mesure de s’introduire dans leur esprit.

Nathan était prévenu : si son lointain descendant ne revenait pas, ce serait à lui de prendre les décisions et de les mettre en œuvre.

Penché sur l’étendue de sable blanc, Richard utilisa son avant-bras pour lisser la surface où il s’apprêtait à dessiner la série suivante de runes. Puis il entreprit de tracer les sorts secondaires complexes qui gravitaient autour du diagramme principal. Pour maîtriser ces symboles hautement sophistiqués, il avait passé des heures à s’entraîner, les reproduisant à l’infini sur des rouleaux de parchemin.

Pendant qu’il s’échinait, Nicci n’avait pas cessé un instant de le guider. Debout derrière lui, elle s’était assurée qu’il ne s’éloignait pas des formes originelles et que son trait restait ferme malgré l’épuisement dû à la concentration.

Cette fois, personne ne regardait par-dessus l’épaule du Sourcier. Travaillant sans filet, celui que Nicci avait désigné comme le joueur devrait s’acquitter seul de sa création majeure. Car elle devait porter la signature de son don et aucune autre.

Sur le sable blanc, les flammes vacillantes des torches projetaient toute une constellation d’étoiles miniatures au clignotement hésitant. Comme hypnotisé par ce spectacle, Richard s’immergeait de plus en plus profondément dans son monde intérieur.

À dire vrai, il s’y perdait…

Quand il entreprit de dessiner le sortilège terminal, Richard se focalisa entièrement sur cette tâche cruciale. Procédant par étapes, il se consacra à l’élaboration de chaque élément comme s’il s’agissait du tout. Puis il fit en sorte de lui allouer une place – sur le plan conceptuel, certes, mais aussi physiquement – dans le contexte bien plus large du sortilège. Alors qu’il réalisait les peintures de guerre, sur lui-même et sur ses joueurs, il s’était aperçu que cette activité était bizarrement très proche de l’escrime. Tout était affaire de mouvement, de rythme et de fluidité.

Alors qu’il invoquait des forces et des créatures appartenant au royaume du Gardien, il semblait logique que chaque composant du sort contienne quelques éléments de la danse avec les morts. Et comme lorsqu’il se battait, chaque « geste » devait être fait au bon moment et avec une impeccable précision.

En un sens, dessiner un sortilège revenait à danser avec les morts.

Quand Richard maniait son épée, c’était pour rester en vie. Accessoirement, il semait la mort dans les rangs de ses adversaires. L’œuvre magique qu’il était en train d’accomplir avait une multitude de points communs avec ces moments de tension extrême. Au combat, le Sourcier savait que la plus infime erreur lui coûterait la vie. Un quart de seconde de retard, voire moins, et la parade ou l’esquive les plus sophistiquées échouaient lamentablement. Quand il dessinait dans le sable, c’était la même chose. Et s’il se trompait, il ne survivrait pas.

Comme sur un champ de bataille, l’expérience était exaltante. Tel un homme d’épée, il s’était entraîné pendant des heures à dessiner les runes et les emblèmes. Après tant d’efforts, il les connaissait par cœur, d’autant plus qu’il s’était offert une « répétition générale » avec les peintures de guerre. Quand on possédait son sujet à ce point, on pouvait se lancer dans l’action en relâchant tout contrôle conscient de l’esprit sur le corps. Les réflexes s’enchaînaient tout seuls – le résultat d’un travail acharné qui passait parfaitement inaperçu aux yeux des profanes – et on évoluait comme un funambule sur le fil très mince séparant la vie de la mort. Même s’il aspirait profondément à la paix, Richard devait reconnaître qu’il y avait dans le combat une vérité transcendantale qu’un être humain n’était pas souvent en mesure de sentir et d’intégrer.

Sauf quand il dessinait des sortilèges mortels…

Privé de son arme depuis assez longtemps, Richard était sincèrement heureux d’éprouver les sentiments qui l’animaient lorsqu’il la brandissait contre ses ennemis.

Au fond, tous les moments vraiment déterminants d’une existence se ressemblaient, puisant dans le même trésor d’énergie et d’émotions.

Dès le jour où Zedd lui avait tendu l’Épée de Vérité par-dessus une table, devant sa demeure, Richard avait fait le premier pas qui le conduisait vers cette expérience ultime, la survie du monde dépendant alors de sa concentration et de sa précision.

De la sueur ruisselait sur son front, mais il ne perdait pas de temps à l’essuyer. À cet instant, tout ce qui risquait de le distraire devait être banni de son esprit. Coupé du temps et de ses compagnons, le Sourcier ne faisait plus qu’un avec les dessins qu’il traçait inlassablement dans le sable.

Son épée au poing, il éprouvait la même sensation, devenant très vite incapable de faire la différence entre son corps et la longueur d’acier scintillant qui le prolongeait. Devant un bloc de marbre, un burin à la main, il éprouvait exactement la même chose.

Car il y avait un point commun à toutes ces activités. Prendre une vie, invoquer le royaume des morts ou éliminer de la matière d’un bloc était incontestablement une forme de destruction. Mais dans le même mouvement, il s’agissait de la plus pure variante de création possible.

Quand il s’avisa que tout était accompli, chaque élément ayant trouvé sa place dans l’ensemble, le Sourcier s’assit le dos bien droit et posa les mains sur ses genoux.

Alors, il vit pour de bon l’horreur qu’il venait de dessiner dans le sable de sorcier blanc.

Une image de ce qui attendait le monde des vivants, si rien ne se passait.

Orientant vers le ciel les paumes de ses mains ouvertes, Richard ferma les yeux et prit une profonde inspiration. C’était son ultime possibilité de reculer. S’il devait renoncer devant l’obstacle, il devait le faire maintenant. Dans quelques secondes, il serait définitivement trop tard.

Le Sourcier leva la tête et rouvrit les yeux.

— Viens à moi, murmura-t-il en haut d’haran.

Un silence de mort suivit cette incantation aussi simple que radicale. Puis le sol trembla et un rugissement retentit.

Telle une mince colonne de fumée, une silhouette vaporeuse prit forme au centre du diagramme magique. Comme si elle montait du sol – ou peut-être du sortilège lui-même –, cette masse blanche prit peu à peu l’apparence d’une femme en robe blanche.

Sous ce spectre, le sable s’ouvrit, permettant aux ténèbres du royaume des morts de créer un vide béant au cœur même du royaume des vivants.

La femme en robe blanche écarta les bras. On eût dit assister à l’éclosion d’une fleur avide de s’exposer à la chaleur et à la lumière du soleil.

Flottant au-dessus du portail obscur, le spectre attendait.

Richard se leva lentement.

— Merci d’avoir répondu à mon appel, Denna.

Un magnifique sourire, pourtant poignant de tristesse, se dessina sur les lèvres de la femme.

Puis elle tendit une main et caressa la joue de Richard.

Toute la tendresse du monde, voilà ce qu’exprimait ce geste ! Grâce à ce contact, le Sourcier sut qu’il serait en sécurité avec Denna.

En tout cas, autant qu’on pouvait l’être dans le royaume des morts.

Dans l’ombre des arbres où Richard lui avait demandé d’attendre, Nicci vit son ami se lever pour faire face à une silhouette éthérée d’une incroyable beauté.

Un esprit plein de grâce et de dignité.

Devant cette image impressionnante de sérénité et d’harmonie, l’ancienne Maîtresse de la Mort sentit des larmes lui monter aux yeux. Alors que son cœur s’emplissait de joie, elle éprouva en même temps une incoercible terreur en pensant à l’endroit où ce fantôme allait entraîner Richard.

À l’instant où l’apparition entourait le Sourcier de ses bras, le coupant du monde des vivants, Nicci avança pour se placer dans le cercle de lumière des torches.

— Bon voyage, mon ami, bon voyage…, murmura-t-elle tandis que le spectre s’enfonçait dans les entrailles de la terre avec l’homme qui l’avait invoqué.

Une fraction de seconde avant que l’ouverture se fût refermée, une silhouette noire se matérialisa juste au-dessus, parut hésiter un bref instant, puis plongea dans le portail obscur.

La bête avait de nouveau repéré Richard, puisqu’il s’était servi de son pouvoir. Désormais, elle le poursuivait dans le royaume du Gardien d’où elle était elle-même issue.

Chapitre 54

Kahlan ajouta du petit bois dans le feu. Aussitôt, des flammèches jaillirent vers le ciel, à croire qu’elles avaient envie de se joindre à la lente descente du soleil dont la lumière orange inondait encore l’horizon occidental.

Kahlan se réchauffa les mains au-dessus de la belle flambée, puis elle se massa les bras en frissonnant. La nuit menaçait d’être glaciale.

À cause de leur départ précipité, Samuel et elle n’avaient qu’une couverture chacun. Au moins, Kahlan disposait de son manteau. Grâce aux branches mortes des arbres, elle avait pu s’improviser un « matelas » qui l’isolerait de la terre dure et froide. À présent, elle n’avait plus qu’une idée en tête : manger un peu et s’endormir comme une masse.

Avant d’allumer le feu, elle avait placé quelques collets alentour. Si un lapin se laissait prendre, ça leur ferait un bon repas chaud pour le lendemain matin.

Samuel s’était chargé de ramasser du bois et d’allumer le feu. Ensuite, il était allé puiser de l’eau dans le ruisseau qui serpentait non loin du camp.

Kahlan était morte de fatigue et de faim. Sans s’être arrêtés très souvent pour manger, les deux fugitifs avaient vite épuisé les vivres volés aux soldats de l’Ordre. Si les collets ne donnaient rien, le menu du lendemain serait de nouveau composé de viande séchée et de biscuits quasiment immangeables à force d’être durs.

Pressé d’atteindre une destination qui restait mystérieuse, Samuel avait refusé de « perdre du temps » à trouver de la nourriture. Pourtant, ils avaient déniché un peu d’argent au fond d’une des sacoches de selle. Mais le compagnon de Kahlan ne voulait pas entendre parler d’une pause dans un des petits villages devant lesquels ils étaient passés.

Des soldats de l’Ordre devaient les poursuivre, et les agglomérations, si petites fussent-elles, seraient leurs cibles prioritaires. Sachant à quel point Jagang la détestait, Kahlan n’avait pas trouvé d’argument valable contre cette théorie. Pour ce qu’elle en savait, des soudards pouvaient être sur sa piste, se rapprochant un peu plus à chaque instant.

Lorsqu’elle l’interrogeait sur leur destination, Samuel se montrait très vague, pointant simplement un index en direction de l’ouest-sud-ouest. En revanche, il répétait souvent que la « jolie dame » serait en sécurité là où il la conduisait.

Un étrange compagnon de voyage, en vérité… En chemin, il ne desserrait pratiquement pas les dents, et ça ne s’arrangeait pas lors des pauses ou le soir. Mais à ces occasions, il s’éloignait rarement de Kahlan. Sans doute pour la surveiller et la protéger, le cas échéant, mais il semblait y avoir plus que cela. Pourquoi était-il venu dans le camp de l’Ordre pour la sauver ? Comme pour la destination, Kahlan n’était pas parvenue à obtenir une réponse cohérente. Une seule fois, il avait consenti à dire que son but était de l’aider, rien de plus. Une sympathique déclaration, mais qui n’expliquait rien. D’où la connaissait-il ? Comment avait-il su qu’elle était prisonnière ? Impossible de le savoir…

Ayant remarqué qu’il la regardait dès qu’il croyait qu’elle ne s’en apercevait pas, Kahlan se demandait s’il n’était pas timide, tout simplement. Dès qu’elle lui mettait la pression avec ses questions, il rentrait la tête dans les épaules, se recroquevillant pitoyablement sur lui-même. Parfois, Kahlan avait honte de le harceler ainsi. Aux rares occasions où elle lui fichait la paix, son curieux sauveur se détendait un peu.

Mais son refus de répondre donnait à réfléchir à Kahlan. Même s’il l’avait tirée d’un mauvais pas, elle continuait à se méfier de lui. Pourquoi cet entêtement à ne rien lui révéler ? Si elle l’interrogeait, ce n’était pas par sadisme, mais parce qu’elle ignorait presque tout de son propre passé. Dans sa situation, n’importe quelle bribe d’information était précieuse.

Cela dit, elle avait conscience de fasciner Samuel. Pour lui plaire, il était prêt à tout. Au repas, il découpait des tranches de viande séchée, les lui donnant les unes après les autres jusqu’à ce qu’elle se déclare rassasiée. Alors, et seulement alors, il commençait à manger.

À d’autres occasions, cependant, trop affamé lui-même, il ne lui donnait rien si elle ne demandait pas avec insistance.

Lorsqu’elle surprenait son étrange regard jaune posé sur elle, Kahlan ne pouvait s’empêcher de frissonner. Samuel avait tous les comportements inquiétants d’un voleur et d’un menteur. Quand elle se couchait, la jeune femme prenait toujours garde à avoir son couteau à portée de la main.

Au coin du feu, le soir, quand elle le bombardait de questions, Samuel se montrait souvent trop timoré pour la regarder dans les yeux. À ces moments-là, il semblait vouloir s’enfoncer dans le sol et ne plus jamais réapparaître.

Même quand il semblait plus gaillard, Kahlan avait du mal à lui arracher davantage qu’un « oui » ou un « non » laconiques. Cela dit, son mutisme ne paraissait pas dicté par la haine, l’arrogance ou le mépris.

Non, il y avait autre chose… Une secrète faiblesse du personnage, ou un mystère peu glorieux qu’il ne tenait pas à dévoiler.

Puisque son compagnon ne la dérangeait jamais, Kahlan avait tout le temps de penser à Richard. Était-il mort, à l’heure actuelle ? C’était plus que probable, mais pas plus facile à accepter pour autant. Sa façon de manier une épée était vraiment extraordinaire. Sans lui, elle n’aurait pas pu s’enfuir, et il avait sans doute payé de sa vie ce remarquable exploit.

En pensant à Richard, Kahlan eut des frissons qui ne devaient rien au froid. Quelle nuit étrange, décidément ! On avait le sentiment d’être perdu dans une obscurité glaciale, le monde devenu encore plus solitaire et encore plus hostile qu’à l’accoutumée.

L’impression d’être coupée de tout torturait Kahlan. Pour quelqu’un qui avait perdu son passé, cela semblait logique, mais ce n’était pas suffisant pour la consoler.

Que savait-elle de son identité ? Rien, à part son nom, Kahlan Amnell, et sa qualité de « Mère Inquisitrice » qui ne lui disait absolument rien. Quand elle l’avait interrogé sur le sujet, voulant savoir ce qu’était exactement une Inquisitrice, Samuel s’était contenté de hausser les épaules.

Il en savait long sur la question, ça semblait évident. Mais il ne voulait rien dire.

Coupée du monde, Kahlan était également séparée d’elle-même et elle voulait qu’on lui rende sa vie.

À la chiche lueur du crépuscule, elle approcha du cheval épuisé qui broutait une herbe éparse sans faire montre d’un grand enthousiasme. N’ayant rien pour l’étriller, Kahlan passa la main le long du corps de l’animal, le nettoyant du mieux qu’elle pouvait. Ce faisant, elle ne détecta aucune blessure, ce qui la rassura un peu.

Le cheval se laissa faire et se montra même très coopératif. À l’évidence, il appréciait la délicatesse de Kahlan. Ayant appartenu à une brute jusqu’à ces dernières heures, il n’était pas habitué à être traité avec respect et gentillesse. Mais il savait reconnaître ces deux manifestations d’amitié et il les estimait à leur juste valeur.

Quand elle eut nettoyé les sabots de l’animal, Kahlan le gratta vigoureusement entre les oreilles. Extatique, le cheval lui donna de petits coups de naseaux. Avec un petit sourire, la jeune femme continua à gratter et l’équidé manifesta de plus en plus de satisfaction. Fermant les yeux, il s’abandonna à la joie toute simple d’être cajolé.

Kahlan se sentait plus proche du cheval que de Samuel. Une étrange constatation…

Pour Samuel, un cheval était un cheval, et rien de plus. Étant pressé, il trouvait pratique de pouvoir forcer une bête à couvrir plus de terrain.

Mais pourquoi le sauveur de Kahlan se hâtait-il à ce point ? Parce qu’il avait à cœur d’honorer un rendez-vous ou parce qu’il tenait à mettre le plus de distance possible entre l’Ordre et lui ?

À voir son excitation permanente, Kahlan penchait plutôt pour la première solution. Samuel avait bel et bien un rendez-vous, et il avait d’excellentes raisons de vouloir semer l’armée de l’Ordre. Mais si les choses n’étaient pas plus compliquées que ça, pourquoi refusait-il de dire où il comptait amener Kahlan ?

Tandis qu’elle le grattait entre les oreilles, le grand cheval blottit sa tête contre elle – un témoignage de satisfaction spontané et terriblement touchant. Si ça continuait, une belle histoire d’amour allait naître entre la fugitive et sa monture.

Kahlan se demanda si elle ne se montrait pas trop froide avec Samuel. Ce n’était pas totalement volontaire, mais une certaine forme de fausseté, dans le comportement de l’étrange personnage, l’incitait à garder ses distances. Quand l’enjeu était très élevé, suivre son instinct devenait une qualité primordiale, comme l’avait si brillamment démontré Richard pendant la rencontre de Ja’La.

Revenant près du feu, Kahlan s’agenouilla et ajouta encore du bois. Entendant soudain des bruits de pas dans son dos, elle porta la main au couteau glissé dans sa ceinture.

— Une prise ! lança triomphalement Samuel en entrant dans le cercle de lumière du feu de camp.

L’homme tenait un lapin par les pattes de derrière. Depuis le début de leur fuite, elle ne l’avait jamais vu si excité. Sans doute parce qu’il crevait de faim.

— Nous allons avoir un repas chaud, ce soir, dit Kahlan, ravie par cette idée.

Le saisissant des deux mains, Samuel déchiqueta littéralement le lapin, le coupant en deux parties plus ou moins égales. Les yeux écarquillés de surprise, Kahlan sursauta quand il posa une des moitiés à côté d’elle.

S’asseyant près du feu, Samuel entreprit de dévorer sa part de la belle prise du jour.

Comme un fauve qui mange une proie, il arracha un lambeau de fourrure, l’avala et mordit à belles dents la chair qui se cachait dessous. Du sang dégoulinant sur le menton, il s’attaqua ensuite aux entrailles encore fumantes du lapin.

Pour ne pas vomir de dégoût, Kahlan détourna les yeux.

— Mange, jolie dame ! l’invita Samuel. C’est très bon.

Du bout des doigts, Kahlan souleva la demi-carcasse et l’expédia aux pieds de son compagnon.

— Je n’ai pas très faim, ce soir…

Samuel n’insista pas et accepta le cadeau.

Kahlan s’étendit, cala la tête contre la selle et admira les étoiles. Pour ne plus penser à l’ignoble façon de ripailler de Samuel, elle se demanda quel lien elle avait avec Richard Rahl, s’ils en avaient un.

Leurs façons de se battre se ressemblaient étrangement. Ignorant où elle avait appris à manier une lame, Kahlan ne put rien déduire de très intéressant de cette observation.

Alors que la lune montait majestueusement dans le ciel, la jeune femme songea qu’elle n’était pas obligée de rester avec Samuel. Sur une injonction de Richard, il lui avait sauvé la vie, et elle lui était redevable d’une certaine gratitude. Mais cela la forçait-il à rester avec lui ? Jusque-là, il ne lui avait apporté ni réponses ni véritables solutions. Du coup, elle ne lui devait rien.

Pourquoi ne pas lui fausser compagnie et filer vers la ville ou le village le plus proche ?

Parce qu’elle ignorait où aller, bien entendu ! Si au moins elle avait su, même vaguement, où elle était !

Mais de quel droit en demander autant ? Quand il ne savait plus qui il était, où il avait grandi et quelles étaient ses allégeances, un individu ne pouvait rien exiger de la vie et du destin. Ayant tout oublié, Kahlan ne reconnaissait plus le pays où elle se trouvait. Les noms des villes et des villages lui échappaient, ne laissant dans sa mémoire que le souvenir des catacombes qu’elle avait explorées avec les Sœurs de l’Obscurité, peu après sa capture.

Perdue dans un monde qui ne la connaissait pas, Kahlan ne se rappelait rien de son enfance ou de sa jeunesse.

Remarquant que la lune avait dépassé la cime des arbres, elle regarda Samuel, qui avait fini son festin depuis assez longtemps…

Son épée posée sur les genoux, il polissait la lame.

— Samuel, appela doucement Kahlan.

L’homme sursauta comme si elle venait de l’arracher à une transe.

— Samuel, il faut que je sache où nous allons !

— Quelque part où tu seras en sécurité…

— C’est trop vague. Si nous continuons ensemble…

— Tu dois m’accompagner ! C’est obligatoire. Allons, ne sois pas méchante !

Kahlan fut stupéfiée par cette explosion affective. Les yeux ronds, Samuel paraissait vraiment au bord de la panique.

— Pourquoi tiens-tu tant à ce que je t’accompagne ?

— Parce que je veux que tu sois en sécurité.

— Pour ça, je peux sans doute me débrouiller seule.

— Oui, mais moi, je te conduis vers quelqu’un qui t’aidera à recouvrer tes souvenirs.

Kahlan se rassit, tous les sens aux aguets.

— Tu connais quelqu’un qui a ce pouvoir ?

Samuel hocha vigoureusement la tête.

— Qui ça ?

— Une amie…

— Comment être sûre que tu dis la vérité ?

Samuel baissa les yeux sur l’épée scintillante posée sur ses genoux.

— Je suis le Sourcier de Vérité… Un sortilège t’a privée de ta mémoire, et mon amie t’aidera à la recouvrer.

Kahlan sentit son cœur battre la chamade. Recouvrer la mémoire ? C’était vraiment possible ? Toutes ses autres préoccupations en devenaient soudain secondaires.

Samuel ne lui avait pas dit qu’il était le Sourcier de Vérité. Même si elle ignorait ce que signifiait ce titre, il avait tendance à lui inspirer confiance. Cela dit, un homme aussi taciturne que Samuel semblait assez mal taillé pour dispenser la vérité aux autres, mais bon…

— Quand rencontrerai-je ton amie ?

— Très bientôt… Elle n’est plus très loin.

— Comment le sais-tu ?

Samuel releva la tête, ses yeux jaunes brillant dans la nuit comme deux petites lanternes.

— Je la sens… Si tu veux recouvrer ton passé, reste avec moi !

Kahlan repensa à Richard, si impressionnant avec son visage et son corps couverts de runes rouges. Dans son passé, c’était ça qui l’intéressait le plus : le lien qu’elle avait eu ou non avec l’homme aux yeux gris…

C’était sa seule chance, Richard le savait.

Des ténèbres telles qu’il n’en avait jamais connu l’enveloppaient comme un linceul. C’était étouffant, écrasant et terriblement angoissant.

Denna tentait de le protéger, mais elle n’avait pas le pouvoir suffisant. Personne ne détenait ce genre de magie…

— Tu n’y arriveras pas, dit la voix de Denna dans l’esprit du Sourcier. Tu es au cœur même de la négation. Ta tentative est vouée à l’échec !

Peut-être, mais c’était la seule possibilité, et Richard le savait.

— Je vais quand même essayer.

— Si tu fais ça, toutes tes défenses te seront arrachées. Rester ici deviendra impossible – même une minute de plus, Richard !

— J’ai fait ce que j’avais à faire…

— Tu ne retrouveras pas le chemin du retour !

Richard cria de douleur. Impitoyablement, une créature froidement déterminée à le tuer déchirait la toile de magie qui le protégeait. Attaquant de toutes parts, les ténèbres menaçaient d’envelopper leur proie et de l’étouffer. Ici, la vie n’était pas tolérée. Ce lieu était spécifiquement conçu pour entraîner tout ce qui vivait au fond d’un puits de néant.

La bête avait suivi sa proie dans le royaume des morts d’où elle était issue. Désormais, elle avait l’avantage du terrain.

Richard se fichait de rebrousser chemin. Pour ça, il était déjà bien trop tard. L’intrusion de la bête avait brisé son lien avec le Jardin de la Vie, et il n’y avait rien à faire contre ce coup du sort.

Fuir restait possible, cependant.

Fille de la Magie Soustractive, la bête de sang évoluait actuellement dans un monde uniquement soustractif. En d’autres termes, Richard était piégé dans la tanière d’un prédateur.

Dans le royaume des morts, personne ne pouvait l’aider. Contre un monstre soustractif évoluant dans un univers soustractif, Denna était totalement impuissante.

Richard ne pouvait même pas revenir dans le Hall du Ciel au plafond de pierre peint de façon à imiter parfaitement le firmament. Tous ces lieux pourtant familiers étaient perdus pour lui – des îlots de lumière dérivant dans un océan d’obscurité, et dont il n’apercevait même plus les vacillantes lueurs.

Alors que les griffes de la mort déchiraient la toile de magie pour atteindre son corps, le Sourcier rêvait d’une seule chose : sortir de ce traquenard.

Son esprit avait assimilé les éléments essentiels qu’il était venu chercher, et il n’était pas disposé à les abandonner. Luttant pour les lui arracher, la bête menaçait tout simplement de le tuer, puisqu’il n’était pas question qu’il lâche prise.

Parce que s’il revenait les mains vides, revoir le monde des vivants serait parfaitement inutile.

— Je dois le faire ! cria-t-il au moment où la souffrance explosait au cœur même de son âme.

Denna l’entoura de ses bras, mais elle ne pouvait pas lui épargner ce calvaire. Même si elle brûlait d’envie de l’aider, elle ne pouvait pas combattre la bête de sang.

Dans le royaume des morts, la Mord-Sith défunte était la protectrice de Richard. Mais cela se limitait à le guider et l’aider à trouver ce qu’il cherchait tout en le maintenant hors de portée d’entités malintentionnées et très puissantes. Face aux horreurs susceptibles de jaillir du néant, Denna n’avait aucune défense – comment aurait-elle pu s’opposer à une créature magique qui n’existait pas vraiment ? Car la bête de sang n’était ni vivante ni morte.

— Je dois le faire ! cria-t-il de nouveau.

Des larmes brillantes coulèrent sur les joues éthérées de Denna.

— Si tu prends ce risque, je ne pourrai pas te défendre.

— Et si je ne fais rien, que m’arrivera-t-il ?

— Tu mourras ici.

— Alors, ai-je vraiment le choix ?

Denna commença à dériver loin du Sourcier, seule sa main tenant encore la sienne.

— Non, mais si tu agis ainsi, je ne peux pas rester auprès de toi.

Malgré la douleur de plus en plus forte, Richard parvint à acquiescer.

— Je sais, Denna… Merci pour tout ce que tu as fait. C’était un cadeau des plus précieux.

Le sourire mélancolique de la Mord-Sith s’épanouit comme une fleur au matin.

— C’est toi qui m’as fait un cadeau, Richard. Je t’aime.

Au moment où les doigts de Denna lâchaient les siens, le Sourcier murmura :

— D’une façon ou d’une autre, tu seras toujours dans mon cœur…

— Merci, Richard. Pour ça plus encore que pour tout le reste…

Sur ces mots, Denna se volatilisa.

Dès qu’il se retrouva seul, cerné par des ténèbres terrifiantes, plus isolé que jamais dans sa vie, Richard déchaîna sur la bête une tempête de Magie Additive – en un lieu où celle-ci n’aurait pas dû pouvoir exister.

Prise entre le marteau et l’enclume – la pesante réalité de ce qui était et l’incroyable puissance de ce qui n’était pas –, la bête de sang hurla à la mort. Ou l’équivalent pour une créature qui n’avait ni bouche ni gorge.

La contradiction ultime et irréductible – le conflit entre la vie et la mort, tout simplement – devint soudain insupportable. Touché par un élément additif dans un monde exclusivement soustractif, le monstre se désintégra, cessant d’être et de ne pas être dans chacun des univers.

Richard eut l’impression d’être une coquille de noix malmenée par une tempête.

Soudain, il sentit un sol bien réel sous ses pieds.

Les jambes en coton, il s’écroula au milieu d’un cercle de crânes.

Des hommes nus couverts d’étranges dessins étaient assis en rond autour de lui.

Des mains amicales se posèrent sur Richard, et il entendit un flot de paroles incompréhensibles.

Puis il se ressaisit un peu et reconnut son ami Savidlin. L’Homme Oiseau était là aussi, bien entendu.

— Bienvenue dans le monde des vivants, Richard au Sang Chaud, dit une voix familière.

C’était Chandalen.

Le souffle toujours très court, Richard regarda les Hommes d’Adobe au visage et au corps couverts de motifs tracés dans la boue dont ils s’étaient entièrement enduit. Désormais, constata-t-il, il comprenait le sens de ces symboles. Quand il avait demandé une réunion au Peuple d’Adobe, lors de sa première visite au village, il avait pris les motifs pour des figures géométriques fantaisistes.

Une grossière erreur ! Rien n’était plus rigoureux, bien au contraire.

— Où suis-je ? demanda Richard.

— Dans la maison des esprits, répondit Chandalen.

Bien entendu… Les hommes assis en rond étaient les Anciens du Peuple d’Adobe. Et Richard venait de débouler en plein milieu d’une réunion.

Le village des Hommes d’Adobe… Le lieu où Kahlan et lui s’étaient mariés. Et l’endroit même où ils avaient passé leur nuit de noces.

Les amis du Sourcier l’aidèrent à se relever.

— Qu’est-ce que je fais ici, Chandalen ?

Richard n’aurait toujours pas juré qu’il ne rêvait pas.

À moins qu’il soit mort…

Chandalen consulta l’Homme Oiseau du regard avant de répondre :

— Nous espérions que tu nous donnerais des explications, Richard au Sang Chaud. On nous a demandé d’organiser une réunion pour toi. En affirmant que c’était une question de vie ou de mort.

Richard sortit du cercle de crânes avec tout le respect requis.

— Qui a demandé une réunion ?

— Au début, nous avons pensé qu’il s’agissait d’un esprit…

— Un esprit ?

— Oui, mais en réalité, c’était une étrangère.

— Vraiment ?

— Une bête volante nous l’a amenée. Mais je vois que tout ça ne te dit rien… Viens, ils t’expliqueront.

— Qui ça ?

— Eh bien, les étrangers… Suis-moi.

— Au cas où ça t’aurait échappé, je suis tout nu.

— Sachant que tu allais venir, nous avons apporté des vêtements pour toi. Ils sont dehors. Une fois habillé, tu pourras parler avec les étrangers, qui t’attendent impatiemment. Ils craignaient que tu n’arrives plus… Nous te guettons depuis deux nuits, tu sais…

Richard se demanda si les « étrangers » étaient Nicci et Nathan. La magicienne avait les compétences requises pour organiser un tel sauvetage magique. Quant à Nathan, il était curieux comme un gosse et avide d’arpenter le monde…

— Deux nuits…, marmonna Richard en sortant avec ses amis.

Malgré les circonstances plus que bizarres, ils étaient ravis de le revoir. Une réaction normale, puisqu’il était en fait l’un des leurs…

Dehors, il faisait noir et le croissant de lune avait encore diminué.

Des villageois remirent au Sourcier des vêtements de fabrication artisanale qu’il enfila à la hâte.

Dès qu’il fut présentable, ses amis le guidèrent dans le dédale de ruelles étroites qui séparaient les bâtiments. Un instant, Richard eut le sentiment d’être revenu à une époque beaucoup plus heureuse de sa vie.

Il avait hâte de voir Nicci et de découvrir comment elle avait fait pour l’aider à fuir le royaume des morts. Nathan avait dû anticiper le problème qui se poserait à son descendant, et Nicci, toujours très imaginative, s’était sûrement échinée à trouver une solution.

Quand il lui dirait ce qu’il avait réussi à faire dans le royaume des morts, elle n’en reviendrait pas…

L’Homme Oiseau posa une main sur l’épaule du Sourcier et lui parla dans sa langue aux sons très exotiques.

Chandalen traduisit pour son ami au Sang Chaud.

— L’Homme Oiseau a parlé à beaucoup d’ancêtres, lors des réunions… Mais tu es bien le premier Homme d’Adobe qui revient devant ses yeux du monde des esprits.

— C’est également une première pour moi…, assura Richard.

Sur la grand-place du village, des feux illuminaient la fête qui se déroulait toujours en même temps qu’une réunion. Ravis de veiller tard, les enfants couraient entre les jambes de leurs parents massés autour des différentes estrades sur lesquelles siégeaient les notables du village.

— Richard ! cria une voix enfantine.

Tournant la tête, le Sourcier vit Rachel sauter d’une estrade et courir vers lui. À première vue, la fillette avait grandi d’une bonne tête. Quand elle se jeta dans ses bras, Richard ne put s’empêcher de sourire, sincèrement joyeux de la revoir.

Du coin de l’œil, il constata que Chase approchait aussi. Encore plus grand et plus costaud que Richard, l’ancien garde-frontière faisait passer les Hommes d’Adobe pour des nains.

— Chase, que fiches-tu ici ?

— C’est proprement incroyable ! Si je te raconte, tu ne me croiras jamais.

— Dois-je t’informer que je reviens du royaume des morts ? En matière d’exotisme, je te bats à plate couture.

— Si tu présentes les choses comme ça… Alors que je cherchais Rachel, ma mère est venue me voir un soir.

— Ta mère ? Chase, elle est morte depuis très longtemps !

— Tu crois que c’est le genre de détail qu’un homme risque d’oublier ?

— Donc, ce n’était pas ta mère, à l’évidence… Tu lui as demandé sa véritable identité ?

— Non… C’était une expérience bouleversante, tu aurais dû être là avec moi…

— Je crois te comprendre, murmura Richard. T’a-t-elle donné la raison de sa visite ?

— Elle m’a juste dit de venir ici le plus vite possible afin d’y retrouver Rachel. Elle a ajouté que tu avais besoin d’aide.

— De quelle aide, exactement ?

— Des chevaux très rapides…

— J’ai aussi vu ma mère ! annonça Rachel.

Richard regarda Chase, l’air perplexe, mais le colosse haussa les épaules.

— Tu veux parler d’Emma, la femme de Chase ?

— Non, pas ma nouvelle mère, l’ancienne, celle qui m’a donné le jour.

— Et que te voulait-elle ?

— Que je vienne ici pour t’aider. J’avais mission de dire à ces gens que tu étais coincé dans le monde des esprits et qu’ils devaient organiser une réunion pour que tu puisses leur échapper.

— Vraiment ? dit Richard pour la énième fois.

— Elle m’a dit de me presser, et elle m’a prêté un garn pour que je voyage plus vite. Il s’appelait Gratch et il était sacrément gentil. Il m’a même dit qu’il t’aimait. Hélas, il a dû rentrer chez lui après m’avoir déposée ici.

Richard en resta bouche bée.

— Depuis, nous t’attendons, conclut Chase. La réunion a bien eu lieu, j’ai de très bons chevaux et nos sacoches de selle débordent de vivres grâce au Peuple d’Adobe. Nous partirons dès que tu voudras.

— Nous ?

— Je suis très bien ici, mais nous avons beaucoup de choses à nous raconter et ma mère m’a dit que tu voudrais filer au plus vite en direction de Tamarang.

— Tamarang… C’était la destination de Zedd.

Là-bas, le vieux sorcier n’était pas le centre d’intérêt majeur du Sourcier. L’ouvrage écrit par Baraccus trois mille ans plus tôt – l’héritage de Richard, en fait – était caché dans le château, à un endroit où personne ne pouvait le découvrir.

Richard avait plus que jamais besoin de ce livre. Jusque-là, Baraccus l’avait déjà beaucoup aidé à travers l’espace et le temps. Et le secret requis pour ouvrir les boîtes d’Orden se trouvait peut-être dans le texte.

— Tamarang… Le sortilège qui m’a privé un moment de mon don est dessiné dans une grotte sacrée de ce foutu royaume…

— Je l’ai neutralisé ! déclara fièrement Rachel.

— Sans blague ? s’étonna Richard.

— Nous avons beaucoup de choses à nous dire, fit Chase, mais ce n’est pas le bon moment. Si j’ai bien compris, Richard, le temps presse, parce que tu as seulement jusqu’à la nouvelle lune pour agir.

— Je n’atteindrai jamais le palais avant la nouvelle lune, soupira Richard. La distance est trop importante.

— Ton objectif n’est pas le Palais du Peuple, mais Tamarang, souligna Chase.

Richard le saisit soudain par le bras.

— Conduis-moi jusqu’aux chevaux… Vite, parce que je n’ai plus beaucoup de temps.

— C’est exactement ce que m’a dit ma mère…, approuva Chase.

Chapitre 55

Zedd grimaça de douleur, puis il entendit quelqu’un l’appeler une nouvelle fois. Cette voix semblait venir d’un monde très distant qu’il avait quitté définitivement. S’il répondait, il finirait par rouvrir les yeux et il refusait de revenir à la conscience pour subir les outrages de la réalité.

— Zedd ! répéta la voix.

Une main puissante secoua le vieil homme. Agacé, il entrouvrit les yeux, histoire de rester encore un peu dans la douce irresponsabilité de l’inconscience.

Penchés sur lui, Rikka et Tom le regardaient sans dissimuler leur inquiétude. Du coin de l’œil, Zedd vit que du sang maculait la tempe gauche du colosse blond.

— Zedd, ça va ?

C’était la voix de Rikka. S’il avait pu parler, le vieux sorcier lui aurait demandé s’il avait vraiment tous les os brisés ou si c’était seulement une impression. L’angoisse qui se tapissait dans le coin le plus sombre de son âme lui murmura qu’il était en train d’agoniser.

Son ventre lui faisait atrocement mal. C’était là que le sort de Six l’avait frappé.

Quel extraordinaire crétin il était ! Pour avoir déjà rencontré la voyante, il savait à quoi s’attendre et il s’était préparé. Un sorcier de son envergure était en mesure de vaincre une femme pareille.

Oui, à condition d’être un peu attentif ! Comme un imbécile, il s’était laissé surprendre par un sortilège à effet retardé – une petite surprise qu’elle avait dessinée dans la grotte à son intention, justement. Même si une voyante aurait dû être incapable de recourir à ce type de magie, ne pas avoir envisagé cette possibilité était une faute impardonnable.

Six était une voyante, pas une magicienne, et à ce titre, elle restait vulnérable à certaines armes de Zedd. En puisant dans cet arsenal, il l’avait empêchée de faire un massacre, lors de leur rencontre au cœur de la forteresse. Tirant une leçon de son échec, Six avait mis au point un piège magique très rusé. Une fois encore, c’était un exploit pour une simple voyante. En d’autres circonstances, le vieil homme se serait extasié devant tant d’ingéniosité. Là, il l’avait plutôt mauvaise…

— Zedd, insista Rikka, ça va ?

— Je crois… Et toi ?

— Eh bien, on nous attendait, c’est sûr… Et je n’ai rien pu faire contre le piège qu’on nous avait tendu.

— Ne te sens pas coupable, c’est la même chose pour moi…

— Vous étiez inconscients tous les deux, intervint Tom, et il y avait trop de soldats pour que je puisse les repousser. Désolé, Zedd, je vous ai laissé tomber au plus mauvais moment possible. J’aurais dû être l’acier qui affronte l’acier.

— Ne dis pas de bêtises ! L’acier a ses limites… J’aurais dû éviter que nous tombions dans ce traquenard.

— Je crains que nous ayons tous été très mauvais, trancha Rikka.

— Et c’est Richard qui en pâtira ! Nous n’avons même pas pu entrer dans la grotte. Pourtant, il faut à tout prix neutraliser ce sort qui le prive de son don.

— Ça risque d’être difficile…, dit Rikka.

— Nous verrons bien… Au moins, nous sommes encore entiers, pour l’instant.

— Jusqu’à ce que Six vienne nous achever.

— Tom, tu as l’art de remonter le moral aux gens !

Avec l’aide de ses deux compagnons, le vieux sorcier parvint à s’asseoir sur le sol.

— Où sommes-nous ? demanda-t-il.

— Dans une cellule, répondit Tom. Les murs sont en pierre lisse, la porte est bardée de fer et le couloir grouille de gardes.

La pièce était assez petite. À part une chaise et un guéridon sur lequel reposait une lanterne, il n’y avait pas de meubles.

— Vous avez vu les poutres, au plafond ? demanda Zedd. Si je parviens à les briser, nous pourrons peut-être sortir par là-haut.

Toujours avec l’aide de ses amis, il se leva, tendit un bras et invoqua son pouvoir pour sonder le plafond.

— Fichtre et foutre ! Six a pensé à tout ! Une barrière magique m’empêche d’accéder aux poutres. Cette voyante est diabolique.

— Il y a autre chose, dit Tom. Les gardes sont pour l’essentiel des soldats de l’Ordre. On dirait bien que Six est dans le camp de Jagang.

— Eh bien, il ne manquait plus que ça…

— Au moins, elle ne nous a pas tués, souligna Tom, pour une fois optimiste.

— Pour l’instant, modéra Rikka.

Plissant les yeux, Zedd étudia plus attentivement le plafond.

— Qu’est-ce que c’est ?

— Quoi ? demanda Tom.

— Regarde ! Il y a quelque chose coincé entre le bout de la poutre et le plafond.

Tom grimpa sur la chaise, tira sur le ballot sombre caché au plafond et finit par le faire tomber. Quand le sac s’écrasa sur le sol, des objets en jaillirent.

— Par les esprits du bien ! s’écria Zedd, c’est le sac de Richard !

Il inspecta rapidement les vêtements qui avaient glissé sur le sol et les remit en place. Remarquant qu’un livre était également tombé du sac, il se pencha et le ramassa.

— C’est un grimoire ? demanda Rikka.

— De quoi traite-t-il ?

Zedd écarquilla les yeux comme s’il avait du mal à croire en ce qu’il voyait.

— Les Secrets du pouvoir d’un sorcier de guerre, lut-il à haute voix.

Rikka émit un sifflement modulé.

— Tu exprimes à merveille ma pensée, dit le vieux sorcier. Où Richard a-t-il déniché un ouvrage pareil ? C’est un trésor inestimable.

— Et qu’est-ce que ça dit sur les pouvoirs du seigneur Rahl ? demanda Rikka avec une impatience de petite fille.

Zedd feuilleta le livre.

— Par les esprits du bien…, murmura-t-il, stupéfié.

Nicci leva les yeux lorsqu’une silhouette se découpa dans l’encadrement de la porte.

C’était Cara.

— Où en êtes-vous ? demanda-t-elle simplement d’une voix qui résonna à peine dans la grande salle.

Nicci ne sut que répondre. La question était bizarre, mais Cara cherchait sans doute à exprimer son inquiétude et sa… solidarité. Pourquoi fallait-il qu’une Mord-Sith fasse enfin montre de délicatesse et de compassion alors que tout était définitivement perdu ?

— Je suis sans ressources, Cara…

— Avez-vous au moins déterminé la cause de la catastrophe ?

— La cause ? Elle ne te paraît pas évidente ? Comme ses conséquences, d’ailleurs…

Cara approcha, son uniforme rouge brillant sombrement comme du sang à la lueur des lampes à huile.

— Le seigneur Rahl va trouver un moyen de revenir, pas vrai ?

Une prière fervente, pas une question…

— Cara, si c’était le cas, il serait ici depuis dix jours…

Nicci ne se sentait pas le cœur de mentir. Une femme comme Cara méritait qu’on lui dise la vérité, si pénible fût-elle.

— C’est ce que vous pensez, Nathan et vous… Mais il lui faut peut-être un peu plus de temps.

Nicci aurait aimé que ce soit si simple…

— Il aurait dû être là le lendemain matin… Puisqu’il n’est pas revenu, ça signifie qu’il n’a pas survécu…

— Il doit revenir ! cria Cara, comme si elle ne voulait surtout pas entendre toute la phrase de Nicci.

La magicienne se demanda comment expliquer une réalité si complexe à quelqu’un qui ne savait pas vraiment quelles forces étaient impliquées dans cette affaire.

— Cara, tu dois me croire, j’aimerais autant que toi qu’il nous revienne. Mais s’il avait survécu, il serait là depuis longtemps. Parce qu’il ne pouvait pas rester dans le royaume des morts, de toute façon…

— Pourquoi ?

— Eh bien, c’est comme plonger au fond d’un lac. On peut retenir sa respiration pendant un moment, mais il faut bien remonter à la surface pour respirer. Si on se prend le pied dans une racine, au fond des eaux, on se noie, tout simplement. Richard n’a pas pu survivre si longtemps en « apnée ». Puisque nous ne l’avons pas revu, c’est qu’il est…

— Il a pu émerger du royaume des morts ailleurs qu’ici. Autrement dit, remonter à la surface pour respirer à un endroit où on ne l’attendait pas.

Nicci secoua la tête.

— Cara, imagine un lac gelé. Le trou par lequel Richard est entré – en d’autres termes, le sort dessiné dans le sable de sorcier – est la seule issue possible. Si elle est perdue, le piège se referme inexorablement sur le voyageur égaré au fond des eaux. Tu vois ce que je veux dire ?

Nicci dut reconnaître qu’elle s’enfonçait. Comment aurait-elle pu convaincre Cara, alors qu’on sentait qu’elle ne savait pas vraiment de quoi elle parlait ?

— S’il a essayé de sortir à un autre endroit, il n’aura pas pu traverser la glace. Pour revenir chez nous, il avait besoin du « trou » originel. En d’autres termes, du portail qu’il avait ouvert entre deux univers antithétiques. Tu vois ce que je veux dire ?

— En gros, concéda la Mord-Sith, mais je ne comprends pas ce qui s’est passé. Darken Rahl a pu transiter par le royaume des morts. Pourquoi son fils aurait-il échoué ?

— Eh bien, il y a une explication…

— Laquelle ?

— La bête de sang.

— Elle l’aurait repéré dans le royaume des morts ?

— Non, ici, dans notre monde, pendant qu’il dessinait des sortilèges. Richard a traversé le portail qu’il venait d’invoquer, et le monstre l’a suivi dans le royaume des morts.

— Admettons, mais il l’a sûrement combattu…

— Et comment, selon toi ?

— Je n’en sais rien ! Ai-je dit que j’étais experte en la matière ?

— Richard aussi est un profane. Et dans le royaume des morts, comment se serait-il défendu contre la bête ? Les fois précédentes, il a utilisé son épée ou des champs de force pour la repousser. La dernière fois qu’elle s’est matérialisée dans notre monde, il a pu l’abattre avec un carreau magique. Mais que pouvait-il lui opposer dans le royaume des morts ? Il était nu comme au jour de sa naissance, Cara, sans aucune arme pour se défendre.

— Si c’est vrai, pourquoi l’avez-vous autorisé à partir ?

— Il avait plongé dans le royaume des morts quand la bête s’y est engouffrée à son tour. Il n’y avait aucun moyen de l’en empêcher ou de prévenir Richard.

— Vous auriez pu le dissuader de s’aventurer dans le royaume des morts.

— Pour invoquer le pouvoir d’Orden, il fallait qu’il le fasse. Sinon, impossible de neutraliser les effets du sort d’oubli ! Et si la Chaîne de Flammes continue de se propager, nous sommes tous perdus. De toute façon, même si je l’avais voulu, je n’aurais pas pu le retenir…

Cara se mit à faire les cent pas devant la table en merisier.

— La nouvelle lune est pour dans quelques jours… Le temps presse, et vous devez tenter quelque chose. Le seigneur Rahl est peut-être toujours au fond du lac, retenant son souffle en attendant de l’aide. Vous savez qu’il n’est pas du genre à abandonner…

— Tu as raison… Je vais retourner dans le Jardin de la Vie et lancer quelques sorts de rappel.

Nicci savait que c’était une idée absurde. Un moyen imparable de perdre son temps, au minimum… Mais agir lui ferait du bien, et ça calmerait Cara, en attendant la fin… De toute manière, elle n’avait rien de mieux à faire…

— Excellente idée ! s’écria Cara. Lancez des sorts et ramenez-nous le seigneur Rahl.

Lorsque les deux femmes sortirent de la bibliothèque, Nicci vit que des soldats de la Première Phalange bloquaient le couloir dans les deux directions. Tous étaient armés d’une arbalète chargée avec un carreau à pointe rouge.

Nathan se frayait un chemin au milieu des combattants d’élite. Dès qu’il aperçut l’ancienne Maîtresse de la Mort, il se dirigea vers elle.

Le prophète semblait d’une humeur particulièrement sinistre.

— Nathan, que se passe-t-il ? demanda Nicci lorsqu’il s’immobilisa devant elle.

— Je suis navré, mon amie, mais c’est la seule solution…

Déconcertée, Nicci regarda les guerriers. Eux aussi semblaient inhabituellement moroses.

— Quelle solution, Nathan ?

— Avant le départ de Richard, nous avons eu une longue conversation… Il m’a chargé de sauver les résidants du palais, s’il devait ne pas revenir. Comme tu le sais, sans lui, nous n’avons pas une chance de vaincre.

— Oui, nous sommes tous au courant de ça…

— Je sais pas mal de choses au sujet des voyages dans le royaume des morts, Nicci… Richard n’a pas commis d’erreur. Il n’aurait pas dû y avoir de problème…

— La bête l’a suivi, dit Cara.

— Je me doutais que c’était un accident de ce genre… Voyez-vous, j’ai étudié la méthode qu’a utilisée Richard.

Cara eut un regain d’espoir.

— Vous avez une idée pour le ramener ? demanda-t-elle. Nicci prévoit de lancer des sorts de rappel. Si vous unissez vos efforts…

La Mord-Sith se tut soudain. Le prophète ne semblait pas d’humeur à tirer des plans sur la comète.

— C’est terminé, Cara… Après si longtemps, il est impossible de récupérer Richard. Il est perdu à tout jamais.

Cara battit des paupières pour refouler ses larmes. Si elle devait croire à cette sentence, à quoi bon continuer de vivre ?

— L’empereur sera bientôt ici, continua Nathan. Le Grand Vide est inévitable, désormais. En revanche, il reste possible d’adoucir le sort des résidants du palais.

— Je comprends, dit simplement Nicci.

— Pour ça, nous devons nous rendre avant la nouvelle lune. Et satisfaire à l’autre condition posée par Jagang.

— Je ne vois pas d’autres possibilités, Nathan, admit Nicci.

— Je suis navré, mon amie… Dans l’état actuel des choses, je dois te mettre aux arrêts en attendant que l’empereur vienne prendre possession du palais et du trophée qu’il réclame par-dessus tout.

Nicci sentit une larme rouler sur sa joue.

Pas pour elle, mais pour tout ce qui était désormais irrémédiablement perdu.

— Les gardes armés d’arbalètes sont superflus…, dit-elle. Je ne résisterai pas.

— Merci de ne pas me compliquer les choses, mon amie, souffla Nathan. Elles le sont déjà assez comme ça…

Chapitre 58

— Avant que nous déclenchions une guerre, murmura Richard, je dois aller dans la pièce où j’ai caché le livre. Il faut commencer par là, au cas où les choses tourneraient mal.

Kahlan sonda le regard de son mari et fut presque terrorisée par sa détermination.

— Si tu veux, mais je n’aime pas ça… On dirait un piège. Si nous avançons dans ce couloir, nous risquons de devoir déclencher une guerre rien que pour rebrousser chemin.

— Je suis prêt à courir le risque, s’il le faut.

Kahlan se souvint de la façon dont Richard combattait avec une épée – ou un broc, pour le peu de différence que ça faisait. Mais aujourd’hui, c’était différent…

— Si nous nous faisons coincer, tu crois que ton épée suffira à nous protéger d’une voyante folle de rage ?

Richard sonda de nouveau le corridor.

— Pour des légions de gens qui aiment la vie et demandent simplement à en profiter, le monde est sur le point de s’écrouler. Kahlan, nous sommes dans la charrette des condamnés. Je n’ai pas le choix : il me faut ce livre !

Richard sonda l’autre extrémité du couloir. Des bruits de pas annonçaient l’approche d’une patrouille. Jusque-là, les deux jeunes gens avaient réussi à les éviter toutes. Au jeu du chat et de la souris, Richard se montrait très doué.

Alors que le Sourcier et sa femme se plaquaient contre le mur, dans l’ombre d’une porte, quatre gardes passèrent devant eux. Occupés à comparer les mérites des jupons locaux, ils ne remarquèrent pas les intrus.

Kahlan eut du mal à en croire ses yeux. Comment ces crétins avaient-ils pu ne pas les voir ?

Dès qu’ils furent assez loin, Richard prit la jeune femme par la main et la tira dans le couloir jusqu’à une porte massive fermée par un verrou.

Richard ne fit pas dans la dentelle. Utilisant son épée, il brisa le cadenas d’un simple mouvement du poignet. Des pièces métalliques rebondirent sur le sol. Certaine que le bruit attirerait des gardes, Kahlan se pétrifia.

Mais rien ne se passa.

Richard ouvrit la porte et la franchit, tirant Kahlan par la main.

— Zedd ! s’écria-t-il.

Il y avait trois personnes dans la pièce. Un vieil homme aux cheveux blancs en bataille, un colosse blond et une femme tout aussi blonde en uniforme de cuir.

— Richard ! Fichtre et foutre ! tu es donc vivant !

Richard plaqua un index sur ses lèvres, finit de tirer Kahlan dans la pièce et referma doucement la porte.

Les trois prisonniers semblaient épuisés. À l’évidence, ils venaient de passer de très mauvais moments.

— Ne parlez pas trop fort, souffla Richard. Il y a des gardes partout.

— Comment as-tu su que nous étions ici ? demanda Zedd.

— Je l’ignorais, répondit Richard.

— Eh bien, mon garçon, nous avons beaucoup de choses à…

— Zedd, tais-toi et écoute-moi !

Le vieux sorcier en resta bouche bée. Mais il se ressaisit vite et désigna l’Épée de Vérité.

— Comment as-tu récupéré ton arme ?

— Kahlan me l’a rapportée.

— Tu l’as vue ?

Richard hocha la tête. Puis il dégaina à demi son épée.

— Referme ta main sur la poignée.

— Pourquoi ? Richard, il y a plus urgent que…

— Fais-le, bon sang !

Zedd sursauta, visiblement choqué, mais il finit par obéir.

Alors, il vit enfin Kahlan et écarquilla les yeux, un grand sourire lui fendant les lèvres.

— Par les esprits du bien !… Kahlan !

Pendant que son grand-père se remettait de sa surprise, Richard tendit l’épée à la Mord-Sith, qui toucha elle aussi la poignée… et fut stupéfaite de voir la Mère Inquisitrice apparaître devant elle.

Un peu plus tard, Tom trahit exactement la même stupéfaction.

— Je peux te voir…, murmura Zedd. Et je sais qui tu es.

— Vous vous souvenez de moi ? demanda Kahlan.

— Non… L’épée interrompt les effets dévastateurs de la Chaîne de Flammes. En revanche, son contact ne me rend pas la mémoire. Je te reconnais, et pourtant, j’ai l’impression de te voir pour la première fois… C’est très étrange.

— Je vis exactement la même chose, dit Tom.

Rikka approuva du chef.

Comme s’il revenait à la réalité, Zedd attrapa Richard par le bras.

— Il faut filer d’ici, mon garçon ! Six ne va pas tarder, et il vaut mieux ne pas nous frotter à elle.

— D’abord, je dois récupérer quelque chose.

— Le livre ?

— Tu le connais ?

— Eh bien, un peu oui. Où as-tu trouvé un grimoire pareil ?

Richard monta sur l’unique chaise et tira de sa cachette un sac de voyage.

— Le Premier Sorcier Baraccus…

— Celui du temps des Grandes Guerres ? Ce Baraccus-là ?

— Lui-même, répondit Richard en sautant de la chaise. Il a écrit ce livre puis l’a caché à ma seule intention. C’est à cause de Baraccus que je suis né avec les deux facettes de la magie. Magda Searus a caché le livre après le retour de son mari du Temple des Vents. Pour résumer, cet ouvrage m’attend depuis trois mille ans.

Zedd ne cacha pas sa surprise.

Richard posa le sac sur la table, en sortit le legs de Baraccus et le tendit à son grand-père.

— La première fois que je l’ai eu entre les mains, je n’ai pas pu le lire, parce que j’étais coupé de mon don. Les pages paraissaient blanches et il m’a été impossible de prendre connaissance du message de Baraccus.

Zedd consulta du regard les deux autres prisonniers.

— Richard, je dois te dire un mot sur cet ouvrage…

— Oui, oui… Plus tard.

Reprenant le livre, Richard le feuilleta… et fronça les sourcils.

— Les pages sont toujours blanches… Zedd, rien n’a changé ! Pourtant, je suis de nouveau en contact avec mon don. C’est une certitude. Alors, pourquoi vois-je des pages blanches ?

— Parce que ce sont des pages blanches, mon garçon…

— Pour moi. Mais toi, tu vois un texte. Que dit-il ?

— Il n’y a rien, Richard. Pas un seul mot dans tout l’ouvrage, à part le titre.

— Que racontes-tu là ? C’est impossible ! Ce sont Les Secrets du pouvoir d’un sorcier de guerre !

— Eh bien, on dirait qu’il n’y en a pas, justement…

— Pardon ?

— En guise de secrets, Baraccus t’a légué une Leçon du Sorcier, rien de plus.

— Quelle leçon ?

— Celle qui prime toutes les autres. Celle qui n’est ni écrite ni prononcée depuis l’aube des temps.

Richard se passa nerveusement une main dans les cheveux.

— Je n’ai pas de temps à perdre avec des charades ! Que voulait me dire Baraccus ? Que nous apprend cette leçon ?

— Je n’en sais rien… Ne viens-je pas de dire qu’elle n’a jamais été écrite ni prononcée ?

» Baraccus voulait te transmettre le secret ultime qui permet d’utiliser les pouvoirs d’un sorcier de guerre. Ce livre aux pages blanches représente merveilleusement bien la Leçon Inconnue…

— Et à quoi peut me servir une leçon qui ne dit rien ? Et que personne ne connaît ?

— C’est ton affaire, Richard… Si tu es l’homme que Baraccus attendait, tu trouveras comment utiliser son héritage… S’il s’est donné tant de mal, ce n’est sûrement pas pour rien. Alors, à toi de voir !

Richard prit une profonde inspiration pour se calmer. Kahlan eut le cœur serré de le voir si désorienté. Il semblait à bout de ressources, prêt à pleurer comme un enfant ou à exploser de rage.

— Quelle touchante réunion ! dit soudain une voix féminine.

Richard et tous ses compagnons tournèrent la tête.

Mince au point d’en paraître squelettique dans sa robe noire, une femme venait d’entrer dans la pièce. D’une pâleur cadavérique, elle paraissait être fraîchement sortie du tombeau, comme un spectre en balade.

— Six…, murmura Zedd.

— N’est-ce pas la Mère Inquisitrice en personne, que je vois là ? Et le seigneur Rahl, en prime ! L’empereur sera ravi quand je lui offrirai mon cadeau avec un joli ruban autour.

Sous les yeux de Kahlan, Zedd se prit la tête à deux mains et tomba à genoux.

Une note métallique retentit quand Richard dégaina son épée. Il attaqua aussitôt, mais une force invisible le repoussa puis le contraignit à lâcher son arme.

Six se tourna vers Kahlan.

— Tu songes à utiliser ton pouvoir contre moi, Mère Inquisitrice ? Ce n’est pas une très bonne idée, sache-le. Je me fiche que tu te carbonises le cerveau en essayant de t’en prendre à moi, mais Jagang s’amuserait sûrement beaucoup moins avec un légume…

Une douleur incroyable força Kahlan à reculer. C’était très semblable aux tourments qu’infligeait un Rada’Han, mais en dix fois plus fort.

Les cinq occupants de la pièce étaient tétanisés, en proie à des douleurs inimaginables.

— Voilà qui vous rendra plus coopératifs, jubila la voyante.

Elle avançait vers ses victimes quand une voix retentit dans son dos.

— Six !

La voyante se retourna – à l’évidence, elle savait très bien qui s’adressait à elle.

Kahlan cessa de souffrir et elle vit que c’était également le cas des autres.

— Mère ? demanda Six, totalement désorientée.

— Tu m’as déçue, ma fille, dit la vieille femme debout sur le seuil de la pièce. Beaucoup déçue…

Aussi maigre que Six, sa mère était en outre voûtée par l’âge. Et ses cheveux, jadis noirs, arboraient désormais de l’argent sur les tempes.

— Mais je… je…, balbutia Six en reculant.

— Quoi ? Que veux-tu dire ? tonna la vieille femme.

De sa vie, elle n’avait jamais eu peur de rien, et surtout pas de sa propre fille.

— Je ne comprends pas…, souffla Six.

Stupéfaite, Kahlan vit la peau du visage et des mains de la voyante onduler comme si son sang bouillonnait dessous.

Se griffant le visage avec les ongles, Six hurla de douleur.

— Mère, que veux-tu de moi ?

— La chose la plus simple du monde, mon enfant… Te voir mourir sous mes yeux.

À ces mots, la peau de Six tout entière sembla vouloir se détacher de ses muscles et de ses os. À présent, on aurait juré qu’elle bouillait bel et bien de l’intérieur.

La vieille femme saisit un repli de peau soudain flasque, sur le cou de sa fille. Puis elle tira très violemment.

D’une seule pièce, la peau de la voyante se détacha de son corps. Écorchée vive, la dépouille sanguinolente de Six s’écrasa sur le sol.

Kahlan crut qu’elle allait vomir.

Souriante, la vieille dame brandit son répugnant trophée.

Puis son apparence se modifia. L’air ondula, et les traits parcheminés se transformèrent en un des plus beaux visages féminins que Kahlan eût jamais vus.

Une splendide rousse, vêtue d’une robe grise vaporeuse dont les diverses nuances fluctuaient sans cesse.

— Shota ! s’écria Richard avec un grand sourire.

La voyante lâcha la peau vide, eut un sourire enjôleur, avança d’un pas et caressa la joue du Sourcier.

Kahlan sentit qu’elle s’empourprait de colère.

— Shota, que fais-tu ici ?

— Je te sauve la peau, mon garçon. Au prix de celle de Six, dirait-on…

— Pour être franc, je ne comprends pas…

— Exactement comme cette idiote, mon cher ! Elle s’attendait à me voir m’enfuir, éperdue de terreur, et éviter de la rencontrer jusqu’à la fin de mes jours. Du coup, elle ne prévoyait pas une visite de sa mère. Tu sais que c’est une de mes spécialités, pas vrai ? En revanche, elle n’était pas capable de ce joli tour de passe-passe, et elle n’accordait pas assez de valeur à la notion de « lien maternel » pour s’en soucier. Une grossière erreur ! Confrontée à une image de sa mère, la pauvre imbécile a perdu tous ses moyens.

Voyant Shota passer le bout d’un index sur la chemise de Richard, dans l’alignement des boutons, Kahlan commença à perdre sérieusement patience.

— Je déteste qu’on me vole ce que j’ai peiné à me procurer ou à construire, continua Shota. Six n’avait aucun droit sur mes possessions. Il a fallu du temps, mais je lui ai tout repris, au bout du compte.

— Tu ne dis pas tout, Shota… Je suis sûr que tu voulais aussi nous aider.

La voyante eut un geste nonchalant.

— Les boîtes ont été remises dans le jeu. Si les Sœurs de l’Obscurité ouvrent celle qui les intéresse, beaucoup d’innocents mourront. Et je ferai partie du lot, ce qui ne me tente pas du tout.

Richard n’avait rien à dire contre cette profession de foi. Se baissant, il ramassa son épée et la tendit à Shota, pommeau en avant.

— Mon cher petit, que ferais-je d’une épée ?

Kahlan n’avait jamais entendu une voix si douce et si mélodieuse. Se comportant comme si elle était seule avec Richard, la voyante lui faisait un incroyable numéro de charme.

La présence de Zedd l’inquiétant quand même un peu, elle lui lançait de temps en temps un regard noir.

— Pour me faire plaisir, touche la poignée, dit Richard.

— Si tu y tiens…

Les doigts fins de la voyante se refermèrent sur l’arme… et elle sursauta dès qu’elle aperçut Kahlan.

— L’épée désactive le sort d’oubli, expliqua Richard. Elle n’annule pas ses effets, mais à présent, tu peux voir la femme que j’ai épousée.

— Amusant…, souffla Shota. L’ennui, mon garçon, c’est que nous allons bientôt être victimes du pouvoir d’Orden et livrés au Gardien du royaume des morts. Ne t’ai-je pas instamment demandé d’éviter ça ?

— Et comment suis-je censé m’y prendre ?

— Nous en avons déjà parlé, Richard. Tu es le joueur. C’est à toi qu’il revient de remettre les boîtes dans le jeu.

— Nous sommes très loin des artefacts, Shota… Jagang en aura terminé longtemps avant notre arrivée.

— J’ai une surprise pour toi, mon garçon.

— Pardon ?

— Un moyen de te déplacer inattendu.

— Je ne comprends pas…

— Tu vas voler.

— Hein ?

— Le dragon ensorcelé par Six nous attend sur les remparts.

— Un dragon ? s’écria Zedd. Tu veux que Richard voyage sur un monstre pareil ? D’abord, de quel genre de dragon s’agit-il ?

— Le genre agressif.

— Très agressif ? demanda Richard.

— J’ai peur de ne pas être très douée pour prendre l’apparence d’une maman dragon… Mais je l’ai quand même un peu calmé. Je crois…

Richard demanda à ses amis d’attendre dans le couloir tandis qu’il enfilait les vêtements retrouvés dans son sac en même temps que le livre.

Lorsqu’il sortit, Kahlan en eut le souffle coupé.

Dans sa tenue noire ornée d’or de sorcier de guerre, Richard Rahl incarnait un pouvoir et une autorité qui dépassaient ceux de tous les souverains du monde. Sur sa chemise noire et sa tunique de la même couleur brodée de runes d’or, l’antique baudrier de l’Épée de Vérité lui conférait une noblesse presque indescriptible. Et sur sa hanche, le magnifique fourreau incrusté de pierreries brillait comme les serre-poignets d’argent rembourrés qui ornaient ses bras musclés.

Et cette cape qui semblait composée d’or en fusion ! Dans quel tissu était-elle donc taillée ?

À voir ainsi le seigneur Rahl, Kahlan ne s’étonna plus que Nicci en soit tombée éperdument amoureuse. La magicienne était tout simplement la femme la plus heureuse du monde. Et elle était digne de Richard.

— Dépêchons-nous ! lança le Sourcier à Shota.

D’une grâce éthérée dans sa robe grise, la voyante guida ses amis dans un dédale de couloirs déserts. Apparemment, elle connaissait très bien le château. De temps en temps, en passant devant une porte ou un couloir latéral, elle faisait un geste de la main, comme pour repousser d’éventuels importuns.

Était-ce vraiment ce qu’elle réussissait ? Sans en avoir la certitude, Kahlan dut cependant constater que personne ne les ennuya en chemin.

Après avoir franchi une ultime porte bardée de fer, le petit groupe déboula sur les remparts, où le vent fit aussitôt claquer la cape de Richard et voleter les cheveux de ses compagnons.

Le dragon rouge attendait, massif comme une petite montagne, l’épine dorsale hérissée de piques à pointe noire.

Histoire d’accueillir ses visiteurs, il lâcha un jet de flammes qui les incita à garder leurs distances.

— Ce n’est pas Écarlate, dit Richard. Un moment, j’ai cru que ce serait elle.

— Tu connais un dragon ? s’étonna Kahlan.

— Toi aussi, mais ce n’est pas celui-là. Il est bien plus gros et beaucoup moins commode.

Le reptile ailé lâcha un nouveau jet de flammes. Comme si de rien n’était, Shota avança en fredonnant une douce chanson. Intrigué, le dragon inclina la tête et tendit le cou.

Les propos que la voyante lui murmura parurent le satisfaire, car il ne cracha plus de feu.

Tout en le caressant sous le menton, Shota se tourna vers Richard :

— Viens donc parler avec notre charmant nouvel ami !

Kahlan aurait juré qu’elle entendait le dragon ronronner.

— J’ai pour amie une femelle dragon, dit le Sourcier. Tu la connais peut-être, noble sire. Elle s’appelle Écarlate.

Le reptile ailé inclina la tête et propulsa vers le ciel une langue de flammes. Sa queue garnie de piques balaya les remparts, délogeant au passage quelques blocs de pierre.

— C’est ma mère, grogna entre ses dents le dragon tout en baissant la tête.

— Dans ce cas tu dois être Gregory ?

Le dragon tendit le cou et plissa le front.

— Qui es-tu, petit homme ?

— Richard Rahl… La première fois que je t’ai vu, tu étais… un œuf. (Comme s’il parlait à un vieil ami, Richard fit un demi-cercle avec ses bras.) Pas plus grand que ça !

— Richard Rahl… (Gregory eut l’équivalent d’un sourire, pour un dragon.) Ma mère m’a souvent parlé de toi…

— Comment va-t-elle ? (Richard posa une main sur le museau du fils de son amie.) La magie nous fait défaut, et je me demande souvent comment elle s’en tire…

— Elle est très malade, Richard. Chaque jour, elle perd un peu de ses forces. Étant plus solide, je peux encore voler. Jusqu’à ma capture, je lui apportais à manger… Mais je ne sais que faire pour l’aider. Et j’ai peur de la perdre.

— La souillure des Carillons…, dit tristement Richard. Ce cancer ronge inexorablement la magie.

— Dans ce cas, les dragons rouges sont condamnés.

— Nous le sommes tous, mon ami… Sauf si je peux arrêter le processus.

Gregory tourna la tête de façon à observer le Sourcier avec un de ses énormes yeux jaunes.

— Tu en es capable ?

— Je crois, mais je n’en ai pas la certitude… Pour essayer, il faut que j’aille au Palais du Peuple.

— Là où attend l’armée noire ?

— C’est ça, oui. Je suis le seul en mesure d’agir. Tu veux bien nous conduire là-bas ?

— Je suis libre, à présent. Un dragon sans entraves ne sert pas les humains.

— Qui parle de servir ? Je te demande de me conduire en D’Hara, afin que je puisse sauver tous les innocents menacés de morts comme ta mère.

Gregory regarda Zedd, Tom et Rikka, l’air pensif.

— Vous venez tous ?

— Oui, parce que j’aurai besoin de mes amis, là-bas… C’est notre seule chance d’éviter une catastrophe.

Gregory flanqua dans la poitrine de Richard un gentil coup de museau assez fort pour le faire vaciller sur ses jambes.

— Ma mère m’a raconté comment tu m’as sauvé, quand j’étais un œuf… Si je t’aide aujourd’hui, nous serons quittes.

— Absolument !

Gregory se baissa autant qu’il lui était possible sur les remparts.

— En route, dans ce cas !

Richard expliqua à ses amis comment grimper sur le dos du dragon et comment s’installer entre ses piques. Puis il prit place le premier et aida Zedd, Rikka et Tom à le rejoindre.

Le vieux sorcier grommelait comme un dément. Au bout d’un moment, son petit-fils lui ordonna de se taire.

Kahlan passa la dernière. Richard l’installa juste derrière lui. Pendant qu’elle prenait place, elle le vit sortir un mouchoir blanc de sa poche et le regarder.

— J’ai peur…, murmura la jeune femme en passant les bras autour du torse de son mari.

Le Sourcier lui sourit par-dessus son épaule.

— Voler avec un dragon fait tourner la tête, mais ça ne rend pas malade… Tiens-toi bien et ferme les yeux si tu préfères.

Kahlan s’étonnait toujours de la gentillesse qu’il lui témoignait. Dès qu’elle était près de lui, il s’épanouissait.

— C’est quoi, ce morceau de tissu ? demanda-t-elle.

L’étrange mouchoir blanc portait deux taches noires, une à chaque extrémité.

— Un souvenir…, répondit distraitement Richard.

De toute évidence, il n’avait accordé aucune attention à la question de Kahlan. En revanche, le mouchoir blanc l’hypnotisait.

Il finit pourtant par le remettre dans sa poche.

— Shota, tu viens avec nous ?

— Non, je retourne chez moi, dans l’Allonge d’Agaden. J’y attendrai la fin – ou le miracle que tu es seul en mesure d’accomplir.

Richard acquiesça.

En toute franchise, Kahlan trouva qu’il ne débordait pas de confiance.

— Merci pour tout, Shota.

— Fais en sorte que je sois fière de toi, mon garçon !

— J’essaierai de toutes mes forces.

— On ne peut rien demander de plus à un être humain.

Richard sourit, puis il tapota les écailles rouges du dragon.

— En route, Gregory ! Nous n’avons pas beaucoup de temps !

Le fils d’Écarlate cracha quelques flammes – une pure affaire de panache – puis déploya ses ailes et décolla.

Kahlan eut l’impression que son estomac se retournait.

Chapitre 59

Alors que ses amis et lui remontaient les grands couloirs déserts du Palais du Peuple, Richard ne se demanda pas un instant où étaient les résidants.

Les incantations qui montaient de toutes les cours de dévotions le lui indiquaient assez bien.

« Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Même en une heure tragique, alors que leur monde menaçait de disparaître, tous les fidèles couraient vers les cours de dévotions dès qu’ils entendaient sonner la cloche. En ces temps troublés, supposa Richard, les D’Harans avaient plus que jamais besoin de leur seigneur et lui rendre hommage ainsi devait les aider à se sentir plus proches de lui.

Ou était-ce un moyen de lui rappeler qu’il avait le devoir de les protéger ?

« Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Richard décida qu’il répondrait un autre jour à cette fascinante question. En ce moment, trop d’idées se bousculaient dans sa tête, et ce n’était pas bon du tout. Mais comment mettre de l’ordre dans ce fouillis ? Tout était important, et établir des priorités lui semblait une tâche écrasante.

En d’autres termes, il n’était pas digne du titre de seigneur Rahl.

Cela dit, il avait le sentiment que tous les problèmes étaient liés. S’il mettait le doigt sur le bon, et trouvait une solution, le puzzle serait reconstitué et ses difficultés s’aplaniraient.

Pour ça, il lui aurait fallu quelques années. Mais avec un peu de chance, il lui restait à peine quelques heures.

Pour la énième fois, il tenta de récapituler – une activité qui ne pouvait jamais faire de mal.

Baraccus lui avait laissé un message dans un livre datant de trois mille ans. Une leçon non écrite. Bien entendu, il n’avait aucune idée de ce que racontait cette leçon – la onzième qu’on lui dévoilait, si on pouvait présenter les choses ainsi.

Ayant récupéré son don, il se souvenait de nouveau du Grimoire des Ombres Recensées. Mais dans sa jeunesse, il avait probablement mémorisé une copie erronée. Jagang détenait l’original. Et les boîtes d’Orden.

Pourquoi y avait-il une Inquisitrice au centre de tout cela ? Pour vérifier l’authenticité de la copie du grimoire, si on en utilisait une ? Mais si on recourait à l’original, il n’y avait plus besoin de…

Richard se demanda s’il ne surestimait pas ce point particulier. Accordait-il tant d’importance à l’Inquisitrice parce que Kahlan – qui en était une – comptait plus dans sa vie que n’importe qui ?

Penser à sa femme le replongea dans un tourbillon d’angoisse. Devoir lui taire tout ce qu’il crevait d’envie de lui dire était une abominable torture. Et s’empêcher de la prendre dans ses bras, alors qu’il en rêvait depuis leur séparation…

Mais s’il détruisait le champ stérile, Kahlan ne redeviendrait jamais elle-même. Pour leur salut à tous les deux, il devait rester distant et imprécis.

Samuel n’avait-il pas déjà tout gâché en révélant l’information essentielle à Kahlan ?

Richard sentait la présence de sa femme à ses côtés. Sans avoir besoin de tourner la tête, il reconnaissait le bruit de ses pas, son parfum et la qualité unique de sa présence. À certains moments, il mourait de joie à l’idée de l’avoir retrouvée. À d’autres, la perspective de la perdre à tout jamais lui déchirait les entrailles.

Bon sang ! il devait cesser de penser aux problèmes et s’intéresser enfin aux solutions ! Il avait une réponse à trouver.

S’il en existait vraiment une…

« Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

S’il ne découvrait pas la réponse, tous les gens qui lui adressaient cette prière mourraient. Et bien d’autres suivraient. Mais par où devait-il commencer à chercher ?

Une fois encore, il reprit les choses au début. Pour inverser le mouvement qui précipitait le monde à sa fin, il devait ouvrir la bonne boîte d’Orden. S’il ne le faisait pas, la Chaîne de Flammes, combinée à la souillure des Carillons, continuerait ses ravages.

Il y avait aussi le risque que les Sœurs de l’Obscurité réveillent avant lui la magie d’Orden. Un risque très élevé, puisque Jagang détenait les boîtes.

Au moins, Richard s’était acquitté d’une bonne partie des protocoles à accomplir afin de pouvoir ouvrir la bonne boîte. Son voyage dans le royaume des morts n’avait pas viré à la catastrophe, et il en était revenu avec ce qu’il lui fallait rapporter. De cette énigme-là, il avait trouvé la solution. À présent, il avait besoin du pouvoir ordenique pour tout finaliser.

Du côté des bonnes nouvelles, il pouvait ajouter que Kahlan avait accepté la copie de Bravoure.

Accessoirement, sa présence lui assurait d’avoir près de lui l’Inquisitrice requise par le grimoire.

L’Inquisitrice… Quelque chose clochait à ce sujet, mais il ne parvenait pas à déterminer quoi.

En revanche, il n’avait qu’un moyen de se rapprocher des boîtes d’Orden. C’était sa seule chance – s’il trouvait la solution avant qu’Ulicia ait ouvert un des artefacts.

Entendant des bruits de pas, Richard releva les yeux et vit que Verna et Nathan marchaient à sa rencontre. Cara et le général Meiffert les suivaient de près.

Le Sourcier s’arrêta au milieu d’une passerelle intérieure délicatement sculptée et attendit ses amis. Assez loin sous le passage ornementé, dans une cour de dévotions, des fidèles psalmodiaient sans savoir que leur seigneur allait bientôt jouer leur destin à pile ou face.

— Richard ! s’écria Verna.

— Content de te revoir, mon garçon, dit plus sobrement Nathan.

Puis il salua Zedd d’un petit signe de tête.

— Six ne nous cassera plus les pieds, annonça le vieux sorcier.

— Eh bien, ça n’est pas négligeable, mais j’ai bien peur que nous ayons d’autres problèmes…

Verna brandit soudain son livre de voyage sous le nez de Richard.

— Jagang rappelle que la nouvelle lune est pour ce soir, et il exige ta réponse. Si tu fais le mort, ajoute-t-il, les conséquences seront terribles…

Richard regarda Nathan, qui semblait d’humeur plus que sinistre. Cara et Benjamin ne paraissaient guère mieux lotis. Quoi de plus logique quand on était les gardiens d’un palais dont les couloirs seraient bientôt jonchés de cadavres ?

L’incantation rituelle montait toujours de la cour de dévotions.

« Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Richard se massa le front tout en ravalant la boule qui se formait dans sa gorge. Pour une multitude de raisons, il n’avait pas le choix.

— Verna, dis à l’empereur que j’accepte ses conditions.

— Quelle mouche te pique ? s’écria Kahlan, indignée.

Richard se réjouit du ton autoritaire que venait d’employer sa femme. Peu à peu, elle recouvrait sa personnalité.

— Tu acceptes ? s’étrangla Verna.

— Oui. Dis-lui qu’il aura tout ce qu’il a demandé. Je capitule.

— Quoi ? Tu veux que je l’informe de notre reddition ?

— Oui.

Kahlan prit son mari par les pans de sa chemise et le tira vers elle.

— Tu ne peux pas faire ça !

— C’est la seule solution pour épargner des milliers d’innocents. Si je me rends, Jagang ne massacrera pas les résidants du palais.

— Tu te fies à sa parole, maintenant ?

— Que faire d’autre ? Il n’y a pas d’autre possibilité.

— Tu m’as amenée ici pour me rendre à ce monstre ? explosa Kahlan. C’est pour ça que tu m’as tant cherchée ?

Richard détourna le regard. Il aurait tant voulu lui crier son amour. Si tout devait s’arrêter, il fallait que Kahlan sache qu’il l’avait épousée par amour, pas par intérêt politique. Hélas, s’il parlait, il compromettrait la seule chance de sa compagne, si infime fût-elle, de redevenir un jour totalement elle-même.

Le champ stérile devait être préservé. En espérant que Samuel ne l’ait pas déjà souillé.

— Nathan, où est Nicci ? demanda Richard.

— Aux arrêts, selon ton plan, afin que Jagang sache où la trouver.

— Tu vas aussi livrer la femme que tu aimes à ce chien ? rugit Kahlan.

Richard leva une main pour ordonner qu’on se taise.

Puis il se tourna vers la Dame Abbesse :

— Exécution !

Une expression qui ne laissait aucune place au débat démocratique.

— Je vais attendre dans le Jardin de la Vie, annonça le Sourcier.

Au début, Kahlan seule eut l’audace de le suivre.

La lumière du jour déclinait, annonçant l’arrivée de la nuit la plus noire du mois. La nouvelle lune, disait-on parfois, faisait régner sur l’univers des vivants une obscurité qui le rapprochait dangereusement du royaume des morts.

En attendant Jagang, Richard n’avait cessé de faire les cent pas dans le Jardin de la Vie. Au fond, tout l’enjeu était là : empêcher que les deux univers se confondent. Interdire au Gardien l’accès du monde de la vie…

Sans doute, mais dans cette histoire, quelque chose ne tenait pas debout.

Richard s’était récité le Grimoire des Ombres Recensées. Un ou plusieurs défauts, dans ce texte, le rendaient inapte à l’utilisation, si on entendait ouvrir la bonne boîte d’Orden. Cela dit, la plus grande partie des données devait être valide. Pour saboter un texte, il suffisait d’altérer quelques minuscules détails. C’était bien plus subtil que de dénaturer des passages entiers, et beaucoup plus efficace pour abuser le lecteur.

Détenant l’original, Jagang n’aurait pas à se soucier d’éventuelles erreurs. L’empereur étant présent dans son esprit du début à la fin, Ulicia lirait le texte à haute voix, et il n’y aurait pas besoin d’une vérification.

Ni d’une Inquisitrice…

Richard s’immobilisa devant Kahlan.

— Il faut une Inquisitrice pour vérifier la véracité des copies du Grimoire des Ombres Recensées. Si je te récite le texte que je connais, sauras-tu repérer les erreurs ?

— Richard, je me pose cette question depuis des jours… Navrée, mais je ne vois pas comment je pourrais m’y prendre. Dommage que Magda Searus ne m’ait pas laissé un mode d’emploi, imitant ainsi son premier mari…

Pour le bien que ç’avait pu faire !

Désappointé, Richard recommença à marcher de long en large.

Le fameux livre de Baraccus, avec la non moins fameuse Leçon Inconnue ! Une histoire si bizarre que le Sourcier ne savait toujours pas qu’en penser. Pour retrouver ce livre il avait dû produire un fabuleux effort. Et Baraccus, en son temps, s’était donné bien du mal pour que l’ouvrage finisse entre les mains de son destinataire.

Tout ça pour des pages blanches ?

Un livre qui ne disait rien…

Ou qui exprimait tout, au contraire ?

Richard jeta un coup d’œil à son grand-père, assis sur un muret couvert de vigne grimpante, non loin de là. Il avait rejoint son petit-fils, mais l’idée d’être impuissant à l’aider lui enlevait jusqu’à sa faconde coutumière.

— Je suis désolée, dit soudain Kahlan.

— Pardon ?

— De t’avoir parlé ainsi… Je sais que tu tentes de sauver les résidants du palais… Si seulement je pouvais toucher Jagang avec mon pouvoir !

Le pouvoir d’une Inquisitrice… Présent pour la première fois en Magda Searus, l’épouse de Baraccus.

Oui, mais elle était sa femme pendant les Grandes Guerres, longtemps avant de devenir une Inquisitrice…

— Par les esprits du bien…, murmura Richard.

Oui, il comprenait enfin ! Baraccus lui avait bien laissé le livre pour lui révéler ce qu’il avait besoin de savoir.

Il avait transmis à son successeur la Leçon non écrite et jamais prononcée.

Les secrets du pouvoir d’un sorcier de guerre n’en étant plus pour lui, Richard n’eut plus aucun mal à reconstituer le puzzle.

Tout était en place, et chaque chose lui paraissait lumineuse. Il n’avait plus de questions – seulement des réponses.

Les mains tremblantes, il sortit le mouchoir blanc de sa poche. Ce morceau de tissu souillé par deux taches d’encre.

Il le déplia, contemplant les deux petits ronds noirs.

— Je comprends ! Par les esprits du bien ! je sais ce qu’il me reste à faire !

Kahlan approcha, baissant les yeux sur le mouchoir blanc.

— Tu comprends quoi ? demanda-t-elle.

Richard dut se retenir de rire. Il saisissait tout, à présent !

Sur son muret, Zedd le regardait, le front plissé. Il le connaissait assez bien pour avoir deviné ce qui se passait. Quand leurs regards se croisèrent, le vieil homme eut un petit sourire plein de fierté. Même s’il n’avait pas la première idée de ce que Richard avait compris, il savait, et la confiance lui revenait.

Le Sourcier, sa femme et son grand-père tournèrent la tête, alertés par du bruit dans leur dos. Devant les portes, obéissant à leurs ordres, les quelques hommes de la Première Phalange venaient de s’écarter pour laisser entrer des visiteurs.

Une petite colonne de visiteurs, pour être précis. Avec Jagang en tête, Ulicia sur ses talons et une petite délégation de sœurs qui portaient les boîtes d’Orden.

Des gardes armés jusqu’aux dents suivaient l’empereur.

Ils se déployèrent dans le Jardin de la Vie, prenant déjà possession des lieux.

Depuis qu’il était entré, la haine de Jagang semblait corroder l’atmosphère de ces lieux pourtant si paisibles.

Son regard entièrement noir rivé sur Richard, le tyran se dirigea vers le grand cercle de pelouse, au milieu de la zone si rapidement sécurisée par ses hommes.

Avec un sourire méprisant, l’empereur passa devant l’étendue de sable blanc.

La haine et l’arrogance, voilà ce qui le définissait le mieux. Et c’était d’un chef de cet acabit que l’Ordre avait besoin…

Les sœurs posèrent les trois boîtes sur l’autel de granit qu’elles n’auraient jamais dû quitter.

Concentrée sur sa mission, Ulicia n’accorda pas la moindre attention à Richard et aux autres occupants du jardin. Très délicatement, elle posa le grimoire ouvert devant les artefacts. Puis, d’un sortilège mineur, elle alluma un feu dans le brasero afin d’avoir plus de lumière pour lire.

La nuit tombait et la nouvelle lune se levait.

Des ténèbres comme presque personne n’en avait jamais connu menaçaient de tomber sur le monde.

« Presque » personne, car Richard avait traversé le voile, et il était revenu de ce voyage…

Jagang vint se camper devant le Sourcier, comme s’il le défiait en duel. Bien entendu, Richard ne céda pas un pouce de terrain.

— Heureux de voir que tu es revenu à la raison, mon garçon. (L’empereur coula un regard lubrique à Kahlan.) Et je me réjouis que tu m’aies amené ta femme. Je m’occuperai d’elle plus tard. Je suis certain que tu détesteras le sort que je lui réserve…

Richard foudroya son ennemi du regard, mais il ne dit rien.

Il n’y avait rien à dire, en réalité…

Malgré sa carrure, ses yeux totalement noirs, son crâne rasé et la façon dont il exhibait ses muscles et ses multiples bijoux, l’empereur semblait épuisé. Plus que ça, même : hanté ! Des cauchemars le harcelaient, et il rêvait sans cesse à Nicci. Richard savait très exactement ce qu’il en était, car il avait transmis ces hantises au tyran par l’intermédiaire de Jillian. La jeune prêtresse des ossements qui, comme celui qui marche dans les rêves, descendait des antiques habitants de Caska.

Jagang se détourna de Richard et alla rejoindre Ulicia, debout devant l’étendue de sable blanc.

— Tu attends le dégel ? Commence, par tous les diables ! Plus tôt nous en aurons terminé, et plus vite nous écraserons les ultimes poches de résistance au règne de l’Ordre.

— Maintenant, je comprends…, souffla Kahlan à Richard. Je sais qui il voulait blesser à travers moi, et je vois pourquoi c’est si terrible.

Une révélation dont Richard ne pouvait pas tenir compte pour le moment, parce qu’il ne pouvait pas se permettre de quitter les Sœurs de l’Obscurité des yeux. Il lui fallait déduire encore une ou deux choses et procéder à quelques vérifications. À la moindre erreur, ils mourraient tous – et par sa faute !

Plusieurs sœurs s’affairaient à ratisser le sable blanc. À les voir travailler, Richard supposa qu’elles avaient déjà étudié le Grimoire des Ombres Recensées. Les procédures et les sorts mémorisés, elles pouvaient se laisser guider par leurs automatismes.

À sa grande surprise, elles se mirent toutes ensemble à dessiner les éléments de l’ultime invocation. Ceux-ci, constata-t-il, étaient rigoureusement semblables à ceux qu’il avait mémorisés des années plus tôt.

En principe, Ulicia aurait dû se charger de cette tâche, puisqu’elle était la joueuse. Mais elle se contentait de passer de diagramme en diagramme pour apporter la touche finale.

Tout bien pesé, c’était assez intelligent. En particulier, ça gagnait beaucoup de temps. Et le texte ne disait jamais que le joueur, ou la joueuse, devait faire tout le travail.

Ulicia invoquait la magie d’Orden, certes, mais Jagang la possédait corps et âme. Par extension, c’était lui, le véritable joueur…

Des années plus tôt, Darken Rahl avait consacré une petite éternité à dessiner les sortilèges. En travaillant en équipe, les sœurs mettraient beaucoup moins de temps, ça ne faisait aucun doute.

— Où est Nicci ? demanda Jagang, de nouveau campé face à Richard.

Le Sourcier se demandait quand viendrait cette question. C’était encore plus tôt qu’il l’aurait cru.

— Elle est aux arrêts, comme promis…

Le tyran eut un rictus méprisant.

— Mon pauvre ami, tu n’auras jamais vraiment su jouer au Ja’La dh Jin.

— Pourtant, je t’ai battu.

— Pas à la fin, et c’est tout ce qui compte.

Alors que l’empereur recommençait à faire les cent pas, Ulicia continuait à lire le grimoire à haute voix, dirigeant le travail des autres sœurs. Richard comprenait chaque diagramme. La danse avec les morts y était incluse, bien entendu. La première fois, il n’avait pas saisi ce que faisait Darken Rahl. Mais aujourd’hui, le langage des emblèmes ne lui échappait plus.

Jagang, lui, devenait de plus en plus nerveux.

Et Richard savait pourquoi.

— Ulicia, dit finalement le tyran, je vais chercher Nicci. Je n’ai aucune raison de rester ici pendant que tu officies. De toute façon, je peux suivre tout ça à travers tes yeux.

— Bien sûr, Excellence.

— Où est Nicci ? demanda Jagang à Richard.

Le Sourcier désigna l’officier de la Première Phalange qu’il avait choisi d’avance pour cette mission. Les quelques soldats de ce corps d’élite présents sur les lieux avaient refusé de quitter Richard, résolus à veiller sur lui jusqu’à la fin de l’aventure.

— Conduis l’empereur jusqu’à la cellule de Nicci, dit le Sourcier.

L’homme se tapa du poing sur le cœur. Avant de le suivre, Jagang eut un dernier regard pour son adversaire vaincu.

— On dirait bien que tu vas encore perdre au Jeu de la Vie, pauvre idiot !

Richard faillit dire que la partie n’était pas encore terminée, mais il s’en abstint, regardant s’éloigner l’homme qui menaçait d’attirer le malheur sur le monde.

Kahlan se tenait près de son mari. La façon dont elle le regardait le mettait mal à l’aise.

Zedd et Nathan semblaient perdus dans leurs pensées. Comme souvent, Verna paraissait sur le point d’exploser de colère. Debout près de Benjamin, Cara lui tenait la main. En plus des principaux compagnons de Richard, Jagang avait amené Jennsen dans le Jardin de la Vie. Tom ne la quittait pas des yeux, mais il ne pouvait pas la rejoindre, car une haie de gardes l’en empêchait.

— Seigneur Rahl, dit Cara, quoi qu’il arrive, je serai à vos côtés jusqu’à mon dernier souffle.

Richard sourit à sa vieille amie.

Zedd approuva du chef la déclaration de la Mord-Sith. Benjamin se tapa du poing sur le cœur, et Verna elle-même daigna se fendre d’un petit sourire.

Ils étaient tous avec Richard.

— Tu veux bien me tenir la main ? murmura simplement Kahlan.

Comme elle devait se sentir seule, en cet instant ! Navré de ne rien pouvoir lui dire, Richard s’empressa d’accéder à sa requête.

Chapitre 60

Dans la pénombre, Nicci avait pris place sur le banc de pierre creusé à même la muraille de la cellule. La pièce extérieure, un tampon entre la geôle et le monde extérieur, était protégée par un champ de force. Pour entrer ou sortir, il fallait accéder aux lourdes portes de fer – en d’autres termes, il était obligatoire de traverser le champ de force en question.

Cette cellule très spéciale était réservée aux prisonniers les plus dangereux. Des pratiquants de la magie, bien entendu…

Combien de gens y avaient attendu leur rendez-vous avec la mort ou la torture ? Nicci l’ignorait, mais ils devaient être très nombreux.

Des bruits de pas, de l’autre côté de la porte principale, lui apprirent qu’on venait lui rendre visite.

C’était prévu depuis le début…

D’un calme souverain, Nicci savait parfaitement pourquoi Richard avait demandé à Nathan de la faire enfermer dans cette cellule bien particulière.

Avec d’atroces grincements, la porte principale s’ouvrit, laissant passer le visiteur que l’ancienne Maîtresse de la Mort attendait. Quand des ombres occultèrent le minuscule judas de la seconde porte, celle de la cellule elle-même, la magicienne souffla la flamme de la lampe posée à côté d’elle.

Le verrou de sa geôle s’ouvrit avec un claquement métallique qui fit sursauter Nicci, après tellement de temps passé dans un silence de mort.

À la lumière d’une lampe, l’empereur Jagang entra dans la geôle où l’attendait le trophée qui lui tenait le plus à cœur.

Pour mettre ses muscles en valeur, le tyran portait une de ses vestes sans manches favorites. Alors que la lumière de la lampe se reflétait sur son crâne lisse, Nicci vit des ombres s’animer dans son regard uniformément noir. Pour détourner l’attention de son bourreau, elle avait pris soin de déboutonner le haut de sa robe, et sa ruse fonctionnait à merveille.

— J’ai rêvé de toi, ma petite chérie, annonça Jagang.

Croyait-il impressionner sa victime ? Depuis toujours, il pensait que son désir sauvage flattait Nicci, comme si elle avait vu dans sa lubricité un fervent hommage à sa beauté et à sa délicatesse.

Pour l’ancienne Maîtresse de la Mort, c’était simplement la preuve qu’elle avait affaire à un porc.

Nicci se leva, muette mais refusant de reculer devant le maître de l’Ordre. L’enlaçant, il l’attira vers lui, tel un conquérant sûr de sa force et de son charme viril.

Nicci se laissa faire avec enthousiasme.

Passant les bras autour du cou de taureau de Jagang, elle y passa le Rada’Han et le referma aussitôt.

Le tyran la lâcha et recula d’un pas.

Il sentait déjà le pouvoir de l’artefact qui neutralisait sa volonté.

— Qu’as-tu fait ? demanda-t-il, sa voix vibrant d’horreur.

Un ton qu’elle ne lui avait jamais entendu…

Pas d’humeur à discutailler, Nicci utilisa le collier pour empêcher son prisonnier de parler. Jagang étant un homme organisé, Ulicia devait déjà être en train d’officier dans le Jardin de la Vie. Il ne fallait pas qu’elle soit informée de ce qui venait d’arriver.

Jagang n’avait pas pu résister à l’envie de venir chercher Nicci. Si les cauchemars que lui avait envoyés Richard s’étaient révélés dévastateurs pour sa santé, ses rêves au sujet de Nicci – expédiés par la même personne ! – avaient transformé sa passion pour la magicienne en une obsession qui menaçait d’avoir raison de sa santé mentale. Jagang la désirait depuis toujours. Désormais, il pensait à elle jour et nuit.

Cédant à sa folie, il avait laissé Ulicia pour s’aventurer dans le donjon à la recherche de sa « dulcinée ».

Un petit cadeau de Richard… Quand il l’avait enfermée dans cette cellule, sur ordre du Sourcier, Nathan avait profité du champ de force, une protection infaillible contre les espions, pour expliquer à la magicienne le plan de son lointain descendant.

Richard savait qu’une reddition était inévitable. Ils allaient tous mourir, ça ne faisait aucun doute. Mais il pouvait offrir une ultime proie à son amie.

Jagang !

Le Rada’Han était dans la cellule. Anna l’y avait laissé après avoir été emprisonnée un temps par Nathan. C’était probablement ça qu’elle tentait de dire à Nicci, juste avant d’être tuée.

Nathan savait aussi que le collier était dans la cellule. Richard avait trouvé ce moyen pour que Jagang le Juste n’échappe pas à la justice de ses adversaires vaincus.

Le Sourcier n’imaginait pas que ça suffirait à vaincre l’Ordre Impérial. Jagang était son bras armé, pas son cerveau ni son âme. Pour dévaster le monde, la haine devait brûler dans des millions de cœurs.

Nicci ne se faisait pas plus d’illusions que son ami.

Élevée dans les croyances de l’Ordre, elle savait à quel point cette idéologie perverse parvenait à dénaturer les notions les plus élémentaires.

La souffrance transformée en vertu, l’iniquité présentée comme le bien absolu, la mort parée de l’angélique costume de la salvation…

Tous ces mensonges n’avaient qu’un objectif : justifier les crimes des soudards de l’Ordre. À la lumière de cette idéologie, le meurtre, le viol et le pillage passaient pour la sainte mission des croisés de l’Ordre. Une façon d’apporter le salut à l’humanité souffrante…

La mort de Jagang ne guérirait pas d’un coup des millions de fanatiques. Comme tous les systèmes de croyances, l’Ordre ne dépendait pas d’un seul individu. Avec ou sans le tyran, tout continuerait comme avant.

La mort de l’empereur n’arrêterait pas non plus les folles qui avaient activé le sort d’oubli et remis dans le jeu les boîtes d’Orden. Pareillement, elle ne mettrait pas un terme à la souillure des Carillons et ne ferait pas disparaître la horde de bouchers qui assiégeait le Palais du Peuple.

Tout cela était écrit, et l’histoire suivrait son cours.

Mais Richard avait tenu à faire une dernière joie à Nicci. Avant de disparaître, elle pourrait souffler la vie de Jagang comme la flamme d’une bougie dans une tempête.

Une façon de la remercier… et de punir l’homme qui l’avait tant humiliée.

Pris au piège, Jagang ne pouvait plus qu’obéir. Même si son don était affaibli dans l’enceinte du palais, Nicci gardait assez de pouvoir pour contrôler un « sujet » par l’intermédiaire d’un Rada’Han. Si elle avait voulu, Jagang se serait tordu de douleur sur le sol. Mais pour l’instant, il suffisait qu’il lui obéisse au doigt et à l’œil.

Dans le couloir, un officier de la Première Phalange et quelques hommes attendaient le nouveau maître du palais. Tous furent surpris de voir que Nicci dominait désormais l’empereur.

Le capitaine de la garde du donjon, un colosse, attendait avec les soldats. Très prévenant avec la prisonnière, il avait proposé de lui apporter ce qu’elle désirait.

Eh bien, elle venait d’être comblée !

— Capitaine Lerner, dit-elle, si vous voulez bien nous montrer la sortie.

— Avec plaisir, ma dame, répondit l’officier, ravi de voir que la magicienne avait pris le contrôle des opérations.

Dans les couloirs, Nicci ordonna à Jagang d’ouvrir la marche. Elle le suivit de près, s’assurant qu’il ne parle pas et ne fasse de signe à personne. Bien entendu, il tentait de lutter contre la domination du collier, mais Nicci n’avait aucun mal à le contrôler. Malgré toute sa puissance et sa rage, Jagang n’était plus qu’un minable pantin.

Partout dans le palais, des bouchers de l’Ordre le saluaient sur son passage. Nicci ne l’autorisait pas à leur répondre. Habitués à l’arrogance de leur chef, les soudards ne s’étonnèrent pas qu’il les méprise ainsi, même après une grande victoire.

Aller du donjon au Jardin de la Vie n’était pas une petite promenade. Étant en fait un sortilège géant, le palais n’obéissait pas aux règles coutumières de l’architecture. En particulier, on y trouvait fort peu de lignes vraiment droites, car les runes n’étaient jamais de simples formes géométriques.

En plus d’être un sort s’étendant sur une incroyable distance, le palais était un lieu habité, avec ses zones résidentielles, ses marchés et une multitude d’autres installations commerciales et administratives. Pour s’y déplacer, il fallait une grande habitude… et une paire de jambes infatigables.

Lorsque la petite colonne atteignit le niveau où se trouvait le jardin, les premières lueurs de l’aube filtraient déjà des hautes fenêtres, à l’est.

Nicci voulait à tout prix revoir Richard une dernière fois. En interrogeant Jagang, elle avait appris le retour de son ami. L’empereur ignorait comment son adversaire s’y était pris, et ça n’avait plus guère d’importance. S’il était là, l’ancienne Maîtresse de la Mort tenait à croiser son regard pour mieux lui dire adieu. Ainsi, il verrait que Jagang était condamné et ne cueillerait pas les fruits de la guerre impitoyable qu’il avait livrée au Nouveau Monde. Après tant d’héroïques combats, le Sourcier méritait bien cette victoire morale.

En entrant dans le Jardin de la Vie, Nicci vit que la lumière du soleil commençait à toucher l’autel de granit. Une demi-douzaine de sœurs entouraient Ulicia, debout devant les trois boîtes d’Orden.

Même à la lumière du jour, on eût dit trois îlots de néant perdus dans la beauté du monde. Loin de refléter les rayons du soleil, les artefacts les absorbaient, comme s’ils avaient voulu les entraîner avec eux dans le royaume des morts.

Jagang lutta pour avancer, mais Nicci l’en empêcha. Il resterait à l’écart, près des arbres, d’où tous ses hommes penseraient qu’il voulait observer la scène sans être dérangé.

Elle aurait pu le tuer en un éclair. Le moment venu, c’était exactement ce qu’elle ferait. Même s’ils se doutaient qu’il était en danger, ses soudards ne pourraient rien pour lui.

Nicci vit enfin Richard, magnifique dans sa tenue de sorcier de guerre. Kahlan se tenait près de lui, calme et silencieuse. S’il avait respecté le champ stérile, elle ne savait toujours rien de l’amour qui les unissait.

Avec la tournure des événements, elle mourrait sans savoir la vérité.

Avisant Nicci, Richard vit que Jagang était près d’elle, un Rada’Han autour du cou. D’un petit signe de tête, il félicita son amie.

Mission accomplie !

Ulicia désigna soudain la boîte qui se trouvait sur sa droite.

— C’est celle-là ! annonça-t-elle.

Les autres sœurs sourirent triomphalement. Elles allaient pouvoir offrir la magie d’Orden à l’empereur !

Bien entendu, elles ignoraient qu’il ne serait plus là pour en profiter.

Ulicia souleva le couvercle de la boîte, d’où jaillit une lumière jaune presque liquide comme de la lave en fusion.

Son aura enveloppa les Sœurs de l’Obscurité.

Elles jubilaient, ivres de leur extraordinaire succès – même s’il bénéficierait à l’Ordre, pas au Gardien.

Les idiotes ! Jagang n’était même plus en mesure de contrôler leur esprit. Elles étaient libres de faire ce qu’elles entendaient !

Si Nicci le leur faisait savoir, elles choisiraient de laisser entrer le Gardien dans le monde des vivants. En d’autres termes, la magicienne avait le choix entre deux catastrophes.

C’était une illusion. Sous le joug de l’Ordre, la vie subsisterait tant bien que mal. Sous celui du Gardien, il ne resterait que la mort et la souffrance.

Nicci n’avait aucune envie de vivre assez longtemps pour voir à quoi ressemblerait le nouveau monde engendré par la haine. Mais elle n’avait aucun souci à se faire, car son temps était compté.

Jagang mourrait avant elle, c’était déjà ça. Même s’il la précédait seulement de dix secondes.

Jagang le Juste allait enfin connaître la justice des hommes.

Tout était accompli.

Mais pourquoi Richard souriait-il de toutes ses dents ?

Chapitre 61

Tandis que la lumière jaune les enveloppait et les faisait léviter, Richard garda les yeux rivés sur les sept Sœurs de l’Obscurité.

Kahlan serra plus fort la main de son mari. Dans le Jardin de la Vie, tous les témoins étaient tétanisés de terreur et d’émerveillement. C’était un spectacle extraordinaire, comme ils n’en verraient sûrement plus de leur vie.

Richard jeta un coup d’œil à Nicci, elle aussi hypnotisée par la fabuleuse lumière. Debout à côté d’elle, Jagang souriait. Même si le collier marquait la fin de son existence, il se réjouissait de savoir que la magie d’Orden tomberait entre les mains de l’Ordre. Croyant sincèrement en son absurde cause, le tyran pouvait même faire abstraction de son intérêt personnel.

Les sœurs inondées de lumière semblaient prêtes à s’enivrer de l’extraordinaire pouvoir d’Orden.

Mais le glorieux phénomène ne dura pas. La lueur se ternit et les sept officiantes, durement ramenées à la réalité, furent balayées par d’invisibles bourrasques comme lors d’une tempête. Des éclairs jaillirent au-dessus de leurs têtes, et le cyclone silencieux les poussa au-dessus de l’étendue de sable blanc, où elles commencèrent à tourner comme des toupies.

Sous elles, le sable de sorcier se mit à tourbillonner. Un instant, leurs silhouettes se brouillèrent, comme si elles allaient se désintégrer en pleine lévitation.

— Que se passe-t-il ? cria Ulicia.

Richard lâcha la main de Kahlan, traversa la pelouse et vint se camper au bord du cercle de sable de sorcier. Baissant les yeux, il vit que les grains magiques viraient lentement au brun. Une odeur de brûlé confirma à Richard que le sable se consumait.

— Que se passe-t-il ? cria de nouveau Ulicia, très proche de la panique.

— Vous avez lu Le Livre de la Vie ? lui demanda Richard, parfaitement calme.

— Bien entendu ! Il faut connaître ce grimoire pour remettre dans le jeu les boîtes d’Orden. Nous l’avons toutes lu et mémorisé !

Deux ou trois sœurs crièrent quand des éclairs zébrèrent l’espace à moins d’un pouce de leur visage.

— Vous avez suivi les instructions que contient ce livre, mais vous n’avez rien saisi de son sens profond. Vous vous êtes aveuglées pour ne pas voir la vérité en face.

— De quoi parles-tu, à la fin ? explosa Ulicia.

Richard croisa très sereinement les mains dans son dos.

— De la phrase unique qui figure sur la page de garde… Ce n’est pas une formule magique, et encore moins la description d’un diagramme de sort. Mais ce sont les premiers mots de l’ouvrage, et ils ne figurent pas là par hasard.

» Ils auraient dû vous sauter aux yeux ! Mais dans votre arrogance et votre cupidité, vous ne les avez même pas remarqués.

» L’aphorisme inaugural de cet ouvrage est un avertissement adressé à tous ceux qui veulent l’utiliser. Vous voulez savoir ce qu’il dit ? « Ceux qui sont venus ici pour haïr doivent à présent partir, car avec leur haine, ils ne trahissent qu’eux-mêmes. »

— Quelles âneries débites-tu ? demanda une des sœurs, visiblement furieuse.

Pour ces femmes, une telle phrase ne représentait rien.

— Je parle d’un grimoire qui est en réalité le manuel d’utilisation de la magie ordenique ! Ce pouvoir étant incroyablement dangereux, ses créateurs ont voulu le protéger. Les artefacts magiques les plus redoutables sont défendus par des sorts de garde, des champs de force et des pièges machiavéliques.

» Le pouvoir d’Orden fut conçu pour s’opposer à la Chaîne de Flammes. Si on considère la puissance qu’il faut pour vaincre le sort d’oubli, la magie salvatrice est elle aussi terriblement dangereuse. Ses concepteurs l’ont donc dotée d’une sorte de cran de sûreté à la fois désarmant de simplicité et admirable d’ingéniosité.

» Tout est dit dans cette simple phrase : « Ceux qui sont venus ici pour haïr doivent à présent partir, car avec leur haine, ils ne trahissent qu’eux-mêmes. »

— Assez de charades ! s’écria Ulicia.

— Il ne s’agit pas d’une charade, ma sœur, mais d’un avertissement à propos d’un danger mortel. Vous savez ce que dit cette phrase ? Elle assure que la haine déclenchera une réaction dévastatrice du pouvoir d’Orden. En d’autres termes, elle précise que la finalité de cette magie n’est en rien prédéterminée. Cela dit, pour vouloir s’en servir à des fins maléfiques, il faut avoir dans le cœur une haine que personne ne peut combattre victorieusement…

— Tu racontes n’importe quoi ! rugit la sœur. Comment espères-tu te servir d’Orden pour nous vaincre ? Oublies-tu ton propre paradoxe ? Si tu nous hais, Orden se refusera à toi !

Richard secoua la tête.

— Vous confondez la haine et la justice. Éliminer les monstres comme vous, sœur Ulicia, n’est pas un acte dicté par la haine des méchants mais une bonne action inspirée par l’amour des innocents. Cette façon de recourir à la violence est un témoignage d’amour et de respect adressé à la vie elle-même.

» Se débarrasser des méchants n’est pas un assassinat, mais la démarche parfaitement sensée d’une justice équitable et équilibrée.

— Nous ne sommes pas maléfiques ! lança une des complices d’Ulicia. Nous voulons rayer de la surface de la terre les athées, les mécréants et les égoïstes. C’est pour le bien de l’humanité !

— Non, c’est l’expression de votre jalousie, parce que vous abominez le bonheur des êtres simples.

— Nous avons recouru au Grimoire des Ombres Recensées ! lança Ulicia, au bord du désespoir. Nous détenons l’original, et nous lui avons été fidèles du début à la fin. Nous aurions dû réussir !

— Non, parce que vous avez négligé la mise en garde du Livre de la Vie. Partant de là, vous avez cru à tort que le Grimoire des Ombres Recensées était la clé de tout !

— L’original ! Nous détenons l’original !

Richard en sourit de jubilation.

— C’est l’original d’un leurre, mes pauvres amies ! Avez-vous lu l’avertissement qui figure au début de cet ouvrage-là ?

— Quel avertissement ?

— Celui au sujet d’une Inquisitrice…

— Nous avons l’original, te dis-je ! Une Inquisitrice ne nous serait d’aucun secours.

— L’important, ce n’est pas ce qui est dit sur l’Inquisitrice, mais le simple fait qu’on en mentionne une !

N’y tenant plus, Zedd leva la main, comme un enfant qui veut poser une question à sa maîtresse.

— Richard, fichtre et foutre ! de quoi parles-tu ? bon sang de bois !

Le Sourcier fit un gentil sourire à son grand-père.

— Qui fut la première Inquisitrice ?

— Magda Searus !

— La femme de Baraccus, le Premier Sorcier en exercice pendant les Grandes Guerres. Après le conflit, quand la barrière commença à séparer l’Ancien Monde et le Nouveau, les sorciers de notre camp découvrirent que Lothain, l’impitoyable procureur dans l’affaire du Temple des Vents, était un traître à ses heures perdues. Pour découvrir comment il s’y était pris, le sorcier Merritt se servit de Magda pour donner naissance à la première Inquisitrice.

— Oui, tout le monde sait ça, s’impatienta Zedd. Que veux-tu que ça nous fiche ?

— Les boîtes d’Orden furent fabriquées pendant les Grandes Guerres. Et la première Inquisitrice arpenta ce monde bien des années plus tard. Comment le Grimoire des Ombres Recensées pourrait-il être pour de bon la clé du pouvoir ordenique ? Il mentionne une Inquisitrice alors que ces femmes n’existaient pas au moment de la création des trois artefacts.

Zedd en écarquilla les yeux de surprise.

— Tu as raison… c’est impossible. Parce que l’ouvrage n’est pas contemporain des boîtes, mais très postérieur.

— Exactement ! Ce livre et ses copies sont une sorte de garde-fou censé interdire qu’on fasse un mauvais usage de la magie ordenique. Les utiliser pour ouvrir la bonne boîte est le meilleur moyen de finir six pieds sous terre. Tu vois pourquoi le grimoire n’est pas la bonne clé ?

Richard se tourna vers l’endroit d’où provenaient des grincements sinistres. Alors que le sol tremblait de plus en plus fort, le sable de sorcier, désormais plus noir que la nuit, était aspiré par le vortex déchaîné.

Dans l’abîme tout se ressemblait. En plus de tout, les sons joyeux venus du monde de la vie s’y mêlaient aux soupirs sinistres des disparus, écorchant les oreilles des derniers vivants.

Les pauvres sœurs tournaient de plus en plus vite au sein du cyclone. Bientôt, le vortex se refermerait sur elles, les forçant à se murer dans un silence éternel.

Une lumière aveuglante brilla soudain au milieu de la masse aveuglante de magiciennes obscures condamnées à s’enfoncer inexorablement dans la terre qui les aspirait comme de vulgaires fourmis.

Sous leurs pieds, le sable désormais noir s’ouvrit en deux. Une lumière violette les enveloppa et la rotation s’accéléra, donnant le tournis à tous les témoins.

N’étant protégées par aucun guide spirituel, les sœurs étaient vouées à disparaître dans le royaume des morts. Mais elles s’y engageaient encore vivantes, et en proie à une terreur animale qui leur déchirait les entrailles.

Un dernier éclair zébra l’air, puis la pénombre retomba sur le Jardin de la Vie et un silence de mort salua son retour.

Une vague de ténèbres déferla dans le sanctuaire des Rahl.

Quand la lumière revint, Richard constata qu’il n’y avait plus de trou dans le sol. Et plus de sable de sorcier… ni de Sœurs de l’Obscurité.

Les gardes d’élite de Jagang présents dans le jardin s’étaient volatilisés aussi. Comme les sœurs, ils n’avaient pas survécu à leur rencontre avec le pouvoir ordenique.

Le Rada’Han le livrant en toutes choses à la volonté de Nicci, Jagang était toujours là, et il bouillait de fureur.

Des hommes de la Première Phalange entrèrent soudain dans le jardin et vinrent former un cercle protecteur autour de Richard.

— Fermez et verrouillez les portes, ordonna leur seigneur.

Ils obéirent à la vitesse de l’éclair.

Richard approcha de l’autel et referma la boîte ouverte par Ulicia.

— Tu viens d’avoir ton petit moment de gloire, lança Jagang à Richard, mais ça ne change rien. Oui, ça n’a aucun sens !

L’empereur se tut sur un dernier ricanement étranglé.

— Nicci, dit Richard, une main levée, laisse-le parler.

La magicienne força le tyran à avancer vers l’autel.

— L’Ordre Impérial investira quand même ce palais et il le rasera, et ses habitants avec lui ! La cause n’a pas besoin de moi pour vivre, Richard Rahl. L’Ordre débarrassera le monde de la vermine magique, avec ou sans moi. Nous combattons sous la bannière de la morale et de la divinité. Car le Créateur est de notre côté, comme le prouve la ferveur de notre foi.

— Les défenseurs de la vérité cherchent sans cesse la clarté, Jagang… Les idées corrompues se complaisent dans les ténèbres où de misérables fanatiques tentent de les imposer aux autres à grand renfort d’intimidation et de violence. C’est ça que tu appelles la foi, empereur ? Eh bien, tu vois juste ! Les croyances sont immanquablement à l’origine des massacres, des pillages et des guerres de conquête. La raison, par sa nature même, est un rempart contre de telles ignominies. Seule la foi est assez aveugle pour justifier les pires exactions.

Jagang s’empourpra de fureur.

— Nous sommes les fidèles ouvriers du Créateur ! Le vénérer est la seule façon morale de traverser cette vallée d’indignité. Après une longue vie d’épreuves, le vrai croyant trouve sa récompense dans l’autre monde. Et s’il a suffisamment versé le sang des infidèles, le Créateur lui gardera pour les siècles des siècles une place à Sa droite.

— Un tissu d’âneries ! explosa Richard.

— C’est toi, le crétin ! Notre foi est l’étendard sous lequel nous défilons, insensibles aux moqueries des méchants. Dans l’après-vie, la douceur de la vie éternelle nous attend. Pour l’éternité, les vrais enfants du Créateur connaîtront la béatitude dans Sa Lumière !

Accablé, Richard soupira et secoua la tête.

— J’ai toujours eu peine à croire qu’un adulte puisse gober des idioties pareilles…

Jagang serra les dents de rage.

— Fais-moi torturer, vainqueur de pacotille ! Je me réjouis que tu me haïsses, car c’est l’homme de bien que tu abomines en moi.

— N’imagine pas qu’il te reste encore un rôle à jouer en ce monde, Jagang, dit Nicci. Tu ne deviendras pas un martyr de ta cause, et n’escompte surtout pas entrer dans la légende après une mort glorieuse.

» Tu n’es plus rien, empereur. Tu vas mourir, ensuite on t’enterrera, et tu n’auras plus jamais l’occasion de nuire à des innocents. Pour les générations futures, tu ne seras qu’une rature de l’histoire.

— Non, pour bien vous venger de moi, il vous faudra des témoins !

Richard se pencha légèrement vers son prisonnier.

— Nous continuerons d’avoir des problèmes, parce que c’est l’essence même de la vie, mais tu ne seras pas du nombre. Tu n’es qu’une charogne pourrissante, Jagang. Dès à présent, ton souvenir s’efface de nos mémoires, car ta vie fut aussi insignifiante que le sera ta mort.

Jagang voulut bondir sur Richard, mais Nicci, par l’intermédiaire du collier, l’en empêcha sans la moindre difficulté.

— Dans ton arrogance, tu t’es toujours cru meilleur que nous, mais c’était faux. Comme chaque être humain, tu es une misérable fourmi lâchée par le Créateur dans un monde hostile et terrifiant. Tu nous ressembles en tout point, Richard Rahl, n’était que tu refuses de te repentir et d’épouser la cause de la Lumière. La haine que tu éprouves pour l’Ordre te ronge l’âme comme un acide.

Richard posa la paume de sa main gauche sur la garde de son épée.

— La haine n’a pas de place en moi, Jagang. Et la justice est l’apanage de la civilisation.

— Tu ne peux pas simplement…

Sur un signal de Richard, Nicci expédia une puissante décharge de pouvoir dans le Rada’Han.

Quand il sentit la mort envahir son âme déjà vide, Jagang écarquilla ses yeux uniformément noirs. Puis il tomba sur le sol, face en avant.

Nicci fit signe à deux ou trois hommes de la Première Phalange.

— Il y aura bientôt beaucoup de cadavres partout dans le palais. Faites en sorte que celui-ci finisse au fond d’une fosse commune, avec d’autres charognes de son acabit.

Voilà, c’était terminé. Sans bruit ni fureur, le maître de l’Ordre Impérial venait de quitter ce monde. Selon les instructions de Richard, sa fin n’avait rien eu de grandiose. Nul n’aurait jamais matière à la célébrer par des explosions de violence et de haine. Sans torture, sans confession publique et sans ultime bravade, Jagang le Juste avait sombré dans l’oubli, tout simplement.

Les innocents n’avaient plus rien à craindre. Cela seul comptait. Et si la mort de Jagang avait un sens, c’était celui-là et aucun autre.

Il ne nuirait plus jamais à personne.

Chapitre 63

Dans l’étincelante blancheur du vide, Jennsen vint soudain se camper devant son frère. Debout près d’elle, Tom lui entourait les épaules d’un bras protecteur. Anson, Owen et Marilee étaient là aussi.

À part Tom, tous étaient des trous dans le monde. Des Piliers de la Création totalement dépourvus de magie.

— Richard, dit Jennsen, nous voulons vivre dans le nouveau monde.

Une larme roula sur la joue du Sourcier. Tous les Piliers de la Création entendaient les mots de Jennsen, et tous partageaient sa volonté.

— Vous avez tous gagné le droit de rester ici et d’y être libres.

— Nous le savons, Richard. Je le sais ! Mais tu m’as appris la valeur de la vie et le respect que chacun doit à l’existence des autres. Ce monde est le royaume de la magie. Notre existence même est une menace pour le don et les créatures qui en dépendent. Les Piliers de la Création ont besoin de croître et de se multiplier, mais dans un monde sans magie, afin de ne rien détruire. L’îlot dont tu parles est fait pour nous.

Richard prit tendrement le menton de sa sœur.

— J’aimerais que tu restes, mais je comprends ta position…

En réalité, Richard savait depuis le début que les Piliers de la Création choisiraient l’exil.

Il sourit à sa sœur, bouleversé par sa beauté extérieure… et son encore plus grande beauté intérieure.

— Je crois que tes amis et toi serez en sécurité dans votre nouveau monde…, dit-il.

— Vous le pensez vraiment, seigneur Rahl ? demanda Tom. Quand on songe aux gens que vous y exilez, on peut avoir des doutes.

— Les mouvements comme l’Ordre, qui dégradent en fait l’existence de leurs fidèles, ont besoin d’un ennemi pour détourner l’attention de leurs échecs et de leurs insuffisances. Le monde libre a joué ce rôle, devenant le mortier qui cimentait l’alliance des bouchers. Sans un « grand démon » à combattre, et à accuser de tout, les idéologies de ce type finissent par se vider de leur substance. Même s’il faut dix siècles pour cela, le processus est inéluctable. Toutes les tyrannies ont besoin de boucs émissaires, c’est une histoire vieille comme l’humanité…

» Les trous dans le monde sont bien trop peu nombreux pour jouer ce rôle. Dans votre nouveau pays, vous passerez inaperçus, Tom. C’est une certitude.

— J’en suis persuadée, renchérit Jennsen, trop subtile pour ne pas entendre le doute qui faisait très légèrement trembler la voix de son frère. Sans un ennemi puissant à blâmer et à conquérir, l’Ordre Impérial retournera sa haine contre lui-même. Et pendant qu’ils s’entre-tueront, les bouchers ne feront pas attention à nous. Tout ira très bien.

— Si vous les côtoyez, ils vous écraseront, j’en ai peur, dit Richard. Mais vous trouverez un sanctuaire, j’en suis sûr. Peut-être à l’endroit où s’étend l’Empire bandakar dans notre monde… J’aimerais qu’il y ait une autre solution, mais ce n’est pas le cas.

» Jennsen, j’ai également exilé la Chaîne de Flammes dans ce qui sera votre monde. Assez rapidement, vous oublierez jusqu’à notre existence. Afin que toute magie accidentellement transférée dans cet autre monde soit détruite, je n’ai rien fait contre la souillure des Carillons.

» J’ignore comment se structureront vos mémoires, et quelles constructions imaginaires se substitueront à votre véritable passé. Mais ces créations s’enracineront dans vos esprits à tous, parce que le sort d’oubli servira en quelque sorte de « fédérateur ». Au mieux, le monde que vous allez quitter restera dans la mémoire collective sous la forme d’une légende – ou d’une forme très spécifique de fiction. En tout cas, c’est ce que j’espère.

» Mais je ne peux pas me fier exclusivement à la Chaîne de Flammes et à la souillure des Carillons. S’il reste des pratiquants de la magie chez vous – et il en restera –, comment être sûr qu’ils ne trouvent pas un moyen de préserver le don ?

Richard posa une main sur l’épaule de sa sœur.

— Vous serez mon arme secrète… Génération après génération, vous contribuerez à la disparition totale de la magie. Au début, vous resterez loin des fidèles de l’Ordre. Mais avec le temps, comme toujours, le brassage des populations se fera, et il ne faudra pas plus d’un siècle pour que le don lui aussi ait disparu de vos mémoires.

» Dans ce qui sera un jour le royaume des Piliers de la Création, nul ne naîtra plus avec une étincelle de pouvoir.

» Ici, nous entretiendrons la flamme du don, faites-nous confiance.

» Étant insensible à la magie, tu ne m’oublieras pas, ma chère sœur. Mais peu à peu, tu te demanderas si tu as vraiment vécu tout cela, et ce que tu transmettras à tes enfants ressemblera déjà beaucoup à un mythe.

Richard se tourna vers Tom.

— Toi, tu n’es pas un trou dans le monde…

— Je sais, mais j’aime Jennsen et je veux rester avec elle. Tout endroit où nous sommes ensemble est un paradis, seigneur Rahl, et nous serons heureux, je n’en doute pas. Je brûle d’envie de construire un monde où les gens comme Jennsen ne seront plus des curiosités mais des êtres humains normaux, tout simplement.

» Seigneur, relevez-moi de mes obligations envers vous. Ainsi, je pourrai protéger votre sœur et ses semblables dans notre nouveau monde.

Richard sourit et tapa dans les mains de son garde du corps.

— Je n’ai pas à te rendre ta liberté, Tom, parce qu’il y a longtemps que tu me suis de ton propre chef. Et je te serai éternellement reconnaissant d’avoir rendu Jennsen heureuse.

Tom se tapa du poing sur le cœur, puis il osa donner l’accolade à Richard.

Excités à l’idée d’entamer une nouvelle vie, Owen, Anson et Marilee serrèrent les mains de Richard, l’homme qui leur avait appris à prendre la vie à bras-le-corps.

— Je t’aime…, souffla Jennsen en étreignant son demi-frère. Merci de m’avoir enseigné à apprécier cette existence. Même si je finis par t’oublier, tu resteras à tout jamais dans mon cœur.

Suivie par une multitude invisible, Jennsen s’enfonça dans la blancheur étincelante du portail.

De nouveau seul dans le vide immaculé, Richard saisit la poignée de son arme pour la retirer de la boîte d’Orden – une façon, en fait, d’enlever la clé de la serrure.

Tout s’était passé comme il l’avait prévu, à l’exception d’une seule chose : celle qui lui tenait le plus à cœur.

Le champ stérile indispensable pour que la magie d’Orden agisse avait été souillé. Kahlan ayant su qu’il l’aimait, elle ne redeviendrait jamais elle-même.

— Tu es une personne comme on en rencontre rarement, Richard Rahl, dit soudain la plus belle voix du monde.

Richard se retourna pour découvrir Kahlan, dont les yeux verts brillaient de mille feux. Sur ses lèvres flottait le sourire exclusivement réservé à son mari.

La main encore fermée sur la poignée de son arme, le Sourcier se pétrifia.

Kahlan avança et lui passa un bras autour du cou.

— Je t’aime…

Totalement désorienté, Richard enlaça sa femme et l’attira vers lui.

— Je… Je ne comprends pas. Le champ stérile a été souillé par la préconnaissance, et…

— Rien à fiche ! J’étais protégée.

— Comment ça, protégée ?

— Puisque j’étais retombée amoureuse de toi, je n’avais nul besoin d’un champ stérile. Dès que je t’ai vu derrière les barreaux, dans ton chariot, mon cœur a chaviré. Et chacun de tes actes, depuis, est en accord avec l’homme que tu es : celui que j’ai aimé dès notre rencontre, et que j’ai épousé dans le village du Peuple d’Adobe.

» Quand tu m’as offert la réplique de Bravoure, j’ai su que je ne me trompais pas. Une œuvre d’art reflète l’âme de son créateur. Elle révèle ses idéaux, et tout ce qui lui est cher. Un homme si fortement épris de noblesse et si respectueux de l’indomptable volonté humaine partageait obligatoirement ma passion de la vie. Le reste était facile à déduire…

Même s’il sentit une larme rouler sur sa joue, Richard eut un grand sourire.

— Je suis allé dans le royaume des morts rechercher les souvenirs volés par la Chaîne de Flammes – un sort soustractif. Lors de ce voyage, j’ai découvert que ta mémoire serait restaurée uniquement si tu le désirais de toutes tes forces. Dans la réplique de Bravoure, j’ai instillé tout ton passé.

» En acceptant ce bagage, tu rends la mémoire à tous ceux qui ont souffert du sort d’oubli. La Chaîne de Flammes n’existe plus dans notre monde, Kahlan. Et c’est grâce à toi !

Kahlan regarda Richard un long moment – droit dans les yeux.

Puis le Sourcier embrassa la femme qui était tout pour lui. Sa compagne, son amie et son amante…

Kahlan, pour qui il était allé dans le royaume des morts.

Et surtout, pour qui il en était revenu.

Tandis qu’il s’immergeait dans ce baiser depuis si longtemps désiré, le Sourcier retira sa lame de la boîte d’Orden.

Le portail se referma.

À tout jamais, avec un peu de chance…

Quand Richard ouvrit les yeux, Kahlan et lui étaient revenus dans le royaume des vivants.

Chez eux.

Souriant, Zedd regardait les deux amoureux.

— Inutile de t’excuser, mon garçon.

— Où as-tu pris que je m’excusais ?

Le vieil homme fit signe aux deux époux de ne pas se soucier de lui.

— Après si longtemps, tu as parfaitement le droit d’embrasser ta femme. Je sais depuis toujours que vous êtes faits l’un pour l’autre.

» Cela dit, je regrette un peu que tu aies mis si longtemps à nous tirer de la mouise…

Richard foudroya du regard le Premier Sorcier.

— Désolé de t’avoir incommodé… Si tu m’avais mieux formé, j’aurais peut-être été moins obtus.

— J’ai dû être un bon professeur, au contraire… Pour être franc, tu t’es bien débrouillé, fiston !

— Richard, dit Nathan en approchant, as-tu conscience de ce que tu viens de faire ?

— Eh bien, je pense, oui…

— Tu as contribué à réaliser les prophéties, mon garçon !

Richard fronça les sourcils.

— Quelles prophéties ?

— Celles qui évoquent le Grand Vide.

— Désolé, mais je ne comprends plus… Bien au contraire, je viens de nous épargner cette menace.

— Allons, es-tu aveugle, mon descendant ? Ne viens-tu pas de créer un monde où la magie n’existe pas ? Pour les prophéties, c’est le néant absolu, parce qu’elles sont incapables de se projeter dans un univers d’où est absent le don. Mais les prédictions nous ont avertis de ce que tu ferais. En créant des mondes jumeaux, tu as matérialisé la fourche présente dans les prophéties. Le Grand Vide, c’est l’endroit où tu as envoyé nos ennemis !

Richard eut un soupir agacé.

— Si vous le dites, Nathan…

— Quelque chose m’échappe dans tout ça, intervint Zedd. Comment as-tu su que l’Épée de Vérité était la clé pour ouvrir la bonne boîte d’Orden ? Selon toi, le Grimoire des Ombres Recensées était une fausse clé, parce que les Inquisitrices sont apparues bien après le pouvoir d’Orden. Mais ton arme aussi fut créée ensuite. Où est la différence ?

— L’épée m’a rendu insensible au sort d’oubli. Sachant que les boîtes sont les ennemies acharnées de la Chaîne de Flammes, il paraît assez évident que cette arme est liée à la magie d’Orden. Le pouvoir qu’elle contient est une partie de celui d’Orden. Lorsque les sœurs ont activé la Chaîne de Flammes, ma main reposait sur la poignée de l’épée. C’est ça qui m’a sauvé, Zedd. Quand je t’ai fait toucher mon arme, tu as de nouveau pu voir Kahlan. Et tu n’as pas été le seul à vivre cette expérience. Les choses devenaient de plus en plus limpides…

— C’est toi qui le dis ! Ton épée a été créée après la magie ordenique !

— C’était un truc, grand-père !

— Pardon ?

— Qu’y avait-il de mieux pour protéger un pouvoir si extraordinaire ? Un truc était beaucoup plus efficace qu’un système magique compliqué à l’extrême et franchement extravagant. Le Grimoire des Ombres Recensées était parfait pour abuser les gogos.

» Quelqu’un m’a dit un jour qu’un truc proprement exécuté était bel et bien de la magie. Ce quelqu’un, c’était toi, Zedd !

» Les antiques sorciers ont dû bien s’amuser en créant ce grimoire rempli d’absurdités. Derrière cet écran de fumée, ils entendaient dissimuler l’Épée de Vérité, autrement dit, la véritable clé. Le livre était un leurre qui nous a tous envoyés sur une fausse piste.

» La véritable clé – ma lame – contient une magie complémentaire de celle d’Orden. Des centaines de sorciers l’ont investie du pouvoir requis. Il est possible qu’elle ait été créée plus tard, cela dit, rien n’est moins sûr, mais la magie dont elle est investie appartient bien à la tradition ordenique. La réponse à toutes nos questions était sous notre nez, comme c’est souvent le cas.

» L’arme étant un trésor inestimable, comment s’étonner qu’elle ait été placée sous la responsabilité du Premier Sorcier ?

» Zedd, tu fus un bon gardien pour mon arme. Car tu as trouvé le véritable Sourcier de Vérité, et tu lui as remis son bien.

» Choisir le bon Sourcier était déterminant, parce qu’il fallait quelqu’un qui aime la vie et les gens pour faire tourner la lame au blanc. Un être capable de sélectionner la bonne boîte grâce à la magie de son épée…

» Seul un authentique Sourcier de Vérité peut manier l’épée et contrôler le pouvoir ordenique.

» C’est lié à la première phrase du Livre de la Vie. « Ceux qui sont venus ici pour haïr doivent à présent partir, car avec leur haine, ils ne trahissent qu’eux-mêmes. » L’Épée de Vérité a besoin de compassion pour tourner au blanc. La haine est incapable de ce miracle. C’est une des défenses les plus solides de la magie ordenique. Et si l’arme est conçue ainsi, c’est pour pouvoir servir de clé aux boîtes d’Orden.

» La haine n’a aucune emprise sur le pouvoir d’Orden. Elle ne fait pas partie de la solution, en d’autres termes. C’est tout le sens de cette phrase du Livre de la Vie. Dès qu’on a saisi le concept, tout devient limpide.

— Oui, oui, d’une simplicité enfantine, marmonna Zedd tout en se grattant furieusement la tête.

Nathan claqua des doigts et se tourna vers le vieux sorcier.

— Maintenant, je comprends mieux une autre prophétie des plus étranges !

— Laquelle ? demanda Zedd.

— Celle qui dit qu’un être qui n’est pas né dans ce monde le sauvera un jour… Désormais, ça me semble beaucoup plus logique.

— Sans blague ? railla Zedd. Moi, je n’y comprends toujours rien !

— Aucune importance… Nous verrons ça dans le détail plus tard…

Ignorant le prophète, Zedd dévisagea intensément son petit-fils.

— Il reste beaucoup de réponses à trouver, mon garçon. Mon rôle, car je reste le Premier Sorcier, est de connaître tous les détails afin de déterminer si tu n’as pas commis quelques erreurs sur des points bien spécifiques. Tu as pu te tromper dans certains calculs, et nous devons…

— Zedd, j’ai dû trancher dans le vif, par manque de temps. Parfois, on doit agir très vite, et il est impossible d’envisager toutes les éventualités. Ce sont des situations où les détails finissent noyés dans la masse, et personne n’y peut rien.

» Parfois, il vaut mieux agir d’instinct, même si c’est générateur d’imperfections, que d’attendre une situation idéale qui ne se présentera jamais. Les « si » et les « j’aurais peut-être dû » viennent ensuite, et ils n’apportent pas grand-chose. Il fallait intervenir, je m’en suis chargé et j’ai fait de mon mieux avant qu’il soit trop tard.

Zedd sourit puis serra gentiment l’épaule de son petit-fils.

— Tu t’en es bien tiré, mon garçon. Rudement bien, même…

— Oui, on peut le dire ! renchérit Nicci.

Tous se retournèrent pour la voir approcher, radieuse comme jamais.

— Je viens de jeter un coup d’œil dans les plaines d’Azrith. Il n’y a plus trace de l’armée de l’Ordre. Il reste quelques hommes, comme Bruce, qui préfèrent la liberté à la foi aveugle.

Un cri de joie collectif salua cette nouvelle. C’était vraiment fini, et à tout jamais…

Kahlan accueillit Nicci en la serrant dans ses bras. Puis elle s’écarta un peu et regarda en souriant l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Tu as tout fait pour me ramener à Richard, mon amie… C’est une extraordinaire preuve d’amour, et tu seras à jamais une sœur pour nous deux.

— Richard m’a appris le sens du verbe « aimer »… Parfois, placer les désirs de l’autre avant les siens est la seule solution. J’aime Richard, tu le sais très bien, Kahlan, et pourtant, je suis heureuse de vous voir ensemble. Votre bonheur est une source de joie pour moi… (Nicci se tourna vers Richard et prit un air mortellement sérieux.) J’aimerais bien savoir comment tu as pu créer un jumeau de notre monde, l’envoyer très loin d’ici et y exiler tous nos ennemis…

— Dans les grimoires de théorie ordenique, j’ai lu que le portail créé lors de l’ouverture de la boîte pouvait « infléchir la magie » afin qu’elle s’oppose au sort d’oubli. Ça m’a donné une idée…

Richard sortit de sa poche son carré de tissu blanc.

— Tu vois la tache noire ? C’est une goutte d’encre…

— Et alors ? demanda Zedd, curieux comme à l’accoutumée.

Richard déplia le mouchoir.

— Quand le morceau de tissu est plié, la tache et sa jumelle se touchent. Lorsqu’on le déplie, elles se retrouvent à l’opposé l’une de l’autre.

» Le pouvoir d’Orden est capable d’infléchir – voire de courber – la réalité. C’est ce principe qui permet de neutraliser la Chaîne de Flammes. En un sens, j’ai utilisé cette magie pour « décalquer » notre monde à l’autre bout de l’Univers. Le portail, c’est tout simplement le carré de tissu plié, si vous voyez ce que je veux dire… Les exilés n’ont pas franchi une grande distance, mais quand j’ai retiré la lame de la boîte, ils ont été propulsés très loin de nous.

— En somme, tu as déplié le mouchoir, c’est ça ? résuma Zedd. Le « portail » a momentanément plié l’Univers pour rapprocher ses extrêmes, puis les distances ont été rétablies après le départ des exilés.

— Tu apprends vite, dit Richard, se moquant gentiment du vieil homme.

Zedd lui flanqua une tape sur l’épaule.

Richard approcha de Verna et lui prit la main.

— C’est Warren qui m’a inspiré cette idée… Tout au début, c’est lui qui m’a dit que les boîtes d’Orden étaient un passage qui permettait de traverser le royaume des morts. Sans lui, je n’aurais jamais été mis sur la bonne voie. Nous lui devons une fière chandelle.

Des larmes aux yeux, Verna passa une main dans le dos du Sourcier pour lui témoigner sa reconnaissance.

Richard saisit l’amulette qu’il portait autour du cou et la brandit pour que tous la voient.

— Ce bijou qui appartenait à Baraccus est une illustration de la danse avec les morts. C’est bien plus qu’une façon de se battre et qu’une philosophie de vie. Cet emblème m’a permis d’aller dans le royaume des morts et d’en revenir. C’est une partie du legs de Baraccus, mais il y a autre chose…

» Cette amulette représente spécifiquement le coup de grâce, soit l’ultime mouvement de la danse. Et il était indispensable pour ouvrir la bonne boîte d’Orden.

Kahlan passa un bras autour de la taille de son mari.

— Baraccus serait fier de toi, dit-elle.

— Nous le sommes tous, renchérit Zedd.

— Plus qu’on peut le dire, ajouta Nicci, resplendissante.

Zedd eut un sourire que Richard ne lui avait plus vu depuis longtemps. De nouveau « entier », il était redevenu le grand-père, le conseiller et l’ami que le Sourcier adorait.

— Ce que les antiques sorciers ont tenté avec la grande barrière, au sud, et ce que j’avais à l’esprit en invoquant les frontières, tu as réussi à le faire, mon garçon !

» Tu nous as débarrassés d’une menace, mais en laissant une chance à la vie. S’ils le désirent, les enfants de nos ennemis pourront tirer la leçon qui s’impose des erreurs et des crimes de leurs parents. S’ils tournent le dos à la haine, le monde que tu leur as offert peut devenir un jardin fertile et heureux.

» Nos anciens adversaires ont maintenant le choix entre dix siècles de ténèbres ou un retour à la lumière difficile mais exaltant. C’est plus que ce qu’ils nous auraient concédé, en cas de victoire…

» Tu as donné une chance à deux mondes, Richard. Avec la force de ta conviction, mais sans jamais t’abandonner à la haine…

Chapitre 64

Une douce brise faisait voleter les cheveux roux de Jennsen tandis qu’elle contemplait son couteau orné sur la garde d’un magnifique « R ».

— Tu penses à ton frère ? demanda Tom en rejoignant sa bien-aimée.

Jennsen sourit à son époux.

— Oui, et ce sont d’agréables pensées…

— Le seigneur Rahl me manque aussi.

Tom dégaina son propre couteau orné de la même lettre. Durant la plus grande partie de sa vie d’adulte, il avait appartenu à une force d’élite chargée de veiller secrètement sur le seigneur Rahl. Le couteau était le signe de ralliement de ces fidèles parmi les fidèles.

— Tu venais de trouver un seigneur Rahl digne d’être servi, et voilà que tu as tout laissé tomber pour partir avec moi !

Tom rengaina son arme avec un petit sourire.

— Tu sais, j’aime beaucoup ma nouvelle vie en compagnie de ma nouvelle femme…

— C’est vrai ? Tu ne dis pas ça pour me faire plaisir ?

— Pas du tout ! Et j’aime aussi mon nouveau nom, maintenant que j’y suis habitué. Au début, le porter était déconcertant…

Le jour de leur mariage, Tom avait opté pour le nom de Jennsen – Rahl – afin qu’il se perpétue dans leur nouveau monde. Il fallait bien que la mémoire de Richard, le père de cette terre promise, soit honorée d’une façon ou d’une autre.

À part ça, il s’effaçait des mémoires à une incroyable vitesse.

À la grande surprise de Jennsen, la majorité des exilés ne se souvenait plus de son monde d’origine. Comme l’avait prédit Richard, le sort d’oubli dévastait leur mémoire et les blancs étaient remplacés par de nouveaux souvenirs et de nouvelles croyances. La Chaîne de Flammes et la souillure des Carillons étant des manifestations de la Magie Soustractive, les trous dans le monde étaient bel et bien affectés, et ils oubliaient un peu chaque jour qui ils étaient et d’où ils venaient.

La magie se transformait en vulgaire superstition, les sorciers et les magiciennes perdaient tout prestige et les gens parlaient des sortilèges en riant aux éclats, le soir autour des feux de camp. Les dragons, intégrés au folklore, ne faisaient plus peur à personne, comme toutes les autres créatures magiques.

Les pratiquants de la magie se faisaient de plus en plus rares et leur pouvoir sombrait dans le ridicule. Très bientôt, exilés au fin fond des marécages, ils vivraient dans des huttes et seraient tenus pour des déments par la majorité des gens.

Et si quelques étincelles de don échappaient aux assauts de la Chaîne de Flammes et des Carillons, les descendants des Piliers de la Création, de plus en plus nombreux, finiraient par assurer leur extinction définitive. Comme l’Ordre Impérial l’ambitionnait, l’humanité serait très bientôt débarrassée de la magie.

De toute façon, les gens avaient des préoccupations beaucoup plus sérieuses. Privés de leurs souvenirs, les exilés avaient énormément de mal à survivre. Ayant oublié leur savoir-faire, ils n’étaient même plus capables de se bâtir des refuges contre les intempéries. Pour la plupart, ces anciens soldats n’avaient jamais su créer et produire, car ils se reposaient pour cela sur les civils. Au fil des générations, leurs descendants redécouvriraient les choses les plus simples. Mais il faudrait du temps, et beaucoup de souffrance attendait la première vague d’exilés.

Les créateurs, les inventeurs et les authentiques serviteurs de la communauté étaient restés dans l’autre monde. Après les avoir tant haïs, les accusant de tous les maux, les exilés les auraient sans doute regrettés, s’ils s’étaient souvenus d’eux…

Plongés dans les ténèbres qu’ils avaient voulu imposer aux autres, les anciens bouchers de l’Ordre vivaient en contact permanent avec la maladie et la mort. Comme dans leur monde d’origine, beaucoup s’étaient tournés vers des croyances absurdes et des superstitions débilitantes. Une manière de se résigner à leur sort qui n’augurait rien de bon, car c’était le meilleur terreau du fanatisme.

Partout où Tom et Jennsen voyageaient – car ils pratiquaient le commerce itinérant – ils voyaient des temples et des églises pousser comme des champignons. La quête du salut battait son plein et les « hommes de Dieu » en profitaient pour vendre à tour de bras leurs indulgences et leurs espoirs fallacieux.

Jennsen et les autres Piliers de la Création vivaient pour l’instant en autarcie, partageant les fruits de leur labeur et savourant la joie simple de ne pas avoir de brutes et de tyrans sur le dos.

Certains d’entre eux, cependant, s’étaient laissés tenter par le mysticisme. Plutôt que de penser par eux-mêmes, ils adhéraient à des systèmes idéologiques qui leur mâchaient le travail.

Des temps bien sombres attendaient le nouveau monde de Jennsen, et la jeune femme le savait. Mais au cœur des ténèbres, ses compagnons et elle pourraient se bâtir un refuge où la joie, les rires et le bonheur auraient droit de cité. Trop occupés à souffrir, les anciens soudards et zélateurs de l’Ordre avaient d’autres chats à fouetter, et ils fichaient une paix royale à la petite communauté de Piliers de la Création.

Certains de ceux-ci, transformés par la perte de leurs souvenirs, avaient déjà quitté le « sanctuaire » pour s’éparpiller aux quatre coins du monde.

Sans le savoir, ils œuvraient à l’éradication du don, et rien n’inverserait plus la tendance.

— Comment évolue le jardin potager ? demanda soudain Jennsen à son mari.

— Eh bien, des choses sortent de terre, ma chérie ! Tu en crois tes oreilles ? Moi, Tom Rahl, j’ai la main verte et je m’en réjouis !

» La truie va bientôt mettre bas… Betty est tout excitée, comme si les petits étaient ses futurs neveux.

La chèvre de Jennsen adorait son nouveau foyer. Ne quittant pas d’un pouce son maître et sa maîtresse, elle régnait sur les animaux domestiques. Très éprise des deux chevaux du couple, elle tolérait leur mule et jouait volontiers les mères poules avec les poussins qui la suivaient sans cesse.

Bientôt, elle aurait ses propres petits.

Adossé à un mur de la ferme, Tom croisa les bras et admira un moment le paysage.

— Un printemps magnifique… Je crois que nous nous en sortons très bien, Jennsen.

Se dressant sur la pointe des pieds, la jeune femme posa un baiser sur la joue de son mari.

— Tant mieux, parce que nous allons avoir une nouvelle bouche à nourrir.

Tom en resta bouche bée un moment, puis il s’écria :

— Un bébé ? Jennsen, tu es enceinte ? Nous allons offrir un petit Rahl à notre nouveau monde ? Vraiment ?

La future mère sourit, amusée par l’enthousiasme de son homme.

Si Richard et Kahlan avaient pu savoir… venir lui rendre visite, une fois qu’elle aurait accouché.

Mais ils vivaient dans un autre monde, maintenant…

Jennsen aimait celui où elle s’était volontairement exilée. Les champs inondés de soleil, la forêt, les superbes montagnes, dans le lointain…

Et la demeure confortable que Tom et elle avaient construite de leurs mains. Un foyer plein d’amour et de vie.

Jennsen aurait donné cher pour que sa mère puisse voir l’endroit où elle avait enfin pris racine. Elle aurait voulu que Kahlan et Richard connaissent le lieu qu’elle considérait désormais comme son chez-elle. En connaisseur, Richard aurait été très fier du travail de sa demi-sœur et de son beau-frère.

Jennsen n’avait pas oublié son frère. Mais pour presque tous ses amis, dans le nouveau monde, le Sourcier, son univers et tous ses compagnons sombraient de plus en plus profondément dans les abysses de la légende et du mythe.

Chapitre 2

— Un sou pour te dire ton avenir, messire ?

Richard s’arrêta pour mieux regarder la vieille femme assise en tailleur à l’entrée d’un des innombrables grands couloirs du palais. Adossée à un mur, au pied d’une arche de marbre à la hauteur vertigineuse, afin de ne pas être sur le chemin des promeneurs, la femme essayait de deviner si elle venait de se gagner un client. Un baluchon reposait à côté d’elle, près de sa canne de marche. Vêtue d’une robe de laine grise très simple mais impeccable, la devineresse des rues portait un châle couleur crème pour se protéger des ultimes rigueurs de l’hiver. Si on était officiellement au printemps, les promesses du renouveau tardaient à se réaliser.

Sans doute pour se rendre présentable, la vieille femme lissa les mèches de cheveux châtain grisonnant qui ondulaient sur ses tempes. Ayant remarqué ses yeux légèrement voilés, sa façon d’incliner la tête sans river le regard sur lui et ses mouvements hésitants, Richard aurait juré qu’il avait affaire à une aveugle. Contrainte de se fier à son ouïe, elle n’avait pas pu reconnaître le seigneur Rahl et son épouse. Dans le même ordre d’idées, elle n’avait aucun moyen d’appréhender la grandeur des lieux où elle se tenait.

Non loin de l’endroit où elle était assise, une des nombreuses passerelles du palais – presque un pont, à vrai dire – traversait le couloir au niveau du deuxième étage. Des promeneurs en grande conversation l’empruntaient dans les deux sens, indifférents à leur environnement. Accoudés à la balustrade, d’autres passants contemplaient au contraire le spectacle qui s’offrait à eux en contrebas. Plus perspicaces que la moyenne, certains ne quittaient pas du regard le seigneur Rahl, sa compagne et les gardes qui les escortaient. Parmi ces curieux, beaucoup étaient des visiteurs venus spécialement pour le mariage, et c’était la première fois qu’ils apercevaient le maître de D’Hara.

Même si le Palais du Peuple se trouvait sous un seul et unique toit – au moins en apparence –, il s’agissait en réalité d’une mégalopole construite au sommet de l’immense haut plateau qui dominait les plaines d’Azrith. S’agissant du fief ancestral des seigneurs Rahl, le complexe n’était bien entendu pas entièrement ouvert au public. Cela posé, des milliers de gens résidaient dans les zones accessibles à tous. Des fonctionnaires, des artisans et des ouvriers occupaient l’essentiel des habitations, les autres étant réservées aux visiteurs, dont le flot ne tarissait jamais. Un formidable réseau de couloirs reliait entre eux les divers secteurs de la gigantesque structure.

Pas très loin de l’endroit où se tenait la vieille femme, une boutique proposait des rouleaux de tissu. Au palais, les commerces occupaient depuis toujours une place de choix. Et à l’intérieur du haut plateau, sur chaque palier géant d’un incroyable escalier, à proximité des casernes et des postes de garde, d’autres échoppes offraient aux visiteurs et aux habitants du palais tout ce qu’un homme ou une femme pouvaient avoir envie d’acheter.

Sur un flanc du plateau, la rampe d’accès sinueuse que Richard et Kahlan venaient d’emprunter était la voie d’accès la plus rapide au palais. Très étroite et souvent dangereuse – il n’était pas question de faciliter la tâche à d’éventuels envahisseurs –, cette route n’était pas ouverte au public, qui devait impérativement passer par l’escalier, une fois franchies les lourdes portes d’entrée installées au pied du haut plateau. Parmi les visiteurs, beaucoup se contentaient de flâner sur le marché. Et si quelques-uns avaient le courage de gravir l’escalier jusqu’au bout, les plus nombreux s’estimaient déjà heureux de découvrir les étages intermédiaires du complexe.

Défendu par un pont-levis, sur la rampe d’accès, puis par les fabuleuses portes, le palais était tout simplement imprenable. Au fil des siècles, tous les assaillants, soumis à de rudes conditions de vie dans les plaines d’Azrith, avaient fini par renoncer longtemps avant d’avoir réussi à affamer ou à assoiffer les assiégés. Avant de battre en retraite, quelques fous avaient tenté un assaut massif, mais sans jamais trouver le défaut de la cuirasse du fief des seigneurs Rahl.

La vieille femme, songea Richard, avait dû souffrir pour gravir les milliers de marches. Et sa cécité ne lui avait sûrement pas facilité les choses. Même s’il y avait partout des gogos prêts à se faire soutirer de l’argent en échange de prédictions douteuses, le palais devait être le vivier le plus juteux, et l’appât du gain avait dû redonner ses jambes de vingt ans à la devineresse aveugle.

Sondant le couloir devant lequel la vieille femme montait la garde, Richard tendit l’oreille, captant l’écho toujours présent des bruits de pas et des conversations. Même si elle n’y voyait pas, la devineresse pouvait certainement estimer la taille des endroits où elle évoluait. Mais leur beauté, hélas, lui resterait à tout jamais inaccessible.

Richard eut le cœur serré à l’idée de tout ce que ratait la pauvre femme. Les colonnes de marbre d’une vertigineuse hauteur, les bancs délicatement sculptés, le sol en mosaïque brillant sous la lumière du soleil dispensée par les fabuleuses fenêtres qui perçaient les murs à une impensable hauteur. À part la forêt de Hartland, dans son pays natal, Richard n’avait jamais rien vu de plus beau que le Palais du Peuple. Chaque jour, il s’émerveillait en pensant au génie qu’il avait fallu pour imaginer puis construire un tel chef-d’œuvre.

Depuis des millénaires, ce lieu merveilleux abritait des tyrans aux desseins maléfiques. Lorsque Richard y était venu pour la première fois, il en allait encore ainsi. Depuis qu’il avait pris le pouvoir, le Palais du Peuple, comme en d’autres trop rares occasions au cours de l’histoire, incarnait la volonté de paix et de prospérité du nouvel empire d’haran – mieux que cela, il en était le fer de lance !

— Un sou pour connaître mon avenir ? répéta Richard.

— Un marché avantageux, non ? lança la femme, très sûre d’elle.

— Tu veux dire que mon avenir ne vaut pas plus que ça ? J’espère bien que si…

La vieille femme sourit et ses yeux morts se braquèrent sur Richard.

— Ça, c’est seulement si tu ne tiens pas compte des présages.

La devineresse tendit une main – une question muette fort éloquente. Richard posa sans hésiter un sou dans sa paume ouverte. Sans nul doute, la vieille femme n’avait aucune autre façon de subvenir à ses besoins. Être aveugle lui conférait un complément de crédibilité, car les gens devaient imaginer que sa « vision intérieure » était d’autant plus forte. En d’autres termes, leur crédulité était excellente pour ses affaires…

— Un sou d’argent, messire, et pas de cuivre ? Je le sens au poids de la pièce… Voilà un homme qui accorde une grande valeur à son avenir.

— Et de quoi sera-t-il fait, cet avenir ? demanda Richard.

Non qu’il accordât une once d’importance aux dires d’une bonimenteuse – mais par principe, il voulait avoir quelque chose en échange de son argent.

Même si elle ne le voyait pas, la vieille femme continua à le « dévisager ». Soudain, son sourire s’effaça. Après une brève hésitation, elle parla enfin :

— Le toit va s’écrouler, dit-elle, l’air étonnée comme si les mots qui sortaient de ses lèvres étaient étrangers à sa pensée – très littéralement, on eût dit qu’ils lui avaient échappé.

Du coup, elle en resta muette.

Kahlan et quelques soldats levèrent les yeux vers la toiture qui recouvrait le palais depuis des millénaires. À première vue, elle semblait d’une solidité à toute épreuve.

Une étrange manière de dire la bonne aventure, pensa Richard. Mais au fond, il n’en avait rien à faire, car ce n’était pas son avenir qui l’intéressait dans cette affaire.

— Moi, je prédis que tu t’endormiras avec le ventre plein, cette nuit. Sur ta gauche, pas très loin d’ici, un traiteur vend des plats chauds délicieux. Avec un sou d’argent, tu t’offriras un festin. Prends soin de toi, gente dame, et profite bien de ton séjour au palais.

La femme sourit de nouveau – pour exprimer sa gratitude, cette fois.

— Merci, messire…

Sur ces entrefaites, la Mord-Sith Rikka déboula au pas de course et vint se camper devant son seigneur. D’un geste vif, elle envoya sa natte blonde derrière son épaule gainée de cuir marron. Habitué à voir les Mord-Sith en uniforme rouge, Richard avait du mal à se faire à ce changement de mode – un autre signe que la très longue guerre était terminée. Mais bien que sa tenue fût moins intimidante, Rikka restait impressionnante quand elle n’était pas contente du tout, comme à l’instant même. Et ça, c’était typique des Mord-Sith telles qu’on les avait toujours connues.

— Je vois qu’on ne m’a pas menti… Vous saignez… Qu’est-il arrivé ?

Rikka n’exprimait pas seulement une inquiétude légitime. À l’évidence, elle bouillait de rage à l’idée que le seigneur Rahl, l’homme qu’elle avait juré de protéger au péril de sa vie, se soit une fois de plus rué vers les ennuis. Du coup, elle exigeait de savoir ce qui était arrivé, et dans les moindres détails.

— Ce n’est rien, juste une égratignure qui ne saigne déjà plus.

Rikka baissa les yeux sur la main de Kahlan et eut une moue éloquente.

— Vous êtes obligés de tout faire en même temps, tous les deux ? J’ai toujours su que nous n’aurions pas dû vous laisser partir sans une Mord-Sith pour veiller au grain. Cara sera furieuse, et je ne vois pas comment on pourrait l’en blâmer…

Histoire d’apaiser Rikka, Kahlan lui sourit gentiment.

— Ce n’est qu’une égratignure, Richard te l’a déjà dit… Quant à Cara, je crois qu’elle a surtout des raisons d’être heureuse et épanouie, aujourd’hui…

Rikka ne daigna pas répondre à cette objection et changea de sujet :

— Seigneur Rahl, Zedd veut vous voir. Il m’a envoyée vous chercher.

— Seigneur Rahl ? s’exclama la devineresse aveugle. (Elle tira sur la jambe de pantalon de Richard.) Par les esprits du bien ! si j’avais su ! Seigneur Rahl, pardonnez-moi, je vous en prie. J’ignorais votre identité, sinon je n’aurais pas…

Richard tapota l’épaule de la vieille femme pour lui faire comprendre que ses excuses étaient inutiles.

— Rikka, mon grand-père a-t-il dit ce qu’il me veut ?

— Non, mais à sa façon de parler j’ai deviné que c’est important… Mais vous connaissez Zedd, avec lui, c’est toujours comme ça.

Kahlan ne put s’empêcher de sourire. Et Richard n’eut pas besoin d’un dessin pour comprendre ce que voulait dire Rikka.

Alors que Cara, depuis des années, assurait sa protection et celle de la Mère Inquisitrice, Rikka avait passé beaucoup de temps avec Zedd dans la Forteresse du Sorcier. Avec le temps, elle s’était habituée au péché mignon du vieil homme – croire dur comme fer que tout était urgent, dès qu’il était concerné.

À force de le fréquenter, Rikka s’était prise d’affection pour le sorcier, et elle veillait sur lui comme une mère poule. Après tout, c’était le grand-père du seigneur Rahl, et le Premier Sorcier en exercice. De plus, comme tout le monde, Rikka savait à quel point Richard tenait à lui…

— Très bien, Rikka, allons voir quelle mouche a encore piqué ce bon vieux Zedd !

Richard fit mine de s’éloigner, mais la vieille femme le retint en tirant de nouveau sur sa jambe de pantalon.

— Seigneur Rahl, je ne veux pas d’argent de votre part, surtout alors que je suis votre humble invitée en ce palais. Reprenez votre sou et soyez assuré de mon éternelle gratitude pour ce geste généreux…

— Un marché est un marché, dit Richard, et tu ne m’as pas escroqué. Tu m’as révélé quelque chose sur l’avenir, et moi, je t’ai rémunérée…

La devineresse lâcha le pantalon du Sourcier.

— Dans ce cas, seigneur Rahl, tenez compte de ce présage, car il n’est pas mensonger.

Chapitre 7

Tandis qu’il se frayait un chemin dans la grande salle, Richard sonda la foule avec une intensité qui n’augurait rien de bon. Kahlan glissa un bras sous le sien, se pencha vers lui et souffla :

— Je sais que bien des idées tourbillonnent dans ta tête, mais n’oublie pas le but de cette fête. (Elle désigna Cara et Benjamin, qui ouvraient la marche.) Nous honorons deux jeunes mariés, et il faut que ce soit un succès.

Richard sourit. Il n’avait pas besoin d’un dessin : depuis la première fête où il avait amené Kahlan, le jour de leur rencontre, les « joyeuses réunions » auxquelles ils participaient ne finissaient jamais très bien. Parfois, elles avaient carrément tourné au désastre. Mais ces avanies dataient du temps où la guerre faisait encore rage…

— Et ça sera même un triomphe ! lança le Sourcier. Ils forment un beau couple, non ?

— Ça, c’est le Richard que j’aime…, murmura Kahlan, ravie.

La salle des banquets bourdonnait du brouhaha des conversations. Les tables du buffet étaient littéralement prises d’assaut, et des serviteurs en tunique bleu ciel circulaient parmi les invités pour leur proposer des amuse-gueules.

Cara avait choisi la couleur de la tenue des domestiques. Et sans nul doute, elle avait opté pour le bleu parce que les Mord-Sith ne portaient jamais cette couleur. Quoi qu’il en soit, l’effet était très réussi.

— Avance ! lança Richard à Cara.

D’une très légère poussée, au creux des reins, il incita son amie à aller s’occuper des braves gens venus assister à la réception. Avant de se fondre dans la foule, Cara se retourna pour lui sourire et ce spectacle lui réchauffa le cœur. Certaines merveilles avaient encore plus de valeur que d’autres…

Alors que les deux jeunes mariés acceptaient de bonne grâce les sincères félicitations des invités, Kahlan se lança avec Zedd dans une grande conversation dont Richard perdit très vite le fil. Il était question des dernières nouvelles d’Aydindril, en particulier des réparations en cours au Palais des Inquisitrices – ou plutôt, crut comprendre le Sourcier, des réparations très récemment achevées.

— Je suis contente d’apprendre que tout est revenu à la normale, dit Kahlan. Richard et moi, nous avons hâte de revoir ma cité natale.

Alors que des centaines de femmes paradaient dans leurs plus beaux atours, aucune n’arrivait à la cheville de Kahlan en matière de beauté et d’éclat. Si simple qu’elle fût, sa robe blanche de Mère Inquisitrice, sans décolleté ni ornement fantaisiste, mettait parfaitement en valeur ses longs cheveux bruns, ses yeux verts fascinants et son corps magnifique.

Même si elle était la plus belle femme qu’il ait jamais vue, Richard avait dès le premier instant été comme hypnotisé par l’intelligence qui brillait dans le regard de sa compagne. Au fil des années, elle ne lui avait jamais donné l’ombre d’une raison de remettre en cause cette première impression. Chaque matin, lorsqu’il se réveillait à côté d’elle, redécouvrant ses yeux, il lui semblait vivre un rêve.

— Je me réjouis aussi que la vie soit de retour en Aydindril, dit Zedd, mais permets-moi de te dire, Kahlan, que cette foire aux prophéties devient exaspérante.

Richard émergea soudain de sa rêverie.

— Une foire aux prophéties ? De quoi parles-tu ?

— Depuis la fin de la guerre, et le retour des habitants, des prophètes de tout poil ont envahi Aydindril. Et tu connais les gens : les prédictions les intéressent presque autant que les ragots ! Certains idiots veulent savoir s’ils trouveront un jour l’amour. D’autres s’ils rencontreront le succès dans leur métier. Les plus bêtes sont convaincus que l’avenir est sombre, et ils se régalent d’entendre des présages apocalyptiques. La fin du monde a un succès fou, mon garçon ! Des tas d’écervelés sont attentifs à tous les prétendus signes qui l’annoncent.

Richard en resta un moment muet.

— Des signes ? Quels signes ?

— Tu sais bien, des âneries avec la pleine lune et son aura, ou sur le printemps qui était en retard l’année dernière. Et en avance cette année, puisqu’il ne gelait déjà plus il y a un mois. Ce genre d’imbécillités, quoi…

— Oui, oui…, soupira Richard.

C’était la même chose chaque fois qu’il y avait une éclipse, ou un changement de saison trop précoce ou trop tardif. Quand il s’agissait de prédire la fin du monde, et donc de l’humanité, certains charlatans n’étaient jamais à court d’imagination. Mais pourquoi les gens avaient-ils besoin de croire qu’un cataclysme les menaçait ? Un cataclysme toujours imminent, fallait-il préciser, même si cette « chanson » était à la mode depuis des millénaires.

— Bref, fit Zedd, les mains croisées dans le dos, tout le monde veut connaître son avenir et le marché de la prophétie est plus prospère que jamais. Et moi, j’ai toujours détesté les escrocs.

— Je n’ai jamais entendu parler d’un phénomène pareil en Aydindril, dit Kahlan, visiblement inquiète. Bien sûr, il y a toujours eu une certaine fascination pour les augures, comme partout ailleurs, mais pas à ce point, très loin de là.

— Eh bien, les choses ont changé… À chaque coin de rue, des bonimenteurs proposent leurs présages, augures et autres révélations. Certains jours, j’ai l’impression qu’il y a autant de devins en ville que de gens désireux de connaître leur avenir.

— Est-ce vraiment si nouveau que ça ? intervint Richard. De tout temps, l’humanité a voulu en savoir plus long sur le futur.

— Tu as raison, mais c’est une question d’échelle… Mon garçon, ce marché prospère, je te le répète, et de plus en plus de gogos mettent la main à la bourse puis répètent à qui veut les entendre les sinistres augures qu’on leur vend à prix d’or. Aydindril est devenue la capitale mondiale de la fausse prédiction et des rumeurs absurdes. Et je dois avouer que ça m’inquiète beaucoup.

Une servante en tunique bleue vint se camper devant Kahlan, qui prit un verre sur le plateau que portait la jeune femme. Avant de s’intéresser de nouveau à Zedd, la Mère Inquisitrice but délicatement une gorgée.

— Zedd, dit-elle, la guerre étant finie, les gens ne vivent plus avec l’angoisse au ventre. Après tant d’années, ils ont le sentiment que quelque chose leur manque, et les histoires de fin du monde viennent en quelque sorte combler un vide.

Très intéressé par les propos de sa femme, Richard déclina le verre que lui proposait la servante. D’instinct, il posa la main gauche sur le pommeau de son épée, qu’il n’avait plus dégainée depuis le premier jour de l’hiver passé. Avec un peu de chance, il espérait ne plus jamais avoir à le faire.

— Kahlan a raison, Zedd. Pendant des années, les gens ont vécu avec l’angoisse de ne pas voir le soleil se lever le lendemain. Depuis la fin de la guerre, ils ont de nouveau un avenir, et ils veulent savoir ce qu’il leur réserve. Je préférerais qu’ils le créent à partir de leurs rêves, mais la notion de « destin » est encore très forte dans les esprits. Une aubaine pour les prophéties, fausses ou vraies…

Zedd fit également signe à la servante qu’il ne voulait rien boire.

— C’est peut-être ça…, marmonna-t-il en regardant les invités aller et venir dans la grande salle. Mais selon moi, c’est plus grave qu’il n’y paraît.

— N’est-ce pas l’illustration de mon propos ? demanda Kahlan, souriante. La guerre est finie, mais le Premier Sorcier, comme les citoyens lambda, continue de s’inquiéter. Il est temps pour tout un chacun de se détendre, Zedd. Le monde est en paix.

— En paix…, répéta le vieil homme, l’air soudain très sombre. Mes enfants, il n’y a rien de plus dangereux que la paix…

Richard essaya de se convaincre que son grand-père se trompait. Comme l’avait dit Kahlan, l’angoisse était une habitude aussi difficile à perdre que les autres. Pourtant, il comprenait les inquiétudes du vieux sorcier. Même si tout danger était écarté, il ne parvenait pas non plus à se sentir rassuré.

L’histoire de Cara, au sujet de l’espion, participait à son malaise. Il y avait aussi la prédiction de Sabella, identique à celle du recueil énigmatique peut-être consacré à la fin du monde. Après tous les ennuis que Kahlan et lui avaient eus par la faute des prophéties, sa réaction n’avait rien d’étonnant.

Mais plus que tout, Richard s’inquiétait à propos de ce qu’avait dit le gamin, sur le marché. Des ténèbres dans le palais… Des ténèbres à la recherche de ténèbres… Zedd et Nathan n’avaient pas semblé s’en faire, quand il leur avait résumé l’incident. Pour eux comme pour Kahlan, il s’agissait d’un délire induit par la fièvre.

Richard ne partageait pas cet avis. Quelque chose dans ces paroles le touchait profondément, comme si… Eh bien, c’était difficile à expliquer, mais ça le remuait vraiment, surtout avec tant d’invités de marque au palais…

Le Sourcier remarqua que Rikka sondait la foule, tel un faucon en quête d’un rongeur. Tout en souriant aux uns et aux autres, Cara ne quittait jamais du coin de l’œil le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice. D’autres Mord-Sith, postées à des emplacements stratégiques, surveillaient en permanence les invités. Les plus proches de Richard portaient leur uniforme rouge. Bizarrement, le Sourcier n’en fut pas mécontent du tout. Même en temps de paix, la vigilance de ces femmes était rassurante.

Le Sourcier se pencha vers son grand-père :

— Zedd, tu crois que Nathan a raison ?

— À quel propos, mon garçon ?

Avant de répondre, Richard rendit leur sourire à un petit groupe d’invités.

— Les prophéties… Selon lui, les vraies reviennent à la surface, et c’est même à ça qu’on les reconnaît.

Zedd contempla un moment la foule avant de répondre :

— Mon garçon, je ne suis pas un prophète… Mon don n’a rien à voir avec celui de Nathan. Cela dit, comme tout sorcier digne de ce nom, j’ai étudié les prophéties. Et je peux te dire que Nathan n’a pas tort…

— Je vois…

Se frayant un chemin parmi les invités, le capitaine de l’escorte – le même que le matin, sur le marché – approchait de son seigneur avec sur le visage une expression sinistre.

Dès qu’ils remarquaient sa sombre détermination, les invités s’écartaient vivement. Tout autour, la fête ne continuait pas moins à battre son plein. Ayant lui aussi aperçu l’homme, Benjamin redevint en un éclair le général Meiffert, reléguant au second plan le mari de Cara.

Des Mord-Sith approchèrent discrètement, prêtes à refouler le capitaine en ce jour où le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice, ayant bien gagné le droit de se détendre, n’avaient peut-être pas envie qu’on vienne leur parler de choses sérieuses. Mais Cara leur fit un geste discret, et elles laissèrent passer l’officier.

Arrivé devant Richard, l’homme s’arrêta et se tapa du poing sur le cœur.

— Seigneur Rahl, je suis navré de vous déranger.

Richard inclina légèrement la tête afin de rendre son salut au militaire.

— Tu ne me déranges pas… Alors, tes hommes ont retrouvé le gamin ?

— Non, seigneur. Ils ont cherché partout, mais le garçon est parti.

Richard trouva cette conclusion un peu prématurée.

— Non, il ne doit pas être loin… Malade comme il l’était, il n’aurait pas pu s’éloigner beaucoup. Continuez les recherches, et vous finirez par le dénicher.

— Seigneur Rahl… Deux soldats ont été retrouvés morts il y a quelques minutes. Deux hommes qui cherchaient le gamin, justement…

Richard en eut le cœur serré. Après avoir si longtemps combattu, deux héros venaient de mourir alors que la guerre était à peine terminée…

— Morts ? Mais comment ont-ils péri ?

— Eh bien… Je l’ignore, seigneur. Il n’y avait ni blessures ni contusions. Et leur arme était toujours au fourreau. Le visage serein, ils gisaient entre deux tentes, sans le moindre signe indiquant qu’il y ait eu lutte.

La main droite de Richard vola vers la poignée de son épée.

— Aucune trace, tu en es sûr ?

— Certain, seigneur Rahl. Ils étaient morts, c’est tout.

Chapitre 8

Peu après que Richard eut renvoyé le capitaine avec l’ordre d’affecter davantage d’hommes à la recherche du gamin, les diverses délégations venues pour assister au mariage commencèrent à se masser autour de leurs hôtes, puis passèrent à l’action – bien pacifiquement, mais avec une grande détermination.

La plupart des émissaires se contentèrent de remercier les deux époux d’avoir mis fin à la tyrannie au péril de leur vie. Mais certains posèrent des questions, et attendirent avec une visible impatience ce que le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice allaient leur répondre.

Les jours précédents, Richard avait rencontré en privé un certain nombre d’ambassadeurs. À peine le dixième des gens qui se pressaient autour de lui, et dont les félicitations et les questions semblaient sincères et dépourvues de mauvaises intentions.

Une fois expédiées les formalités d’usage sur la beauté du palais et la qualité de l’accueil, les interrogations fusèrent, visant essentiellement la politique commerciale et l’éventuelle mise en place de lois communes à tout l’empire d’haran. Richard avait promis la paix et la prospérité à tous, et à présent, on lui demandait des assurances.

Durant la guerre, la priorité était de fournir des vivres et des hommes aux armées qui combattaient pour la liberté. Aujourd’hui, chaque pays se demandait comment utiliser au mieux ses ressources au bénéfice de son propre peuple – et de ses intérêts particuliers. La belle solidarité d’antan émoussée, les membres de l’Alliance entendaient ne pas être laissés pour compte lorsqu’on passerait à la distribution des fruits de la victoire.

Richard laissa Kahlan affirmer haut et fort qu’il n’y aurait pas de restrictions en matière de commerce, ni de faveur spéciale bénéficiant aux uns au détriment des autres. Beaucoup d’ambassadeurs et d’émissaires venant des Contrées du Milieu, elle les incita à se rappeler la façon dont elle avait dirigé le Conseil, avant l’union avec l’empire d’haran. Eh bien, rien ne changerait, car le seigneur Rahl tenait au moins autant qu’elle à vivre dans un monde à la fois paisible et équitable.

Le calme et la tranquille autorité de Kahlan, comme toujours, n’eurent aucun mal à convaincre ses interlocuteurs.

Certains ambassadeurs lui rappelèrent cependant le fonctionnement des Contrées du Milieu. En Aydindril, soulignèrent-ils, presque tous les pays membres étaient représentés en permanence. Parfois parce que leurs dirigeants y faisaient de longs séjours, mais le plus souvent par l’intermédiaire d’une foule d’émissaires et de diplomates. Ainsi, tous les pays participaient aux décisions du Conseil en matière politique ou législative.

Kahlan répondit simplement que le Palais du Peuple était désormais le siège du pouvoir dans l’empire d’haran. En conséquence, toutes les nations membres y auraient des ambassades, comme en Aydindril, afin de ne jamais être exclues des protocoles de décision les concernant.

Cette déclaration eut un grand succès qui allait bien au-delà du simple soulagement. L’avenir s’annonçait sous les meilleurs auspices, et tout le monde s’en réjouissait.

Habituée à commander, Kahlan avait un don particulier pour revêtir de grâce et de chaleur son incontestable autorité. Elle avait pourtant longtemps connu la solitude, comme toutes les Inquisitrices. Quand il la connaissait à peine, Richard avait vu des gens trembler de peur devant elle. À l’époque, son pouvoir les terrifiait, et ils restaient aveugles à la femme qui se cachait derrière la Mère Inquisitrice. Le combat qu’elle avait mené pour la liberté lui valait désormais le respect et l’admiration de ceux qui la redoutaient jadis. En sa présence, ils osaient désormais relever la tête et ils avaient conscience d’avoir un être humain en face d’eux.

Alors qu’elle répondait aux ambassadeurs, donc au moment le moins opportun, Nathan vint se placer derrière Richard, le prit par le bras et le tira à l’écart.

— J’ai besoin de te parler, mon garçon…

Perturbée, Kahlan s’interrompit. Interrogée au sujet d’une contestation de frontière, elle était en train d’expliquer qu’il n’y avait plus rien à contester, puisque l’empire d’haran, un et indivisible, se fichait comme d’une guigne des lignes tracées jadis sur une carte.

Quand elle se tut, tous les regards se tournèrent vers le prophète – connu comme le loup blanc, bien entendu.

Nathan, remarqua Richard, tenait dans une main les Notes sur la fin, et il avait glissé un index à l’intérieur en guise de marque-page.

— Que se passe-t-il ? murmura le Sourcier tout en s’éloignant des ambassadeurs et autres officiels soudain muets de fascination.

À l’évidence, les prédictions les intéressaient beaucoup plus que les disputes frontalières ou la législation commerciale.

— Tu m’as bien dit que le gamin, sur le marché, a parlé de « ténèbres dans le palais »…, murmura Nathan.

Richard se retourna vers les invités qui les regardaient toujours, le prophète et lui.

— Je m’excuse de cette interruption, mais je serai de nouveau à vous dans quelques minutes.

Prenant à son tour Nathan par le bras, il l’entraîna jusqu’au fond de la salle, où se dressait l’imposante double porte. Zedd suivit le mouvement et Kahlan l’imita.

Captant le regard de Richard, Cara et Benjamin allèrent s’occuper des ambassadeurs, leur demandant comment se déroulait la reconstruction dans leurs pays respectifs.

Dès qu’il fut sûr d’être hors de portée d’oreille des invités, Richard se tourna vers Nathan :

— Le garçon a parlé de ténèbres dans le palais. Des ténèbres qui cherchent les ténèbres…

Sans un mot, Nathan ouvrit le livre et le tendit au Sourcier.

Richard lut l’unique phrase qui figurait sur la page de droite : « Les ténèbres cherchent les ténèbres… »

— Mot pour mot ce qu’a dit le gamin, souffla Kahlan, qui avait regardé en même temps que son époux.

Richard faillit dire qu’il s’agissait d’une coïncidence, mais il s’épargna cet effort inutile.

— On en apprend plus sur cette prophétie fragmentaire dans la suite du livre ? demanda-t-il.

— Je n’en sais rien, marmonna Nathan, de mauvais poil. Comment déterminer si quelque chose, dans ce fichu livre, a un rapport avec le reste ? Tout peut être lié – ou rien du tout ! Même le présage au sujet du toit, eh bien, j’ignore s’il a un rapport quelconque avec la phrase sur les ténèbres.

Richard n’avait pas ce genre de doutes.

Comment aurait-il pu s’agir d’une coïncidence ? Le livre contenait une phrase dite par le gamin et une autre prononcée par la devineresse aveugle. Tout ça ne pouvait pas tenir du hasard. De plus, il y avait eu la réaction de Sabella, quand elle lui avait révélé l’avenir. Elle avait semblé surprise, comme si ces mots n’auraient jamais dû sortir de sa bouche.

Au fil du temps, Richard avait appris que son don se manifestait d’une façon très particulière. Dans certains textes prophétiques, on l’appelait le « caillou dans la mare » parce qu’il était le point central des ondulations qui généraient l’histoire de l’humanité. Des événements qui semblaient à première vue fortuits avaient très souvent une cohérence interne et visaient à l’avertir de quelque chose. Tant qu’on restait en surface, on pouvait parler de « coïncidences ». Mais si on creusait un peu…

Combien de fois avait-il évité des catastrophes en accordant de l’attention à ce qui semblait insignifiant ? De nouveau, il était confronté à une énigme qu’il devait résoudre, même s’il détestait ça. En d’autres termes, il ne pourrait pas se passer de creuser.

— Pour le moment, nous ne pouvons rien faire. Ne paniquons pas les invités en leur montrant que quelque chose cloche.

— D’autant que nous ignorons si quelque chose cloche vraiment, rappela Zedd.

Richard était convaincu du contraire, mais il préféra ne pas insister.

— J’espère que tu as raison…

— Zedd, dit Nathan, quand on sait comment fonctionnent les prophéties, il est plus que probable que tout cela ait un lien.

Zedd fit la moue, mais il ne contredit pas le prophète.

Richard tenta de récapituler les données en sa possession. S’il existait un lien, il était incapable de le voir. Ni même de l’imaginer…

Non, c’était faux, s’avisa-t-il soudain. Il y avait une logique évidente dans tout ça. Les ténèbres cherchant quelque chose pouvaient avoir un lien avec le sentiment de Cara d’avoir été épiée – dans l’obscurité, comme par hasard.

— Nathan, vous avez parlé d’une femme qui travaille au palais et qui aurait souvent des prémonitions mineures ?

— Oui… En général, elle est aide-cuisinière. C’est par exemple elle qui coupe les légumes ou la viande pour des préparations compliquées. Quand le personnel manque, il arrive qu’elle fasse autre chose. Par exemple, ce soir, elle doit faire partie du contingent de servantes en tunique bleue qui se charge du service. (Nathan regarda autour de lui.) Cela dit, je ne la vois pas dans le coin…

— Vous avez mentionné Lauretta, je crois, qui aurait elle aussi certains « talents ». Elle a un présage pour moi, paraît-il.

Nathan acquiesça.

— Dès que nous pourrons nous éclipser, je veux que vous m’emmeniez voir cette Lauretta.

— Richard, je le ferai avec plaisir, mais tu risques d’être déçu. En général, les montagnes de ce type accouchent d’une souris. Les gens ont tendance à se faire des idées sur tout. Et la plupart du temps, ça n’a aucun sens.

— J’espère qu’il en sera ainsi, dit Richard en regardant autour de lui. Parce que ça me fera un souci en moins…

— On peut voir les choses comme ça…, grommela Nathan. Nous sommes assez près des cuisines, mon garçon. Lauretta travaille pour un boucher que le palais sollicite beaucoup pour les festins comme celui d’hier et les réceptions comme celle de ce soir. Je sais où elle habite. Dès que tu pourras filer d’ici, je t’y conduirai…

— Parfait… Mais pour l’instant, concentrons-nous sur notre devoir d’hôtes.

Chapitre 13

Kahlan s’assit dans son lit en sursaut.

Dans la chambre paisible, quelqu’un la regardait.

Allongée les yeux fermés, l’Inquisitrice ne dormait pas. Elle se reposait, simplement. Enfin, elle était presque sûre de ne pas s’être endormie.

En revanche, elle s’était vidé l’esprit, afin de ne pas penser à la mère qui avait tué ses enfants. Oui, oublier ces pauvres petits et leur fin terrible, tout ça à cause de la peur des prophéties…

Il y avait aussi les visions d’horreur de la tueuse. Tant de choses à chasser de son esprit.

Alors que les épais rideaux étaient tirés, l’unique lampe qui éclairait la chambre, réglée au minimum, ne parvenait pas à produire assez de lumière pour dissiper les ténèbres qui régnaient dans les recoins de la pièce. Posée sur la coiffeuse, devant le miroir, cette lampe évoquait un phare dans une nuit d’encre.

Se demandant qui la regardait, Kahlan conclut immédiatement qu’il ne pouvait pas s’agir de Richard. S’il s’était tenu dans une des zones d’ombre, il se serait déjà manifesté. Idem pour Cara. La présence que Kahlan sentait pourtant dans la chambre ne disait rien et ne bougeait pas.

Mais elle ne doutait pas qu’elle était bel et bien là.

Elle n’en doutait pas, vraiment ? L’imagination d’un être humain, la sienne comprise, pouvait lui jouer tellement de tours ! En restant honnête et logique, l’Inquisitrice ne pouvait pas écarter cette possibilité. Surtout après avoir entendu l’histoire de Cara, plus tôt dans la journée.

Le cœur battant la chamade, Kahlan sonda pourtant les coins sombres de la pièce.

D’instinct, sa main droite se referma sur le manche de son couteau.

Écartant le dessus-de-lit, sous lequel elle reposait, Kahlan frissonna au contact de l’air frais sur ses cuisses nues. Très lentement, elle fit glisser ses jambes sur le côté, puis se leva sans faire de bruit. Tous les sens aux aguets, elle attendit.

Au bout d’un moment, ses yeux lui firent mal à force de scruter les ténèbres.

Elle avait toujours le sentiment qu’on l’épiait.

Mais où pouvait se cacher l’intrus ? Elle n’en avait pas la première idée. Si elle avait l’impression qu’on l’espionnait sans pouvoir dire où se tenait le « voyeur », n’était-ce pas la preuve que son imagination s’emballait ?

— Bon, ça a assez duré…, souffla-t-elle.

D’un pas décidé, elle marcha jusqu’à la coiffeuse. Les semelles des bottes qu’elle n’avait pas retirées produisirent sur le parquet un bruit qui se répercuta dans les quatre coins toujours obscurs de la chambre. Arrivée devant la coiffeuse, Kahlan régla la lampe au maximum. Aussitôt, toute la pièce s’illumina. Bien entendu, il n’y avait personne.

Dans le miroir, l’Inquisitrice contempla l’image d’une femme à demi nue qui serrait un couteau.

Histoire d’être sûre, elle avança jusqu’au fond de la chambre, puis écarta les rideaux et regarda même dans l’armoire. Il n’y avait rien. Et c’était parfaitement normal, puisque Richard avait fouillé la pièce devant elle. L’air de rien, il avait tout vérifié pendant qu’elle se mettait au lit. Dans le couloir, Cara et des soldats d’élite montaient la garde. Personne n’avait pu entrer.

Dans l’armoire ouverte, l’Inquisitrice prit une robe propre et l’enfila. Celle qu’elle avait retirée un peu plus tôt était peut-être fichue. Comment laver le sang de deux enfants qui tachait une robe blanche ? Au Palais des Inquisitrices, en Aydindril, des servantes savaient s’occuper de la tenue satinée et immaculée de la Mère Inquisitrice. Ici, il devait y avoir aussi des gens capables de nettoyer des taches de sang.

Penser à l’origine de ce fluide vital réveilla la colère de Kahlan. Un bref instant, elle se réjouit que la tueuse ait quitté ce monde.

Puis elle se posa de nouveau une question perturbante. Pourquoi cette femme était-elle morte ? Elle ne le lui avait pas ordonné, prévoyant simplement de la faire enfermer. Pour l’interroger plus tard, en privé. Quand elle avait touché une personne avec son pouvoir, obtenir ses confidences était un jeu d’enfant.

À bien y repenser, il semblait trop « beau » que la tueuse, après avoir avoué son crime et prophétisé la fin imminente de la Mère Inquisitrice, fût tombée raide morte avant d’avoir pu répondre à l’ombre d’une question.

Cette constatation suffit à convaincre Kahlan que Richard ne se trompait pas. Quelque chose se tramait. Et dans ce cas, la femme n’était qu’une marionnette manipulée par un ennemi tapi dans l’ombre.

Pensant à Richard, Kahlan eut un tendre sourire. Évoquer son mari lui redonnait toujours le moral.

Lorsqu’elle ouvrit la porte de la chambre, elle découvrit que Cara, comme elle s’y attendait, y était adossée. Une autre Mord-Sith, Nyda, l’avait rejointe.

— Comment allez-vous ? demanda Cara par-dessus son épaule.

— Très bien…

— Le seigneur Rahl m’a dit de vous conduire à lui dès que vous seriez remise. Il va recevoir cet abbé…

Kahlan ne put s’empêcher de soupirer. Elle n’avait aucune envie de voir des gens, mais Richard lui manquait, et elle était aussi avide que lui de savoir ce que l’homme avait à dire.

— Pourquoi êtes-vous si pâle ? s’enquit Cara, inquiète.

— La fatigue, sans doute… (Kahlan sonda un moment les yeux bleus de la Mord-Sith.) Cara, tu veux bien faire quelque chose pour moi ?

— Bien entendu, Mère Inquisitrice. De quoi s’agit-il ?

— Peux-tu faire déménager nos affaires ?

— Vos affaires ?

— Oui. Je ne veux pas dormir dans cette chambre.

— Pourquoi donc ?

— Parce que tu m’as fourré des idées bizarres dans la tête.

— Quelqu’un vous a épiée ?

— Je n’en sais rien… C’est mon imagination, je crois.

Cara entra dans la chambre, son Agiel au poing. Superbe blonde aux cheveux nattés, comme il était d’usage chez les Mord-Sith, Nyda la suivit comme son ombre.

Cara tira les rideaux et regarda dans l’armoire pendant que sa collègue jetait un coup d’œil sous le lit. Les deux femmes firent chou blanc. Kahlan aurait pu le leur prédire, mais quand une Mord-Sith avait des soupçons en tête, il n’y avait pas moyen de les lui enlever.

— As-tu trouvé quelqu’un dans ta chambre ? demanda l’Inquisitrice quand Cara eut terminé son inspection.

— Je crains que non…

— Je vais m’occuper du déménagement, Mère Inquisitrice. Comme ça, Cara pourra vous accompagner.

— Parfait.

— Vous avez une préférence, pour la chambre ?

— Non. Mais ne me dis pas laquelle tu as choisie avant de nous y conduire, ce soir.

— Quelqu’un vous espionnait, pas vrai ? lança Cara.

Kahlan la prit par le bras et la tira vers la sortie.

— Allons retrouver Richard.

Chapitre 15

Dans le couloir, alors qu’il regardait Ludwig s’éloigner, Richard vit que Nicci avançait dans le sens opposé. Avec sa robe noire et ses longs cheveux blonds, la jeune femme ressemblait à un esprit vengeur venu parmi les vivants pour déchaîner son courroux. En croisant l’abbé, elle lui jeta un rapide coup d’œil. Pour sa part, il préféra garder les yeux baissés, sans doute parce qu’il avait peur que la redoutable magicienne le foudroie sur place s’il lui déplaisait. À vrai dire, une telle éventualité n’était pas entièrement impossible.

Selon Richard, il n’y avait guère de visions plus effrayantes qu’une belle femme en colère. Et Nicci semblait carrément furieuse. Mais pourquoi cette humeur exécrable ?

— Que t’arrive-t-il ? demanda le Sourcier quand son amie l’eut rejoint.

— J’ai eu affaire à des crétins…, marmonna Nicci entre ses dents serrées.

— Que veux-tu dire ? lança Kahlan.

Du pouce, Nicci désigna l’endroit d’où elle venait.

— Ils sont obsédés par les prophéties. Savoir ce que leur réserve le futur, connaître les oracles… Ils croient que nous faisons de la rétention d’informations, ces abrutis !

— De qui parles-tu précisément ? demanda Kahlan en jetant un regard en coin à Richard.

Nicci repoussa quelques mèches de cheveux derrière ses oreilles.

— Ces gens… Vous savez bien, les représentants des différents pays ! Après la réception, ils me sont presque tous tombés dessus pour me faire dire ce que je savais sur l’avenir et les prophéties les plus importantes. Ils s’intéressaient particulièrement au présage qui a poussé la femme à tuer ses deux enfants.

» Ils croient que nous savons tout sur la prophétie d’où est née la vision de cette tueuse. Du coup, ils exigent que nous leur révélions les autres prédictions « noires ».

— Maintenant, je comprends… Ils nous ont demandé la même chose, en y mettant un peu plus les formes.

Richard se passa lentement une main dans les cheveux.

— Je trouve ça absurde, comme vous, et ça me rend furieux, mais ça paraît une réaction humaine quand on vient d’entendre qu’une femme a tué ses enfants à cause d’une vision.

Zedd glissa frileusement les mains dans ses manches.

— Les gens ne peuvent pas s’empêcher de croire à ces sombres présages… Ils ont peur d’y croire, au début, à cause des conséquences que ça aurait pour eux, et cette angoisse finit par les convaincre que le danger existe vraiment. Nous pouvons raisonner avec ces personnes – Richard et Kahlan viennent de le faire – mais combattre la peur n’est jamais facile, surtout quand elle a de très bonnes raisons d’être.

— C’est juste, admit Nicci, toujours furieuse, mais je ne suis pas obligée d’aimer ça ! Tant de remous à cause du délire d’une folle !

— Je ne t’ai pas vue à la réception, intervint Richard. Comment as-tu entendu parler de cette tueuse ?

Nicci croisa les bras et regarda Richard comme s’il avait lui aussi perdu la tête.

— J’étais là ! Sur le marché, j’aidais les gens à s’organiser pour se réfugier au plus vite à l’intérieur du haut plateau avant que la tempête éclate. Il fallait les mettre à l’abri. Les tentes ne les auraient pas protégés.

— C’est exact…

— Donc, soupira Nicci, j’étais présente lorsque le premier est tombé.

Richard plissa pensivement le front.

— Comment ça, quand le premier est tombé ? Quel premier ?

— Richard, tu m’écoutes ou pas ? J’étais là quand le premier enfant est tombé du mur d’enceinte.

— Quoi ?

— C’était une fillette de moins de dix ans… Elle a atterri sur un chariot qui transportait de grands pieux plus gros que ma jambe. La petite est tombée en criant, et le pieu lui a traversé la poitrine. Tout autour, les gens criaient et couraient en tous sens.

Richard tenta de comprendre ce que lui disait son amie. Il saisissait chaque mot, mais l’ensemble n’avait aucun sens.

— De quelle fillette parles-tu ?

Nicci regarda ses interlocuteurs, les yeux ronds.

— La petite que cette femme a jetée du haut du mur du palais, la faisant tomber du plateau. Tout ça à cause d’une vision.

— Benjamin, dit Richard, je croyais que tu avais trouvé les deux enfants.

— Et c’est bien le cas, seigneur…

— Deux ? répéta Nicci. Il y en avait quatre, voyons ! Les quatre petits de cette femme se sont tués en tombant du mur d’enceinte. La fillette était l’aînée. Leur mère les a jetés dans le vide, et ils sont tombés près de moi. C’était horrible.

Kahlan saisit le devant de la robe de Nicci et la tira vers elle.

— Elle a tué quatre gosses de plus ?

Nicci ne tenta pas de se dégager.

— Quatre de plus ? Je ne comprends pas… Cette femme a tué ses quatre enfants, c’est déjà suffisant…

— Elle en avait deux !

— Non, Kahlan, quatre !

L’Inquisitrice lâcha son amie.

— Tu es sûre ?

— Oui. Elle me l’a confirmé quand je l’ai interrogée, allant jusqu’à me donner leurs noms. Si tu ne me crois pas, va donc lui demander. Je l’ai fait enfermer au donjon…

— Enfermer ? s’écria Zedd.

— Une minute ! lança Richard. Nicci, tu me dis qu’une mère a jeté ses quatre enfants dans le vide et que tu l’as fait enfermer ?

— C’est ça, oui ! Combien de fois faudra-t-il que je le répète ? Vous prétendiez tout savoir sur cette horreur, mais c’est faux. Quand son mari a découvert ce qu’elle avait fait, il a voulu l’étrangler, et j’ai eu peur que les gardes qui avaient arrêté la tueuse le laissent faire. Je comprenais son désir de vengeance, mais je ne pouvais pas l’autoriser à agir, pour le moment. La femme attend dans une cellule, au cas où vous voudriez l’interroger.

— Pourquoi ces crimes ? demanda Richard. Comment les a-t-elle justifiés ?

Nicci regarda le Sourcier et ses compagnons comme s’ils étaient tous devenus fous.

— Elle prétend avoir eu une vision et ne pas avoir pu supporter le sort qui attendait ses enfants. Pour les protéger, elle leur a offert une mort rapide. Mais pourquoi me poser toutes ces questions sur une affaire que vous connaissez déjà ?

— Nicci, c’est l’autre affaire que nous connaissons.

— L’autre ? De quoi parles-tu ?

— La mère qui a égorgé ses enfants, puis qui est venue à la réception pour tenter de tuer Kahlan.

Nicci se tourna vers la Mère Inquisitrice.

— Ça va ?

— Très bien, oui… J’ai touché la tueuse avec mon pouvoir, et elle m’a tout raconté.

Nicci se prit le front entre le pouce et l’index.

— Deux femmes auraient tué leurs petits à cause d’une vision ?

Kahlan et Richard acquiescèrent.

— Voilà qui explique pourquoi les gens sont angoissés et veulent savoir ce que l’avenir leur réserve, dit le Sourcier.

— Richard, demanda Nicci, que nous arrive-t-il ?

— Je n’en sais rien… Sur le marché, nous avons rencontré un gosse malade persuadé que les ténèbres rôdent au palais. Plus tard, une devineresse aveugle a prédit que le toit allait s’écrouler.

— Le toit ?

— Exactement. Et je t’épargne d’autres présages encore plus absurdes.

Une lueur étrange dans le regard, Nicci se tourna vers Richard.

— Quand j’ai demandé à la femme comment était sa vision, sais-tu ce qu’elle m’a répondu ? Qu’elle ne pouvait pas livrer ses enfants à ce qui arriverait après la chute du toit.

— Ça nous fait trois personnes qui ont dit la même chose.

— Trois ?

— Oui…

Richard tapota le pommeau de son épée du bout des doigts. Mentalement, il tentait de remonter toutes les pistes pour parvenir au cœur de cette très sombre affaire.

— En plus de la devineresse aveugle, une autre femme a fait la même prédiction. Sans parler du livre.

— Parce qu’il y a un livre, en plus ?

Posant un index sous le menton de Richard, Nicci le força à tourner la tête vers elle.

— Oui, un livre… Nathan a découvert un ouvrage intitulé Notes sur la fin. On y trouve une prédiction sur le toit, et l’écho de bien des bizarreries que j’ai entendues aujourd’hui.

— Je connais ce livre… (Les bras croisés, Nicci sonda le regard de Kahlan, puis elle se tourna de nouveau vers Richard.) Des bizarreries de quel genre ?

— Nathan m’a emmené voir une autre femme qui prédit l’avenir. Selon elle, c’est le ciel qui va s’écrouler. C’est différent du toit, mais l’idée générale est la même. Elle m’a transmis une autre prédiction, mais celle-là, mot pour mot, figure dans l’ouvrage en question. L’ennui, c’est qu’elle ne veut rien dire.

— Que raconte cette prédiction ?

— La femme l’a écrite il y a deux ou trois jours… Elle couche sur le parchemin tous ses présages. Elle se prend pour une prophétesse, la pauvre… « La fierge prend le paon », voilà ce que ça disait. Incompréhensible, non ?

Nicci ne parut pas de cet avis.

— C’est un coup de chaturanga…

— De chaturanga ? Qu’est-ce que c’est ?

— Un jeu plutôt confidentiel.

— Je ne le connais pas… (Richard interrogea du regard ses compagnons, qui secouèrent tous la tête.) On y joue avec un broc, comme le Ja’La ?

— Non, aucun rapport. C’est un jeu de plateau stratégique. Fierge et paon sont des noms de pièce. La meilleure traduction serait « reine » et « pion ». Donc, « la reine prend le pion ». Ce qui veut dire, littéralement, que la reine capture un pion, l’éliminant du jeu. En un sens, elle le tue.

— J’ignorais tout de ce jeu, souffla Zedd.

— Eh bien, comme je l’ai dit, il n’est pas très connu. On le pratique dans certaines régions isolées.

— Lesquelles ? demanda Richard.

— La province de Fajin, essentiellement. Celle d’où vient l’homme que j’ai croisé en arrivant. Dans les Terres Noires…

Richard sonda le couloir comme s’il pouvait encore y voir l’abbé.

— À ce propos, dit Nicci, que faisiez-vous avec ce corbeau ?

— Je l’interrogeais à propos d’une Pythie-Silence.

Nicci plaqua une main sur la poitrine de Richard, le poussant contre le mur.

— Que viens-tu de dire ? demanda-t-elle, prise d’une rage froide.

Richard saisit le poignet de son amie et se dégagea, mais elle ne cessa pas de le foudroyer du regard.

— Je voulais des informations sur une Pythie-Silence nommée Jit. Elle vit dans la trace de Kharga, dans les Terres Noires. Pourquoi réagis-tu comme ça ?

Nicci brandit un index vengeur sous le nez du Sourcier.

— Richard Rahl, écoute-moi bien ! Tu vas te tenir très loin des Pythies-Silence ! C’est compris ? Contre une de ces femmes, tu es sans défense. Et nous en sommes tous là. Alors, interdiction de les approcher. Leur magie est différente de la nôtre – des nôtres, devrais-je dire. Même ton épée ne te protégerait pas.

— Parce que Jit pourrait nous vouloir du mal ?

— Les Pythies-Silence sont des vipères ! Si tu les laisses tranquilles sous leur pierre, tu ne risques rien. Mais si tu les déranges, elles frappent et te tuent en un clin d’œil. Ces femmes ont des pouvoirs sinistres. Ne t’approche pas d’elles, c’est compris ?

— Je ne savais pas que…

— Il vaudrait mieux que tu ne prononces plus jamais le nom de cette créature. (Nicci poussa de nouveau Richard contre le mur.) Tu m’as comprise ?

Richard se massa l’arrière du crâne, là où sa tête avait percuté le mur.

— Non, pas vraiment… C’est quoi, une Pythie-Silence ?

Nicci lâcha le Sourcier et son regard se voila.

— Une ignoble, infâme, répugnante, perverse, puante et vile créature. Un monstre qui se vautre dans les pires turpitudes à base de souffrance et de dépravation. Une immondice fascinée par la mort.

— D’où connais-tu Jit ?

— Je ne la connais pas, mais je sais comment sont toutes les Pythies-Silence.

— Et ça, tu le sais comment ?

Ses yeux bleus plus froids que la glace, Nicci répondit dans un murmure :

— As-tu oublié qui je suis ? Ou plutôt, qui j’étais ? Une Sœur de l’Obscurité dévouée au Gardien du royaume des morts ? Ne te souviens-tu pas qu’on me surnommait la Maîtresse de la Mort ?

Chapitre 17

Kahlan s’éveilla en entendant un son qu’elle aurait reconnu parmi mille. La note unique qu’émettait l’Épée de Vérité en jaillissant de son fourreau.

Le cœur battant la chamade, Kahlan leva la tête, jusque-là toujours posée sur l’épaule de Richard.

— Que se passe-t-il ?

Le Sourcier brandissait son arme, tous les sens aux aguets. Faisant signe à Kahlan de ne plus parler, il se dégagea de son étreinte et se leva en silence. Debout près du lit, il sonda la pénombre.

Kahlan redouta qu’un monstre apparaisse soudain et se jette sur Richard. Mais rien ne se produisit.

— Richard, que t’arrive-t-il ?

— As-tu l’impression qu’on nous espionne ?

— Je n’en sais rien… Je dormais profondément.

— D’accord, mais tu es réveillée.

Kahlan s’assit dans le lit.

— Richard, je ne sais pas… Je peux te dire que je partage ton sentiment, mais j’ignore si ce n’est pas un tour de mon imagination.

Richard ne quittait pas du regard les ténèbres, au fond de la chambre.

— C’est bien réel…, souffla-t-il.

Le pouls de Kahlan s’accéléra encore. Elle glissa sur le lit pour s’approcher de Richard – tout en prenant garde à ne pas être sur la trajectoire de sa lame, s’il devait s’en servir.

— Richard, tu sais ce que c’est ?

— Non… Mais il n’y a plus rien.

Kahlan plissa les yeux pour tenter d’y voir dans le noir.

— Parce que c’était ton imagination ? Tu viens de t’apercevoir que tu as rêvé ?

— Non… Quand j’ai regardé cette… présence…, elle s’est enfuie. Mais elle était vraiment là, je n’en doute pas.

Si ses muscles étaient moins tendus, depuis que la menace n’existait plus, Richard bouillait toujours de colère. L’effet de la magie très particulière de son arme. Le juste courroux du Sourcier l’animait.

Alors que le tonnerre grondait au loin, Kahlan se massa frileusement les bras.

— Qui peut faire ça ? Nous épier ainsi, je veux dire ?

— Je l’ignore et Zedd n’est pas plus avancé que moi.

Richard rengaina sa lame. Dès que ce fut fait, la rage disparut de son regard.

Tandis que Kahlan allait écarter le rideau, pour faire entrer un peu de lumière, le Sourcier enfila son baudrier.

— C’est assez clair, dehors…, dit Kahlan.

— Et la tempête ?

— De pire en pire… La foudre se déchaîne, c’est ça qui illumine le ciel. Tu es un très grand prophète.

— Génial… Comme ça, nos invités reviendront à l’assaut, nous harcelant pour avoir de fichues prédictions.

— Richard, ils sont inquiets, c’est tout. Et reconnais qu’il y a de bonnes raisons à ça… Ces gens ne sont pas stupides, et ils sentent que quelque chose est en cours. Ils espèrent que tu les protèges de ce qui les terrorise.

— Ce n’est pas faux…, concéda Richard.

Il tourna la tête, car quelqu’un venait de frapper à la porte.

Après avoir mis ses bottes, le Sourcier alla ouvrir. Dans le couloir, Nathan parlait avec Benjamin. Cara avait frappé au battant. Vêtue de cuir rouge, elle ne semblait pas commode du tout. Dès que Nathan et Benjamin aperçurent Richard et Kahlan, ils accoururent.

— Mère Inquisitrice, lâcha Cara alors que Kahlan venait se camper près du Sourcier, on dirait que vous avez dormi dans cette robe.

— J’ai bien peur que ce soit le cas.

— Donc, on vous a encore espionnée ?

— Disons que je n’ai pas eu envie de me dévêtir devant un éventuel regard indiscret.

— Cara, demanda Richard, vous avez de nouveau été épiés, cette nuit, Benjamin et toi ?

— Non, pourtant, j’attendais l’ennemi de pied ferme… Vous aviez raison, seigneur Rahl, c’est la Mère Inquisitrice et vous qui êtes espionnés, et pas nous. Chez nous, la nuit a été paisible – jusqu’à maintenant, du moins.

— Pourquoi, qu’est-il arrivé ?

Pressé d’entrer dans le vif du sujet, Nathan prit les choses en main.

— L’un de vous deux se souvient-il du gros régent en tunique rouge ? Hier, à la réception, il a voulu savoir si des « événements prophétiques » nous attendaient.

— Celui qui pérorait sur l’importance des prophéties parce que l’avenir dépend du passé, ou un truc dans le genre ?

— C’est lui, oui.

Richard se passa une main sur le visage.

— Il a dit et redit que tout le monde attendait avec impatience mon opinion sur les prédictions et mes propres prophéties sur l’avenir immédiat. Il sème le désordre parce qu’il ne peut pas attendre une audience pour que je lui révèle tous mes secrets ?

— Non, ce n’est pas ça, souffla Nathan. Il y a quelques minutes, il a eu lui-même une vision.

Richard devint soudain soupçonneux.

— J’ignorais qu’il y avait des magiciens parmi nos invités.

— Mon garçon, ce type n’a pas le don, dit Nathan, et c’est ça le plus étrange dans cette affaire. Selon ses assistants, il n’a jamais eu de visions. Le sujet le fascine, et il est sans cesse à la recherche de gens capables de prédire l’avenir, mais il n’a rien d’un prophète.

— A-t-il au moins dit ce qu’il a vu ? demanda Kahlan.

— Non. Il a simplement dit à ses assistants que l’avenir s’était révélé à lui. C’est un homme plutôt bavard, d’habitude, mais après cette déclaration il s’est muré dans le silence.

— S’il n’a rien dit, soupira Richard, pourquoi tout ce remue-ménage ? Et pour commencer, comment savoir s’il n’a pas menti ?

— C’est difficile, je l’admets… Mais peu après avoir parlé à ses assistants, il est sorti du palais, toujours en vêtements de nuit, et il s’est jeté du haut du plateau.

— Il s’est suicidé ? Sans rien préciser sur sa vision ?

— Pas un mot, en effet, confirma Nathan.

Richard songea à la triste fin du régent – un nouveau drame sur la liste.

— Eh bien, Cara a raison, c’est une matinée plutôt tumultueuse.

— Seigneur Rahl, dit Benjamin, j’ai peur que ce ne soit que le début… Vu le comportement inexplicable du régent, et avec l’histoire des deux femmes qui ont tué leurs enfants, j’ai suggéré à Nathan d’aller avec moi interroger toutes les personnes qui, à sa connaissance, ont un don pour les prophéties.

Richard se tourna vers le prophète.

— Parce qu’il y en a d’autres ?

— Je ne connais pas tout le monde, ici… Des centaines de gens peuvent avoir des prémonitions mineures. Mais je connais un homme, cela dit, qui prétend régulièrement avoir des visions. Je n’ai jamais eu le temps de vérifier s’il dit la vérité. Mais dans la situation présente, lui rendre une petite visite m’a paru judicieux.

— C’est logique, acquiesça Richard.

— Quand nous sommes arrivés devant chez lui, dit Benjamin, prenant le relais de Nathan, nous avons entendu des cris. Après avoir défoncé la porte, nous avons vu que le type était en train de tuer sa femme. Un couteau au poing, il l’avait plaquée au sol, et trois pauvres gosses, dans un coin, pleuraient de terreur en attendant leur tour d’être égorgés.

Nathan parut trouver que le général présentait les choses d’une façon bien trop dramatique.

— Rien n’est arrivé, mon garçon… Alors que l’homme allait frapper, j’ai lancé un petit sort qui l’a envoyé valdinguer loin de sa femme, histoire qu’il ne puisse plus accomplir ses noirs desseins. Ensuite, le général et quelques-uns de ses hommes ont maîtrisé le forcené.

— Il n’y a pas eu de blessés ? demanda Kahlan.

— Non, répondit Nathan. Nous sommes arrivés à temps pour empêcher une tragédie.

— L’apprendre est un soulagement…

— Donc, dit Richard, celui-là aussi a eu une vision ?

— Oui… Il est bijoutier… Dans sa vision, des hommes entraient chez lui pour le cambrioler. Comme il était absent, les voleurs torturaient sa femme et ses enfants pour leur faire dire où il cache l’or qui lui sert de matière première. Personne ne le savait. Pour obtenir le renseignement, les voyous, dans la vision, abattaient les uns après les autres les membres de la famille. Refusant que les siens connaissent une fin pareille, notre homme a décidé de les tuer avant.

Richard ne cacha pas sa perplexité.

— C’est différent des autres prophéties…

— Le type est en prison, si vous voulez l’interroger, dit Benjamin.

Perdu dans ses pensées, Richard acquiesça distraitement.

— Il y a encore autre chose, seigneur Rahl.

— Quoi donc ?

— Mes hommes ont réussi à faire entrer tout le monde à l’intérieur du haut plateau avant que la tempête se déchaîne vraiment. Avant de refermer les portes, ils ont patrouillé une dernière fois pour s’assurer qu’ils n’avaient oublié personne. Rester dehors par un temps pareil, c’est une mort certaine, car les tentes ne sont pas des abris suffisants.

» Pendant cette ronde, mes soldats ont trouvé un garçon d’une dizaine d’années. Raide mort, seigneur Rahl. Tué et déchiqueté.

— Tué ? Et comment ça, déchiqueté ? De quelle façon l’a-t-on tué ?

Le général répondit sans frémir :

— Il était en partie dévoré, seigneur Rahl.

— Quoi ?

— Oui… Ses entrailles ont disparu et son visage porte des marques de morsures. Sur le crâne, on a trouvé des traces de crocs. Il lui manque un bras et la main de l’autre. Des animaux l’ont déchiqueté, se repaissant de sa chair.

Richard eut du mal à encaisser la nouvelle.

— Un petit garçon, perdu alors que commence une tempête… Une proie facile pour des loups, voire une meute de coyotes. C’était probablement Henrik, le gamin malade de ce matin.

— Mes hommes ont recensé tous les « réfugiés », car ils cherchaient toujours ce fichu gamin. Nous avons parlé à sa mère, qui meurt d’inquiétude parce qu’il n’est pas revenu.

— C’est bien lui, alors…

Benjamin secoua la tête.

— Nous l’avons pensé, mais c’était une erreur. Nous avons décrit la tenue du mort à la mère. Henrik n’était pas habillé comme ça. Un peu plus tard, un homme est venu nous demander du secours. Il cherchait son fils. Et là, la description des vêtements correspondait.

Richard soupira d’accablement.

— Dans ce cas, le pauvre Henrik est toujours dehors dans les plaines d’Azrith, et il n’a pas une chance de survivre au froid. Si une horde de loups ne lui tombe pas dessus avant.

Chapitre 18

Le donjon était très loin de ses quartiers privés, mais Richard ne pouvait pas se dérober : il devait interroger la mère coupable du meurtre de ses quatre enfants. Et, dans la mesure du possible, il lui faudrait comprendre ce qui était arrivé.

Kahlan était allée rassurer les invités de marque et leur répéter qu’ils ne devaient pas s’inquiéter à cause des prophéties. Cette répartition des tâches était idéale. La langue un peu trop vive du Sourcier lui avait souvent valu des problèmes. Formée aux difficultés de la diplomatie, Kahlan risquerait moins de perdre son sang-froid.

Richard aurait aimé que Verna, la Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière, soit aux côtés de sa femme pour expliquer les dangers que courait un profane en s’intéressant aux prophéties. Les prédictions n’étaient jamais limpides, même quand elles le paraissaient, parce qu’elles s’adressaient à des détenteurs du don. En un sens, les prophètes de tous les temps communiquaient entre eux par le biais des présages. Seul l’un d’entre eux pouvait avoir les visions liées à une véritable prophétie – l’unique moyen de comprendre son sens, en réalité.

Sur les dégâts que risquait de faire un profane, Verna en savait plus long que quiconque. Et c’était bien à cause de ça, par exemple, que les Sœurs de la Lumière avaient emprisonné Nathan pendant près de mille ans. Tant qu’il ne sortait pas du Palais des Prophètes, le vieil homme ne risquait pas de révéler des présages à des gens ordinaires.

Verna aurait pu convaincre les dirigeants et les ambassadeurs qu’ils n’avaient aucune chance de comprendre les prophéties. Hélas, la Dame Abbesse, comme Chase et sa famille, avait quitté le palais immédiatement après le mariage de Cara. Des sorciers en devenir avaient un urgent besoin de supervision. En principe, Zedd aurait dû accompagner Verna, mais il avait tenu à rester pour la réception. À présent, le mauvais temps et les événements en cours risquaient de le retarder beaucoup.

Dès que Richard eut fini de descendre l’échelle aux barreaux de fer rouillés, le capitaine des gardes du donjon se redressa de toute sa hauteur et se tapa du poing sur le cœur. En réponse, Richard inclina la tête. Puis il regarda autour de lui tout en s’époussetant les mains. Par bonheur, l’odeur de poix brûlée parvenait à couvrir la puanteur ambiante.

Le capitaine semblait inquiet de voir le seigneur Rahl en personne s’aventurer dans le donjon. Son anxiété diminua un peu lorsqu’il vit Nyda descendre à son tour l’échelle. Dans la pièce humide et sombre, le cuir rouge de la Mord-Sith et sa natte blonde semblaient venir d’un autre monde.

L’officier salua Nyda et s’autorisa même un sourire poli. À l’évidence, il connaissait la jeune femme.

Richard songea que ça n’avait rien d’étonnant. Par le passé, les Mord-Sith hantaient les donjons, et en particulier celui-là. Lorsque les ennemis réels ou imaginaires du seigneur Rahl étaient jetés en prison sur un seul mot de lui, les femmes en rouge étaient chargées de venir interroger et torturer les détenteurs du don.

Pour avoir été un de ces prisonniers, Richard en savait très long sur le sujet.

— Je veux voir la femme qui a tué ses enfants, dit-il en désignant la porte bardée de fer qui donnait accès aux cellules.

— Et l’homme qui a tenté d’assassiner sa famille ?

— Lui aussi, oui…

Le capitaine introduisit une grosse clé dans la serrure de la porte bardée de fer. Le mécanisme eut un peu de mal à fonctionner, mais dès que ce fut fait, l’officier poussa le lourd battant suffisamment pour qu’un homme puisse passer en rentrant le ventre. Une fois la clé raccrochée à sa ceinture, le capitaine prit une lampe sur la table et s’engouffra dans un couloir obscur. D’un geste vif et précis, Nyda s’empara d’une autre lampe suspendue à un crochet, puis elle se précipita, brûlant la politesse à Richard.

C’était toujours comme ça avec les Mord-Sith, dès qu’il y avait du danger. Au fil du temps, Richard avait appris que protester servait surtout à lui compliquer la vie. Du coup, il conservait les « ordres pas discutables » pour les moments de crise. Et les Mord-Sith lui obéissaient, dans ces occasions-là.

Le capitaine guida Richard et Nyda dans un dédale d’étroits couloirs pour la plupart creusés à même la roche. Après des milliers d’années, les marques de burin semblaient aussi fraîches qu’au premier jour.

Ils passèrent devant plusieurs cellules occupées. À la lueur de la lampe de l’officier, Richard vit que des doigts s’accrochaient aux minuscules guichets. Derrière certaines ouvertures, il vit même briller des yeux. Mais dès que Nyda leur apparaissait, les détenus reculaient, afin de ne pas attirer son attention.

Au bout d’un couloir très étroit et sinueux, l’officier s’arrêta devant la porte d’une cellule. Ici, pas de doigts accrochés aux petits barreaux du guichet, ni de paire d’yeux brillant de folie et d’angoisse.

Lorsque le capitaine ouvrit la porte, Richard comprit pourquoi. Le battant ne donnait pas accès à une cellule, mais à une sorte d’antichambre très petite au fond de laquelle se dressait une porte. Derrière se trouvait une geôle de sécurité.

Avec un bâton spécial, l’officier alluma la lampe suspendue à un crochet.

— Ce sont les cellules défendues par un champ de force, dit-il en réponse à la question muette de Richard.

Même si le palais était en réalité une rune de pouvoir géante qui renforçait le don des Rahl et affaiblissait celui des autres sorciers, le champ de force n’était pas une protection inutile. Derrière ce bouclier invisible, un sorcier était impuissant, quelle que soit la force de son don. Avec ces prisonniers-là, il n’était pas question de prendre des risques.

Levant sa lampe, le capitaine inspecta le guichet. Quand il fut certain que la prisonnière n’allait pas lui sauter dessus, il ouvrit la porte, poussant de toutes ses forces pour la déplacer dans une cacophonie de grincements de gonds rouillés.

Quand il estima que le seigneur Rahl pourrait entrer, l’homme s’écarta.

Agiel au poing, Nyda passa la première. La femme assise sur le sol recula jusqu’à être acculée au mur. Aveuglée par la lumière, elle se protégea les yeux.

Richard lui trouva un air parfaitement inoffensif. Sauf pour ses enfants, hélas…

— Parlez-moi de votre vision…

La femme jeta un coup d’œil inquiet à Nyda, puis elle regarda de nouveau le Sourcier.

— Quelle vision ? J’en ai eu beaucoup.

Pas vraiment ce que Richard s’attendait à entendre…

— Celle qui vous a incitée à tuer vos enfants.

La femme ne répondit pas.

— Quatre petits… Et vous les avez jetés dans le vide. Parlez-moi de la vision censée justifier un tel acte.

— Mes enfants sont en sécurité auprès des esprits du bien.

Richard leva un bras pour empêcher Nyda de bondir sur la tueuse et de lui faire goûter de son Agiel.

— Non, pas ça…, souffla-t-il.

— Mais seigneur Rahl…

— J’ai dit « non » !

S’il n’avait aucune sympathie pour l’infanticide, Richard refusait qu’elle soit torturée avec un Agiel.

Pas très contente, Nyda pointa son arme sur la femme.

— Réponds ! Sinon, je reviendrai te voir pour t’apprendre à ne pas te taire quand le Seigneur Rahl t’interroge.

— Le seigneur Rahl ?

— En personne, oui. Et maintenant, réponds à sa question.

— Quelle vision vous a incitée à tuer vos enfants ? répéta Richard.

— Je n’ai plus d’enfants, et c’est à cause de vous !

La prisonnière leva un bras, redoutant de recevoir un coup d’Agiel.

Richard posa un pied sur le banc creusé à même la pierre, appuya un coude sur son genou et se pencha vers la tueuse.

— De quoi parlez-vous ?

— Vous ne nous protégerez pas de ce qui adviendra quand le toit se sera écroulé. Bien au contraire, vous traitez par le mépris les avertissements que nous donnent les prophéties. (La femme leva fièrement le menton.) Au moins, mes petits n’ont plus rien à craindre.

— À craindre de quoi ?

— Des terribles événements qui se produiront.

— Quels événements ?

La femme voulut répondre, mais elle parut s’aviser soudain qu’elle n’avait rien à dire.

— Des événements…

— Je veux que vous m’en révéliez plus !

— Eh bien, je… je…

Portant les mains à sa gorge, la femme s’écroula sur le côté, eut un dernier spasme et ne bougea plus.

Alors que sa main volait vers la garde de son épée, Richard se retourna… et constata qu’il n’y avait personne derrière lui.

— Que se passe-t-il ? demanda Nyda.

— J’ai cru sentir une présence, mais c’est cet endroit qui me joue un sale tour, je crois…

Richard se pencha sur la femme. Du sang sourdait de sa bouche. À l’évidence, elle avait quitté ce monde.

— Eh bien, ça, alors…, marmonna Nyda. Seigneur Rahl, vous auriez dû me laisser utiliser mon Agiel. Avec un peu de chance, nous aurions eu une réponse.

— Je refuse que tu te serves de ton arme, sauf en cas d’absolue nécessité.

Nyda regarda son seigneur avec l’expression menaçante que les Mord-Sith pouvaient adopter à volonté. Pour bien connaître ces femmes, Richard savait que leur férocité plongeait ses racines dans la folie.

— C’était une absolue nécessité, insista Nyda. Vous êtes en danger, seigneur. Ne pas faire ce qui s’impose est de la folie. Si vous êtes frappé, nous souffrirons tous. Ce qui vous menace nous met en danger, vous le savez.

Richard ne contredit pas la Mord-Sith. Au fond, elle avait peut-être raison…

— Si tu avais utilisé ton Agiel, dit-il quand même, la femme serait sûrement tombée raide morte à ce moment-là.

— Ça, nous ne le saurons jamais…

Chapitre 19

Richard tint sa langue, car il n’était pas d’humeur à discutailler sur des faits auxquels on ne pouvait plus rien changer. Se détournant du cadavre, il sortit de la cellule pour retrouver le capitaine dans la pièce intermédiaire.

— La femme est morte… Conduisez-moi dans la cellule du bijoutier, avant qu’il rende l’âme aussi.

L’officier jeta un coup d’œil dans la cellule, peut-être parce qu’il pensait découvrir un sanglant spectacle, puis il tendit le bras.

— C’est la cellule d’en face, seigneur Rahl.

En quelques instants, l’homme eut ouvert la première porte, puis déverrouillé la deuxième. Après avoir jeté un coup d’œil par le guichet, il ouvrit le battant.

Nyda passa bien entendu la première, la lampe dans une main et son Agiel dans l’autre.

— Toi, sale bâtard ! cria le prisonnier dès qu’il aperçut Richard.

Il tenta de lui sauter dessus, mais l’Agiel de Nyda le frappa à la gorge. Son élan stoppé net, le bijoutier recula en gémissant de douleur.

Cette fois, Richard ne fit aucune remarque sur l’Agiel. Nyda avait eu tout à fait raison d’y recourir.

Sa patience n’étant pas loin d’être épuisée, le Sourcier entra directement dans le vif du sujet.

— Tu as essayé de tuer les tiens, aujourd’hui, dit-il, usant du tutoiement pour mieux déstabiliser son interlocuteur. Pourquoi ?

— À cause du sort qui les attend…, grinça l’homme, la voix éraillée par les effets durables du coup d’Agiel. Et c’est ta faute !

En même temps que son accusation, le prisonnier avait craché du sang.

— Pourquoi dis-tu ça ?

Le type brandit un index en direction de Richard.

— Parce que tu n’écoutes pas les prophéties !

L’homme avait crié et il le regrettait déjà, à voir son expression douloureuse. Pour ménager ses cordes vocales, il baissa la voix, mais sa rage ne faiblit pas :

— Tu te crois trop malin pour les écouter, pas vrai ?

— J’en sais assez long sur les prédictions, répondit Richard, et les choses ne sont pas aussi simples que tu le crois.

— Menteur ! J’ai déjà eu des visions, et elles sont très faciles à comprendre.

— Quelle sorte de visions ?

Un peu moins furieux, l’homme continua à se masser la gorge. Avant de répondre, il jeta un regard méfiant à Nyda.

— Eh bien, j’ai parfois la prémonition qu’un client que je n’ai pas vu depuis longtemps va venir me passer une commande. Et ça ne rate jamais. Un jour, en fabriquant une chevalière pour un riche marchand, j’ai senti qu’il serait mort avant de pouvoir la mettre à son doigt. Et il a trépassé le lendemain.

— Ce sont des prédictions mineures, dit Richard. Des événements de la vie quotidienne. Rien à voir avec de vraies prophéties.

— Ces visions se sont réalisées. Elles me sont venues, et tout s’est accompli comme je l’avais prévu.

— Une vision concernant un client n’a aucun rapport avec un présage qui incite un homme à massacrer sa famille.

— Ce n’était pas un massacre, mais un acte de miséricorde !

L’homme se leva, les mains tendues vers le cou de Richard. D’un coup d’Agiel, Nyda le renvoya sur le sol, où il se recroquevilla sur lui-même en geignant comme un enfant.

La Mord-Sith lui posa une botte entre les omoplates et se pencha sur lui.

— Si tu essaies encore, je te ferai regretter d’être né. Quand j’en aurai fini avec toi, tu auras envie de maudire mon nom jusqu’à ton dernier souffle, mais tu te comporteras correctement. Tu m’as comprise ?

Tremblant de douleur, le bijoutier acquiesça tout en essayant désespérément de reprendre son souffle. Quand Nyda le poussa de la pointe du pied, il tomba sur le côté. Mais il se redressa, s’adossa au mur et… foudroya Richard du regard.

— Ma famille va subir d’inimaginables tortures parce que tu m’as fait enfermer ici avant que j’aie pu lui offrir une fin paisible.

— J’ai entendu parler de ta vision… Qu’elle soit vraie ou non, c’est toi le responsable de la souffrance des tiens. Sais-tu pourquoi ? Parce que tu n’as jamais tenté de trouver une autre issue !

— Une autre issue ? De quoi parles-tu ?

— Supposons que ta vision soit authentique : des voleurs vont torturer ta femme et tes enfants pour savoir où tu caches ton or.

— C’est la pure vérité !

— Eh bien, d’accord, si ça te chante… Pourquoi n’as-tu rien fait pour protéger ta famille ?

Le souffle toujours court, l’homme déglutit péniblement.

— La protéger ?

— Exactement ! Si tu aimes ta femme et tes enfants, pourquoi n’as-tu pas demandé de l’aide aux gardes de la Première Phalange, à Nathan ou à moi ?

— Personne ne peut rien pour moi. On ne m’aurait pas cru, ou on n’aurait pas pu empêcher ces voleurs de torturer les miens.

— À cause de toi…, lâcha Richard. (Le bijoutier plissa le front de perplexité.) Dans ta vision, les voleurs veulent savoir où tu caches ton or. Ta femme et tes enfants ne le sachant pas, ils sont condamnés à mort. Parce que les voleurs ne les croient pas.

— C’est exactement ça ! rugit l’homme, brandissant de nouveau un index vers Richard. Les miens vont mourir parce que tu ne crois pas aux prophéties !

— Non, ils souffriront parce tu n’y crois pas toi-même…

L’homme parut troublé.

— Mais j’y crois, et…

— Si c’était le cas, tu aurais tout simplement dit à ta femme et à tes enfants où tu caches ton or. En leur demandant de garder le secret, mais de ne pas hésiter à parler si quelqu’un les menaçait. Tu avais un moyen de neutraliser la vision. Mais tu aimes peut-être plus ton or que ta famille.

— Non, bien sûr que non !

— Alors, pourquoi ne pas avoir désamorcé la menace ? Ou emmené les tiens loin d’ici ?

— Eh bien… je ne sais pas.

Richard eut le sentiment que le bijoutier était sincèrement troublé.

— Pourquoi as-tu pensé à les tuer, pas à les protéger ?

Le teint grisâtre, l’homme ne répondit pas.

— J’ai connu des situations semblables avec les gens que j’aime… Ma première idée a toujours été de les protéger, afin de donner tort aux prédictions. J’ai réussi chaque fois, sans tuer personne.

Le prisonnier baissa les yeux. En lui, quelque chose était à jamais brisé.

Pourtant, il leva les yeux et retrouva un peu de ses certitudes antérieures.

— Ils souffriront et mourront par ta faute ! Tu sais ce qui va arriver, et tu m’enfermes ici. Ma femme et mes enfants seront torturés à mort parce que tu m’empêches de les délivrer de la vie à temps. Leur sang souillera tes mains !

» Tout ça parce que tu refuses d’accomplir ton devoir en te fiant aux prophéties.

Richard ne répondit pas. Face à la folie, il n’y avait souvent rien à dire.

L’homme se releva, le dos toujours appuyé au mur.

— Tu ne mérites pas d’être le seigneur Rahl ! Et bientôt, tout le monde s’en apercevra.

Chapitre 22

Un silence de mort suivit cette déclaration. Pétrifiés, les invités osaient à peine respirer. Quant à bouger…

— Mais… Mais…, bégaya la reine Orneta.

— Il n’y a pas de « mais », lâcha Kahlan, pas mauvaise non plus quand il s’agissait de prendre un ton coupant. Les mots d’une prophétie doivent rarement être pris à la lettre, car leur sens est parfois caché. Je vous l’ai dit, Nathan vous l’a dit et Richard l’a répété plusieurs fois.

» Dans le cas qui nous occupe, Nathan et d’autres experts ont travaillé nuit et jour pour aider Richard à découvrir l’éventuel sens caché de la prophétie. En agissant ainsi, ils accomplissaient leur devoir, puisque déchiffrer ces mystères est leur vocation. Depuis le début, Richard et moi vous répétons que les prédictions ne sont pas faites pour les profanes…

Le chancelier d’une des provinces de D’Hara – un type bedonnant vêtu d’une longue tunique bleue tenue par une ceinture ornée d’or – leva timidement un doigt.

— Bien sûr, vous avez raison, Mère Inquisitrice ! Nous en sommes conscients, désormais, et nous aurions peut-être dû…

Kahlan ne laissa pas le bonhomme pérorer à son aise.

— Cependant, dit-elle d’un ton qui coupa la chique au chancelier, il arrive qu’une prophétie dise très exactement ce qu’elle semble vouloir dire.

— Mais celle-ci a sûrement un sens caché ? avança Philippe.

Kahlan le dévisagea en affichant l’imperturbable sérénité que les Inquisitrices, dès leur plus jeune âge, apprenaient à feindre dans toutes les circonstances. Ce masque était devenu une part d’elle-même le jour où elle avait pour la première fois utilisé son pouvoir sur un criminel pour lui arracher le récit de ses abominables exactions.

— Vous vouliez connaître les prophéties afin d’être sûrs que Richard et moi les suivions à la lettre. Comme Orneta l’a si bien fait comprendre, il n’y a pas le choix. Et dans ce cas précis, navrée, mais il n’y a pas de sens caché.

Des larmes aux yeux, Catherine posa les deux mains sur son ventre et implora du regard son mari, qui détourna la tête, accablé.

— Vous n’êtes pas sérieuse ! explosa Orneta. Nous ne croyons pas que…

— Général ! appela Kahlan.

Benjamin sortit des ombres, au fond de l’estrade, et vint saluer la Mère Inquisitrice en se tapant du poing sur le cœur.

— À vos ordres ! cria-t-il.

— Les équipes de bourreaux sont-elles prêtes ?

Le mot « bourreaux » glaça les sangs des invités.

— Oui, Mère Inquisitrice. Les décapitations peuvent commencer quand vous voudrez.

La panique gagna l’assistance.

— Les décapitations ? s’écria le chancelier. Avez-vous perdu l’esprit ? Enfin, c’est impensable, et… et…

Kahlan dévisagea le gros homme avec la froide neutralité d’une Inquisitrice face à un condamné à mort.

— La prophétie exige votre fin à tous. Elle est très spécifique. Nicci, tu confirmes mon interprétation ?

— Oui, Mère Inquisitrice… Ma traduction est bonne… (Elle relut rapidement le texte.) Non, il n’y a pas le moindre doute : pour sauver le monde, nous devons verser le sang de ces gens.

Kahlan se tourna vers le chancelier.

— Eh bien, les décapitations étant très sanglantes, nous aurons vraiment obéi à la lettre.

— Et vous ? cria Orneta. N’êtes-vous pas une dirigeante ? Si nous devons mourir, vous êtes condamnée aussi !

— Pour des raisons de convenances personnelles, j’ai décidé que ce n’était pas le cas. Mais en ce qui vous concerne, la sentence est claire.

Les hommes de la Première Phalange, en cuirasse et armés jusqu’aux dents, choisirent cet instant pour sortir des ombres de la salle, où personne n’avait remarqué leur présence jusque-là. Ils vinrent saisir chaque invité par le bras, histoire d’étouffer dans l’œuf toute tentative de fuite.

— N’espérez pas que nous regarderons la mort en face sans broncher ! lança Orneta.

— Je n’ai jamais espéré ça de vous…, répondit Kahlan, très calme.

— J’aime mieux ça, dit Orneta tandis que deux soldats se campaient sur ses flancs.

— Pour une décapitation, continua Kahlan, baisser la tête est beaucoup plus pratique. Du coup, vous n’aurez pas à regarder la mort en face. Mes soldats vous forceront à vous agenouiller, afin que votre cou repose sur le billot. Ensuite, un bourreau expert à la hache vous offrira une fin rapide et douce. Nous avons prévu beaucoup d’équipes, pour que les exécutions ne traînent pas en longueur. Au service des prophéties, vous allez vous sacrifier et assurer ainsi bonheur et prospérité à vos peuples. Peut-on rêver d’un plus beau destin ?

Catherine avança et leva une main, l’autre restant posée sur son ventre.

— Mon bébé n’a pas encore pu voir le monde ! s’écria-t-elle. Vous ne pouvez pas le condamner à mort avant sa naissance !

— Catherine, ai-je condamné ton enfant ? N’as-tu pas dit que nous devions obéir aux prophéties parce qu’elles sont un don du Créateur ? Le juge, ce n’est pas moi, mais cette prédiction. En insistant pour que nous obéissions aveuglément aux présages, c’est toi qui as condamné ton bébé !

Kahlan se détourna de la foule et fit mine de s’en aller.

— Vous allez vraiment nous faire décapiter ? lança le gros chancelier. C’est sérieux ?

La Mère Inquisitrice se retourna.

— Mortellement sérieux, dit-elle, apparemment surprise que l’homme ait pu en douter. Nous avons lutté pour vous convaincre que les prophéties doivent être réservées aux prophètes, mais vous avez fait la sourde oreille. Décidant que cette réunion serait celle de la dernière chance, j’ai prévu des équipes de bourreaux pour mettre un terme définitif à cette affaire. En refusant de m’écouter, vous avez choisi pour moi, voilà tout. Il ne me reste plus qu’à être l’instrument du destin.

Les invités perdirent leur sang-froid, criant à tue-tête qu’ils n’avaient jamais voulu usurper le pouvoir du seigneur Rahl ou de la Mère Inquisitrice.

Échappant à la prise du soldat qui le tenait, le chancelier se jeta à genoux et se prosterna, le front plaqué sur le sol de marbre. Le voyant faire, d’autres nobles représentants l’imitèrent. Bientôt, tous les invités, y compris Catherine malgré son ventre rond, se retrouvèrent dans la même position – sans que les soldats aient esquissé un geste pour les en empêcher.

« Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Les dévotions… Une prière que les gens récitaient plusieurs fois par jour, partout dans le palais, jusqu’à ce que Richard, à l’occasion du mariage de Cara, ait mis un terme à des pratiques qui ne correspondaient pas à sa vision de la vie et du libre arbitre. Après une victoire contre la tyrannie, il n’était pas question de la remplacer par une autre, si éclairée fût-elle…

Les invités semblaient trouver que ce rituel, même s’il était obsolète, exprimait à merveille le fond de leur pensée.

Kahlan les laissa psalmodier un moment avant d’intervenir :

— Relevez-vous, mes enfants…

La phrase traditionnelle que prononçait une Mère Inquisitrice lorsqu’on se prosternait devant elle. D’habitude, Kahlan n’était pas à cheval sur le protocole. Mais il y avait des moments où il fallait savoir aller contre sa nature.

Les invités se redressèrent tous, l’air soudain bien plus respectueux et dociles.

— Mère Inquisitrice, dit une femme en robe rose et crème, nous avons exigé alors que nous aurions dû écouter. Je ne saurais parler au nom des autres, mais pour ma part, je suis désolée. J’ignore quel sort nous attend, mais je sais que nous avons eu tort. Le seigneur Rahl et vous avez tant fait pour nous, nous arrachant à la folie et au désespoir. Nous aurions dû vous faire confiance, convaincus que vous ne pourrez jamais nous nuire.

Kahlan s’autorisa un sourire.

— J’accepte tes excuses, mon enfant… Quelqu’un partage le sentiment de cette gente dame ?

Un « oui » unanime monta de l’assistance.

Kahlan décida que le jeu avait assez duré.

— Dans ce cas, on dirait que les bourreaux seront au chômage, aujourd’hui… Si vous nous laissez traiter cette prophétie, nous jurons de la déchiffrer, puis d’agir afin de vous protéger tous dans la mesure de nos moyens, qui ne sont pas négligeables. Et en luttant jusqu’à notre dernier souffle, s’il le faut.

À l’instar de Catherine, plusieurs dirigeants pleuraient de soulagement. D’autres approchèrent de l’estrade pour embrasser l’ourlet de la robe de Kahlan.

Le genre de manifestation qu’elle n’appréciait pas.

— Allons, allons, reprenez-vous, mes enfants.

La chape de plomb de la peur ne pesait plus sur l’assistance. Et tout le monde, même la terrible Orneta, se réjouissait que l’épreuve se soit si bien terminée. Cela dit, beaucoup d’invités semblaient un peu honteux de s’être comportés si mal…

Kahlan aussi se réjouit d’en avoir terminé.

Les gens défilèrent devant elle, la remerciant de les avoir épargnés. Tous promirent de ne plus se mêler des prophéties, à l’avenir, et de ne plus jamais se montrer si désagréables et déraisonnables.

Kahlan accepta avec grâce les excuses et les promesses et affirma qu’elle ne tiendrait pas rigueur à ses « amis » de ce moment de faiblesse après tout bien humain.

Lorsque les invités se retirèrent enfin, Benjamin revint sur l’estrade, qu’il avait quittée pour superviser les « exécutions ».

— Mère Inquisitrice, dit-il, quelle actrice vous êtes ! J’en ai eu des sueurs froides, par moments, alors que j’étais informé de la vérité.

— Merci de votre aide, Benjamin…, soupira Kahlan. Vos hommes et vous avez été parfaits, il faut le dire. Avec votre collaboration, nous nous sommes enlevé une sacrée épine du pied. J’aurais préféré les convaincre, cela dit, mais n’en demandons pas trop…

— Le problème est réglé, c’est déjà énorme… (Le général fronça les sourcils, l’air troublé.) Où êtes-vous allée chercher une idée si perverse ?

— Une ruse que j’ai apprise de Zedd, peu après ma rencontre avec Richard. Hélas, je crains que le problème ne soit pas réglé. Nous avons gagné du temps, mais rien n’est vraiment fini. Il se passe quelque chose de très grave, sinon ces gens n’auraient pas réagi ainsi.

» Je les connais presque tous, et ce sont des hommes et des femmes de qualité. Pendant la guerre, ils ont combattu à nos côtés, ne reculant devant aucun sacrifice. Beaucoup ont perdu des parents et des amis… Ce comportement ne leur ressemble pas. Quelqu’un ou quelque chose les manipule, c’est certain. Nous avons écarté une menace, mais comme nos amis n’en sont pas la véritable source, elle refera surface.

— Kahlan a raison, intervint Nicci. Cela dit, la meilleure personne du monde peut être grisée par la fureur d’une foule et se mettre à penser des choses absurdes.

— Et finir par vous poignarder dans le dos ? demanda Cara.

— C’est ce que nous devons empêcher, justement. Tant que nous n’interviendrons pas sur la source du problème, nous resterons sur la défensive, comme aujourd’hui.

— Dans ce cas, fit Cara, espérons que le seigneur Rahl trouvera vite la solution de l’énigme.

Kahlan désigna le livre que Nicci tenait toujours.

— C’est quel genre d’ouvrage ? demanda-t-elle.

— Quand j’ai su que tu avais besoin de moi, et dans quel contexte, j’étais très loin d’une bibliothèque. Du coup, je suis passée aux cuisines. C’est un livre de recettes…

— Eh bien, tu nous as mitonné une très bonne prophétie, dit Kahlan.

Nicci eut un sourire sans conviction.

— J’aurais aimé arrêter si facilement les deux mères infanticides…

— Au moins, dit Benjamin, nous avons neutralisé à temps le bijoutier.

— Oui, fit Kahlan. J’espère que Richard reviendra du donjon avec des informations utiles.

Chapitre 27

Tandis qu’ils couraient en zigzag, afin d’éviter les débris qui volaient en tous sens, Richard et Kahlan se couvrirent les oreilles pour les protéger d’un vacarme de fin du monde. À la lumière stroboscopique des éclairs, le Sourcier, jetant un coup d’œil derrière lui, vit que le sol s’affaissait au centre du jardin.

Les énormes blocs de granit cachés sous la pelouse se désolidarisèrent et tombèrent dans le vide. Comme dans un sablier géant, l’herbe, la terre et le sable suivirent le même chemin.

Quand la pluie de débris cessa enfin, Richard leva les yeux et vit qu’il y avait une grande brèche dans le toit de verre. Par bonheur, la structure avait tenu sur les côtés, limitant les dégâts. Regardant mieux le cadre métallique qui soutenait les vitres, Richard constata qu’il était conçu pour résister à pratiquement toutes les « agressions ». Pendant des milliers d’années, il avait rempli sa mission, jusqu’à cette maudite tempête. La neige gorgée d’eau et la foudre – une combinaison mortelle.

Le vent s’engouffrait dans la brèche, charriant avec lui des flocons de neige et des grêlons qui tombaient dans le trou béant, au niveau du sol.

Sans cesser de surveiller le toit, Richard retira l’éclat de verre planté dans sa cuisse. Sortant un morceau d’acier et une pierre à briquet de son sac, il s’en servit pour allumer la torche la plus proche. Redoutant que des gens aient été tués par la chute du « plancher » du jardin, il courut vers le trou béant dans lequel de la terre et du schiste continuaient à tomber.

Kahlan le retint par la manche.

— Richard, recule ! Si le sol continue à s’écrouler, tu risques d’être entraîné dans sa chute.

Le Sourcier brandit sa torche afin de sonder la cavité. Malmenée par le vent et l’appel d’air, la flamme vacilla, mais elle résista. Se penchant, Richard constata que le sol du Jardin de la Vie était soutenu par une série d’arches qui constituaient le plafond d’une grande salle.

— Je crois que nous ne risquons plus rien… La foudre a fini d’affaiblir la partie du toit soumise à la pression de la neige, mais le reste tient solidement le coup. Quant au sol, lui aussi a cédé à l’endroit le plus faible. Regarde : la foudre a frappé la partie la plus fine de la voûte, entre deux arches presque indestructibles.

— Tu es sûr de ce que tu dis ?

— Pratiquement, oui… (Richard s’allongea sur le ventre et orienta la torche vers le vide.) Ce n’est pas une salle du palais, comme je l’avais d’abord cru… Sur la gauche, je vois un escalier…

Kahlan se pencha un peu plus.

— Un escalier ? Il n’y a aucune sortie d’escalier ici…

— Exact… Apparemment, un escalier servait jadis à rejoindre le Jardin de la Vie, mais il a été condamné.

— C’est absurde, dit Kahlan. Ce jardin a été construit pour être une sorte de coffre-fort magique. La présence d’un escalier n’a aucun sens. L’ouverture aurait affaibli le champ de force protecteur. Et quand on bâtit une structure de ce type, on ne la scelle pas par le bas non plus !

— C’est tout à fait logique, mais pourtant, les faits sont là…

— C’est idiot, sauf si ce qui se trouve sous le jardin faisait originellement partie du « coffre-fort ».

Richard avança de quelques pouces. La partie du sol encore intacte semblait solidement soutenue par les arches, comme il l’avait avancé.

— Cet escalier débouchait peut-être jadis dans le jardin, mais là, il se termine sur un palier. Tu vois l’endroit où s’arrêtent les marches ? Je voudrais descendre jusque-là.

— Richard, le palier est beaucoup trop bas pour que tu puisses sauter.

Richard se releva, brandit sa torche et regarda autour de lui.

— Tu vois l’appentis où les jardiniers rangent les outils ? Ici, les arbres doivent être régulièrement élagués, sinon, ils finiraient par atteindre le toit. Donc, il doit y avoir une échelle.

Lorsqu’il eut ouvert la porte de l’appentis, Richard découvrit qu’il ne s’était pas trompé. Tendant la torche à Kahlan, il s’empara de l’échelle de bois. Bien qu’elle fût très lourde, il parvint à la déplacer seul.

Quand il l’eut glissée dans le trou, il constata qu’elle avait la longueur voulue.

Levant les yeux, il vit à travers la brèche du toit que le vent se calmait. Les nuages s’effilochaient un peu, laissant apercevoir quelques étoiles.

— Si tu attendais ici ? proposa-t-il en commençant à descendre l’échelle.

— Compte là-dessus et bois de l’eau fraîche, seigneur Rahl !

— Au moins, attends que j’aie atteint le palier et vérifié la solidité des marches.

Kahlan n’eut pas le cœur de refuser. Restant au bord du trou, les pieds calés contre un bloc de pierre qui jaillissait du sol, elle suivit du regard la progression de son mari.

Quand il leva les yeux vers sa femme, Richard eut l’impression que le trou était une gueule béante aux crocs acérés – les blocs de granit – qui venait de l’avaler, le propulsant dans le gosier de quelque improbable monstre de pierre.

Lorsqu’il posa le pied sur le palier, une sphère lumineuse trônant sur un support de fer émit une lueur verte presque irréelle. Ce n’était pas le premier artefact de ce genre que voyait le Sourcier. Il y en avait dans plusieurs secteurs du Palais du Peuple et dans les sous-sols de la Forteresse du Sorcier – entre autres endroits. À première vue de banals globes de verre, ces objets magiques réagissaient à la présence d’un détenteur du don, lui éclairant obligeamment le chemin.

Lorsque Richard eut pris dans sa main la lourde sphère, sa lumière devint plus vive et moins surnaturelle.

— Au moins, nous n’aurons pas besoin de porter la torche, dit Kahlan en arrivant à son tour sur le palier.

— En effet…, fit Richard alors qu’il sondait les ténèbres. Tout ça n’a aucun sens !

— Que veux-tu dire ?

En avançant, le Sourcier écarta un épais réseau de toiles d’araignées.

— Il devrait y avoir une salle sous le jardin, ou une dépendance quelconque. Mais on dirait que personne n’a mis les pieds ici depuis un bon millier d’années. Au minimum…

Kahlan inspecta les murs couverts d’une épaisse couche de poussière.

— Au minimum, comme tu dis…

En descendant les marches, Richard prit garde à éviter les débris qui les couvraient par endroits. Une main sur l’épaule de son mari, Kahlan le suivait en imitant ses judicieuses précautions.

Au pied de la très longue série de marches, les deux époux débouchèrent sur une sorte de promenade qui faisait le tour d’une grande salle aux murs en blocs de granit. Des arches gigantesques se succédaient, créant la solide infrastructure qui soutenait le plancher du Jardin de la Vie. Le granit effrité et noirci semblait très ancien. De toute évidence, la lumière du jour n’avait plus pénétré en ces lieux depuis des lustres.

Le centre de la salle n’était pas plat, mais en forme de dôme. Une configuration qui contraignit Richard et Kahlan à utiliser la promenade pour atteindre l’autre bout de la grande pièce. La majorité des débris était tombée sur le dôme, mais certains avaient glissé sur la promenade, rendant le terrain très périlleux.

Richard se mit en chemin, escaladant des piles de gravats. Kahlan fit le tour du dôme dans l’autre sens, et elle aussi dut négocier bien des obstacles.

Cette salle qui n’en était pas une n’avait aucune utilité apparente. À coup presque sûr, c’était une pièce de maintenance permettant d’inspecter la structure du palais. Il y avait des endroits semblables un peu partout dans le complexe. Certains donnaient accès aux fondations, d’autres aux parties cachées des colonnades, des poutres et de divers éléments architecturaux.

Richard ne fut donc pas surpris outre mesure par ce qu’il découvrait.

Mais pourquoi avoir isolé cette zone du Jardin de la Vie ? L’escalier semblait avoir été condamné et en partie démonté. Le sol du jardin s’étant effondré, il serait impossible de déterminer si un accès existait jadis. Au fond, il s’agissait peut-être d’une zone ayant servi à la construction et qu’on avait ensuite scellée.

— Devant moi ! cria soudain Kahlan. Je vois un escalier en colimaçon qui descend vers l’étage inférieur.

Chapitre 30

Devant le Jardin de la Vie, des centaines de soldats armés jusqu’aux dents allaient et venaient dans le couloir. Tous semblaient très nerveux. Sans doute, songea Kahlan, parce qu’ils avaient entendu le vacarme du toit en train de s’écrouler. Depuis, ils devaient se demander ce qui avait bien pu se passer derrière les lourdes portes. Redoutaient-ils qu’une attaque magique ait frappé leur seigneur ? En tout cas, ils semblaient prêts à défendre le palais jusqu’à leur dernière goutte de sang.

Cela dit, inquiétude ou pas, aucun D’Haran, y compris les Mord-Sith, n’aurait osé entrer dans le Jardin de la Vie sans une invitation du seigneur Rahl.

L’expression sinistre de Richard, lorsqu’il déboula dans le couloir, confirma à ses loyaux sujets qu’ils avaient bien fait de respecter son intimité.

Les jardiniers étaient les seuls habitants du palais qui entraient régulièrement dans le jardin. Avant de leur affecter ce poste, on les triait sur le volet, et ils ne travaillaient jamais sans être surveillés par plusieurs officiers de la Première Phalange.

Pendant la guerre, lorsque des artefacts incroyablement puissants étaient conservés dans le grand parc intérieur, les jardiniers eux-mêmes s’en étaient vu interdire l’accès. Durant des années, le jardin avait eu des allures de jungle sauvage qui s’harmonisaient parfaitement avec l’humeur plus que morose des habitants du palais.

Depuis la victoire, il avait fallu énormément de travail pour rendre au Jardin de la Vie toute sa splendeur passée.

Après ce qui venait d’arriver, les restrictions d’entrée risquaient de redevenir d’actualité – et de ne pas être levées avant longtemps. Au fil des siècles, le jardin était l’endroit où le seigneur Rahl en activité, quand ça s’imposait selon lui, se livrait à des invocations magiques terrifiantes et destructrices. En certaines occasions, l’endroit s’était même transformé en un portail donnant sur le royaume des morts.

Mystérieuse aux yeux de la plupart des gens, la magie avait tendance à les terroriser. Pourtant, Kahlan le savait, le pouvoir était souvent une glorieuse et triomphante affirmation de l’énergie vitale. Bien entendu, la médaille avait un revers… Hélas, les peuples, le plus souvent, ne connaissaient que ce côté sombre du pouvoir.

Pour les D’Harans, Richard était la bonne magie en lutte contre la mauvaise. Quant aux soldats, ils devaient être l’acier qui affrontait l’acier. Un rôle qu’ils étaient prêts à jouer au péril de leur vie.

Aujourd’hui, le Jardin de la Vie semblait être redevenu le refuge d’une magie dangereuse. Comme d’habitude, les sujets de Richard entendaient le laisser se charger du problème…

Au premier rang des soldats, les bras croisés, Nyda attendait patiemment que Richard et Kahlan la rejoignent. En uniforme de cuir rouge, elle semblait d’une humeur massacrante, mais chez une Mord-Sith, ça ne signifiait pas nécessairement grand-chose.

— Que s’est-il passé ? demanda-t-elle.

Sans répondre, Richard prit la Mord-Sith par le bras et l’entraîna avec lui. Par-dessus son épaule, il s’adressa au commandant de la garde :

— Personne ne doit entrer dans le jardin. Personne, c’est compris ?

L’officier se tapa du poing sur le cœur.

— Compris, seigneur Rahl !

Obéissant à leur chef, des soldats vinrent se camper devant les portes et d’autres prirent position dans le couloir et aux intersections avec d’autres corridors. La zone ayant déjà été sécurisée, les hommes retrouvaient sans peine leurs automatismes.

— Nyda, dit Richard, va chercher Berdine et dis-lui de nous retrouver dans la bibliothèque.

— Celle qui est juste en dessous d’ici ? Là où elle travaillait ces derniers temps ?

— C’est ça… Dis-lui de nous y rejoindre. Puis va porter le même message à Zedd, à Nathan, à Cara et à Nicci.

— Tout ce monde ? En plein milieu de la nuit ?

— Exactement !

Nyda se tourna vers Kahlan.

— Que s’est-il passé ?

— Le toit s’est écroulé.

Chapitre 33

Visiblement plus inquiète que Zedd ou Nathan, Nicci semblait en revanche beaucoup moins sceptique qu’eux.

Kahlan ne s’en étonna pas. Au fil du temps, la magicienne en était venue à se fier aveuglément à Richard – une foi que rien ne pouvait ébranler, tout simplement. Parce qu’elle l’aimait, l’Inquisitrice était encore plus encline à faire confiance au Sourcier.

Zedd avait élevé Richard. Le connaissant mieux que quiconque, il avait toutes les raisons de ne pas douter de lui. Étant son grand-père, il avait pourtant tendance à se montrer plus incrédule que les autres. D’où les fréquents bombardements de questions qui énervaient tant Richard.

Ne prenant jamais à la légère ce que disait son ami, Nicci passa à l’étape suivante :

— Pourquoi le livre ne remplit-il pas son office ? Que te manque-t-il pour que ça fonctionne ?

— J’ai la certitude que ça devrait marcher, mais je fais chou blanc encore et encore. Avec Berdine, nous tournons en rond depuis des heures. Pour résumer, le livre donne une sorte de mode d’emploi. « Quand il est combiné à tels autres éléments de telle façon, voilà le sens de cet emblème. » Mais lorsque nous appliquons cette règle, les chaînes de symboles ne veulent rien dire du tout. Sur ma vie, je ne saurais expliquer pourquoi.

Zedd eut un geste méprisant en direction du livre.

— Et si cet ouvrage n’avait aucun rapport avec la machine ? Ou un rapport bien plus lointain que tu le penses ? Richard, nous avons une machine dissimulée depuis des lustres et un grimoire d’origine inconnue dont il manque au moins la moitié. Comment être sûrs qu’il y a un lien entre les deux ?

Richard prit le livre, l’ouvrit à la page de garde et le fit tourner en direction de son grand-père.

— Tu vois ce symbole, qui occupe toute la page ? Le même figure sur le dos du volume. Plus que le titre, il définit ce qu’est vraiment l’ouvrage. Eh bien, le même emblème figure sur les quatre côtés de la machine.

— Il est identique ?

Richard confirma d’un hochement de tête.

— Mon garçon, as-tu idée de ce que représente cet emblème ?

— J’ai bien peur que non…

Zedd marcha de long en large devant la table pendant quelques instants.

— Le même dessin, tu es sûr ? Au détail près ?

— Pas un trait en plus ni en moins… Une copie parfaite et complète. J’ai essayé de comprendre son sens en me référant au lexique, mais ça n’a rien donné. Ça devrait réussir, et ça ne réussit pas ! (Richard tapota le centre de l’emblème.) Ce symbole pourrait être un neuf stylisé, tu ne crois pas ?

Zedd étudia un moment le dessin.

— C’est une interprétation raisonnable…

— Que ferait un neuf au centre de cet emblème ? demanda Kahlan.

Un chiffre ne paraissait pas à sa place parmi tant d’éléments occultes. De plus, le rond de ce neuf évoquait irrésistiblement la tête d’un serpent, un détail qui déplaisait à l’Inquisitrice, dont la phobie des reptiles était légendaire.

Zedd étudia de nouveau l’emblème.

— Le neuf est un élément clé qui relie plusieurs règles de magie capables d’influencer considérablement le cours de l’histoire. Le trois est un chiffre fondamental dans les Arcanes. Entre autres usages, on y a recours pour les sorts de protection. Or, le trois est le père du neuf. En d’autres termes, trois fois trois font neuf. La base du pouvoir d’un neuf, ce sont les trois qui le composent et lui donnent toute sa puissance. Ça explique la présence du triangle sur ce dessin Créatif. Une figure géométrique dotée de trois côtés. Richard, il faut que je te prévienne : les multiples de trois sont souvent synonymes de problème.

— Comme « le destin frappe toujours trois fois » ?

— Par exemple, oui… Chaque pointe du triangle est accompagnée d’un symbole – les éléments d’architecture qui permettent de construire une toile. Ils lient le triangle au neuf et augmentent sa puissance.

— Si tu sais tout ça, tu dois avoir une idée de ce que signifie cet emblème ?

— Pas la moindre, mon garçon… Tu m’en vois désolé.

Nicci se pencha et suivit le dessin du bout d’un index – sans toucher le parchemin, cependant.

— Regardez le neuf, au centre : sa queue est carrément un crochet.

Avec cette simple remarque, Richard eut l’impression que Nicci était redevenue le professeur qu’il avait jadis connu. Une femme capable de lui apprendre à utiliser son don. En théorie, au moins, mais l’échec n’était pas imputable à la magicienne. Le don du Sourcier étant unique, personne ne comprenait comment il fonctionnait. Zedd lui-même était incapable d’aider Richard à le maîtriser.

Au changement d’attitude de Nicci, Kahlan devina qu’elle en savait assez long sur le curieux emblème.

— C’est exact, dit Richard, après un bref examen du neuf, mais ça nous avance à quoi ?

— Qu’en penses-tu, Richard ? Qu’est-ce que ça évoque en toi ?

— Le crochet nous indique qu’il ne s’agit pas seulement d’une toile qui utilise simplement le chiffre neuf… Il y a la volonté d’accrocher quelque chose… ou de s’accrocher à quelque chose.

— Tu es sur la bonne voie…, souffla Nicci.

— Ce crochet est-il censé lier tous les éléments du dessin ? demanda Zedd, qui détestait être largué.

— Non, répondit Nicci avec une sereine autorité, il est là à l’intention d’un hôte.

— Un hôte ? répéta Richard.

— Une personne ou un objet à qui s’adresse cet emblème. Un hôte qui doit être solidement arrimé à l’ensemble. En toute logique, Richard, quelle est la nature de ce crochet ?

— Sa nature ? répéta Richard, fasciné par le cours que lui prodiguait Nicci, même s’il avait un peu de mal à suivre.

— Qu’a dit Zedd au sujet de ce dessin ?

Richard jeta un rapide coup d’œil à son grand-père.

— Qu’il est Créatif…

— Et ça t’inspire quoi ?

Le menton reposant sur le bout de ses doigts, Richard étudia la queue du neuf inversé qui figurait sur la page de garde du livre…

— C’est logique…, souffla-t-il comme s’il parlait tout seul. Il y a un rapport avec la Création. Ce neuf semble presque embryonnaire, comme si…

— Et le crochet ? souffla Nicci si bas que Kahlan faillit ne pas entendre.

— Le neuf représente la Création – la vie, tout simplement. Or, la vie est un cycle. La naissance, l’existence, la mort… La vie et la mort vont ensemble. La Création a besoin de la mort pour que le cycle se perpétue. Autrement dit, toute Création est suivie d’une Destruction.

» Le crochet, c’est la mort !

Un lourd silence accueillit cette déclaration.

Sans quitter Nicci du regard, Richard continua sa démonstration :

— Le crochet symbolise la mort – le Gardien qui attend patiemment de s’emparer des vivants.

Kahlan en eut la chair de poule.

— Je te félicite, Richard, dit Nicci, son regard bleu brillant de fierté.

Alors qu’ils se regardaient dans les yeux, le Sourcier et la magicienne paraissaient seuls au monde, comme si le reste de l’humanité avait cessé d’exister. Kahlan se demanda si Zedd savait le dixième de ce que Nicci venait de révéler à Richard sur l’emblème.

— Je n’aime pas ça, Richard, souffla la magicienne, soudain tendue. Quand on joue avec des notions et des forces pareilles, ce n’est pas pour enfouir le résultat de ses efforts. Sauf si le danger s’est révélé trop grand. La présence de symboles si chargés milite en ce sens, j’en ai peur.

Richard baissa les yeux sur le dessin.

— Pourquoi le neuf est-il à l’envers ?

Tout le monde se pencha pour mieux voir. Nathan fronça les sourcils, mécontent de ne pas avoir de réponse. S’avouant elle aussi battue, Nicci secoua la tête.

— À l’envers ? répéta Zedd.

— Oui… En fait, tout l’emblème est à l’envers. En tout cas, c’est ce que je pense.

— J’avais remarqué pour le neuf, mais je pensais que c’était une particularité unique… Maintenant que tu en parles, on dirait bien une sorte de reflet…

Richard étudia un moment le dessin, puis il leva les yeux vers son grand-père.

— Un reflet ! C’est ça ! (Il se leva d’un bond.) Zedd, tu es un génie !

— Je sais, je sais… Mais dis-moi, comment me suis-je surpassé, cette fois ?

— Grâce à toi, je viens de comprendre comment fonctionne le lexique. Tu m’as donné la clé que je cherchais ! Berdine, c’est à l’envers ! Dans ce livre, tout est à l’envers !

— Pardon ?

— Oui, oui, à l’envers ! Zedd, les règles que nous respections n’étaient pas les bonnes, et en conséquence la traduction n’avait aucun sens. Il aurait dû être très facile de traduire les éléments afin de commencer à comprendre ce langage, mais nous n’arrivions à rien. Et tu viens de m’expliquer pourquoi.

Zedd parut plus dubitatif que jamais.

— Aurais-tu l’obligeance d’être plus précis ?

— C’est une mesure de sécurité, pour protéger les informations. (Richard se laissa retomber sur son siège.) C’est à l’envers par rapport à la façon dont la machine voit les emblèmes.

— Que veux-tu dire par là ? demanda Nicci d’un ton circonspect.

Chapitre 34

Zedd agita une main pour manifester sa ferme intention d’être le premier à poser les questions.

— Mon garçon, si tu précisais ta pensée ? Que signifie ton histoire d’envers ?

— Les symboles qui figurent dans le livre… (Richard souleva l’ouvrage pour montrer à Kahlan l’emblème qui figurait sur le dos.) Ce dessin est identique à ceux que nous avons vus sur la machine. Tu te souviens ?

— Oui…, répondit l’Inquisitrice sans savoir où son mari voulait en venir. Ils sont tous similaires : ceux de la machine, celui de la page de garde de ce volume et celui du dos. Ce n’est bien entendu pas un hasard, puisque ces symboles sont des composantes du langage de la Création. Mais pourquoi penses-tu qu’ils sont à l’envers ?

— Très bonne question, approuva Zedd. De ton propre aveu, tu n’arrives pas à déchiffrer les bandes en te servant de ce lexique. Qui te dit que le neuf n’est pas le seul élément à l’envers de tous ces emblèmes ? Après tout, il est stylisé, et pas nécessairement conçu pour être une représentation réaliste.

» C’est très souvent le cas avec les symboles. Ils ne sont pas toujours la copie conforme de ce qu’ils représentent. Par exemple, la tête de serpent qui compose la partie supérieure du neuf est elle aussi stylisée. Et la représentation du feu, sur ton autre bande, n’évoque pas vraiment des flammes. Comme l’avance Kahlan, c’est volontaire, car il s’agit des éléments d’un langage.

— Ces symboles ne sont pas corrects, insista Richard. Ils sont à l’envers, tous, comme le neuf… Ces emblèmes sont faussés.

Le vieux sorcier leva les yeux au ciel.

— S’ils sont similaires partout où on les trouve, comment peuvent-ils être faussés ?

Nicci fit signe à Zedd de se calmer et de se taire, puis elle se tourna vers Richard, résolue à lui arracher des réponses concrètes.

— Comment sais-tu qu’ils sont faussés ? Ou à l’envers ?

— Parce que c’est l’image que nous captons de notre point de vue. Mais pas ce que voit la machine.

Nicci fronça les sourcils, une expression qui aurait incité plus d’une personne à retenir son souffle, le cœur battant la chamade.

— Tu as déjà dit ça…, murmura-t-elle, le regard rivé dans celui de Richard. Mais ça ne me paraît toujours pas très clair…

Richard joignit les paumes de ses mains, pliant et dépliant les doigts pour illustrer son propos.

— La machine se sert de la lumière pour projeter vers le haut l’emblème qui figure sur le dos du livre. Cette image est projetée de bas en haut, partant de l’intérieur d’une boîte de métal pour s’afficher au plafond.

Nicci comprit soudain, et elle parut profondément perturbée.

Toujours largué, Zedd plaqua les poings sur ses hanches, l’air pas commode :

— Et alors ?

— Eh bien, tous les symboles gravés sur la machine et présents sur le livre sont identiques, mais celui qui s’affiche au plafond, dans la salle secrète, est inversé par rapport à eux. Sur cet emblème, le neuf n’était pas à l’envers. Ce dessin nous montre l’aspect de l’emblème vu de l’intérieur de la machine, et projeté vers l’extérieur. Si elle avait des yeux, voilà ce que la machine verrait au plafond. En d’autres termes, c’est la façon dont elle voit ses propres emblèmes.

— La façon dont elle voit ses emblèmes ? répéta Zedd, de plus en plus frustré. Tu n’es pas sérieux, mon garçon ?

Richard prit une feuille de parchemin, trempa sa plume dans l’encre et dessina un grand neuf d’un trait volontairement épais.

— Voilà ce que la machine dessine avec de la lumière : un neuf.

— Continue…, marmonna le vieil homme.

Richard retourna sa feuille et la tint devant une lampe afin que Zedd puisse voir le neuf par transparence.

— Quand on regarde à l’intérieur de la machine, le symbole qu’elle projette au plafond ressemble à ça : un neuf à l’envers sur un plan horizontal.

» L’emblème gravé sur les côtés et représenté dans le livre est ce que nous verrions si nous regardions dans la machine au moment où elle projette un neuf. C’est inversé par rapport au résultat visible sur le plafond. (Richard retourna la feuille pour que Zedd revoie le neuf à l’endroit.) La machine ne le voit pas comme ça, lorsqu’elle le projette…

Kahlan se leva d’un bond, comme si elle venait enfin de saisir la lumineuse simplicité de cette démonstration.

— Richard a raison, bien sûr ! Tous ces symboles sont inversés.

Zedd regarda les deux jeunes gens comme si la folie furieuse était soudain devenue contagieuse.

— À vous entendre, on jurerait que cette machine est vivante. Mais c’est un ensemble de rouages et de manettes !

— Personne n’a jamais dit le contraire.

Une main sur la hanche, le vieux sorcier marcha le long de la table tout en réfléchissant.

— Je déteste le reconnaître, bougonna-t-il, mais votre histoire est logique, même si elle paraît absurde. Les grimoires qui contiennent une magie dangereuse sont en général dotés de protections, afin d’empêcher que n’importe qui les utilise. Ton histoire de projection semble idiote, quand on l’entend pour la première fois, mais tout bien pesé, c’est une excellente protection.

— Assez facile à percer à jour, cependant, intervint Berdine. Le seigneur Rahl a eu besoin d’un peu de temps, mais il a trouvé la solution. Pour protéger un livre dangereux, on penserait à quelque chose de plus complexe.

— Tu crois qu’il en est ainsi ? demanda Zedd à la Mord-Sith. Richard a trouvé parce qu’il a activé la magie qui projette l’emblème au plafond. J’ai le sentiment qu’il fallait une personne bien précise pour faire ça. Beaucoup d’artefacts sont destinés à des utilisateurs bien spécifiques. Quelqu’un d’autre aurait pu découvrir la machine, mais je parierais que seul Richard pouvait l’activer. Du coup, elle lui a fourni la clé permettant d’utiliser le lexique – tout ça pour qu’il comprenne ce qu’elle avait à lui dire. Personne d’autre, j’en suis sûr, n’aurait pu avoir accès à cette clé. C’est une double protection, en quelque sorte.

Zedd jeta sur la table la bande métallique qu’il tenait.

L’air pensif, Richard dévisagea son grand-père.

— Maintenant, c’est toi qui parles de la machine comme si elle était vivante.

Zedd se contenta de sourire.

— Berdine, nous allons devoir inverser toutes les règles que nous avons recensées puis les mettre en relation avec la traduction en haut d’haran.

La Mord-Sith prit une feuille de parchemin et trempa sa plume dans l’encrier.

— Seigneur, choisissez une des bandes…

Richard ramassa un des petits objets, le fit tourner entre ses doigts, regarda les symboles qui y étaient gravés puis le posa sur le haut de la feuille de Berdine, afin qu’elle s’en serve comme d’une référence.

— Nous allons en avoir pour un moment, Zedd, dit le Sourcier en tirant le grimoire vers lui. Les liens étant déjà déterminés, ça devrait être un peu plus facile que la première fois, cependant…

Chapitre 35

Richard se tourna vers Benjamin, qui se tenait un peu à l’écart avec Cara et Nyda.

— Général, je vais avoir besoin que tu fasses quelque chose pour moi.

— Oui, seigneur Rahl ? lança Benjamin en faisant trois pas en avant.

Du bout de sa plume, le Sourcier désigna le plafond.

— Je veux que des ouvriers aillent réparer le toit du Jardin de la Vie. Le travail doit être achevé le plus vite possible.

Benjamin se tapa du poing sur le cœur.

— Je vais m’en occuper, seigneur Rahl !

— Zedd, Nathan et Nicci, pendant que Berdine et moi travaillons sur le lexique, vous devriez aller jeter un coup d’œil à la machine.

— C’est une idée qui me plaît bien…, souffla le vieux sorcier.

— Benjamin, j’ai une autre mission à te confier. (Richard désigna quelque chose dans son dos.) Tu vois la saillie que fait le mur ? Une pièce comme celle-là n’a aucune raison d’avoir un coin pareil. Nous sommes au-dessous du Jardin de la Vie, et j’aimerais que tu déniches un plan en coupe des étages…

— Un plan en coupe ?

— Oui. Je veux savoir ce qu’il y a sous le jardin, à part la machine. Et déterminer jusqu’à quel point cette machine s’enfonce à l’intérieur du palais. Nous devons déterminer à quoi nous avons affaire, et pour ça il faut découvrir où est le fond de la machine. Ici, nous ne sommes pas très loin sous le jardin. La machine est derrière le coin plus que bizarre dont je viens de parler, j’en mettrais ma main au feu.

— Seigneur Rahl, le rayonnage contre ce mur…, souffla Berdine en regardant pensivement la curiosité architecturale.

— Je sais, c’est là que nous avons trouvé le grimoire. Une raison supplémentaire de croire que la machine est de l’autre côté de ce mur. Je veux savoir jusqu’à quelle profondeur elle s’enfonce dans le palais.

— Seigneur Rahl, fit Benjamin, un pouce crochetant son épais ceinturon d’armes, je trouverai la réponse pendant que vous déchiffrerez les symboles.

— Nyda et moi, nous allons t’aider, dit Cara. Les Mord-Sith connaissent tous les couloirs, publics comme privés. En cas d’attaque, nous devons pouvoir nous déplacer très rapidement. Du coup, aucun corridor de service ou passage secret ne nous est étranger.

— Parfait, conclut Richard. Avec un peu de chance, nous aurons fini de déchiffrer les bandes avant que vous ayez achevé vos recherches.

Nathan braqua un index accusateur sur le livre.

— Vous avez ce qu’il faut ? Assez d’informations pour déchiffrer tous les symboles ? N’oublie pas, mon garçon, que cet ouvrage n’est pas complet.

— Je crois que ça ira…

Le prophète ne parut pas satisfait par cette réponse.

— Si tu peux tout déchiffrer avec ce qui est à ta disposition, que contient la partie du livre manquante ? Quel texte est conservé dans le Temple des Vents ?

Richard dévisagea son ancêtre avant de se décider à parler :

— Selon le peu qui est dit à ce sujet, les pages mises en sécurité dans le temple traitent de l’utilité et des fonctions de la machine.

— Voilà qui n’est pas très rassurant…, marmonna Zedd.

Kahlan partagea sans réserve cette opinion. S’ils ignoraient à quoi servait la machine, comment savoir dans quoi ils s’engageaient ? La manière dont l’artefact géant avait été dissimulé n’augurait rien de bon…

Passant un bras autour de la taille de sa femme, Richard changea abruptement de sujet.

— Et si tu allais avec nos amis ?

— Pourquoi donc ?

— Tu as traduit tous les textes dont j’avais besoin… Avec Berdine, nous en aurons probablement jusqu’à l’aube, au minimum. Ici, tu n’as plus rien à faire, et il te faut du repos. Dans le Jardin de la Vie, tu seras à l’abri des regards indiscrets. Que dirais-tu de faire un bon somme pendant que Zedd et les autres étudient la machine ?

— Nous veillerons sur son sommeil, Richard, dit Nicci. Aucun espion ne l’importunera.

— Merci, mon amie… Zedd, une fois là-haut, tu pourrais soigner la main de Kahlan. Ça s’infecte de plus en plus…

— Bien entendu, mon garçon, dit le vieil homme sans cacher que les étranges griffures lui déplaisaient fortement.

Kahlan ne fut pas surprise que Richard ait deviné à quel point sa main lui faisait mal. Depuis qu’elle le connaissait, il lui était presque impossible de cacher quelque chose à son compagnon.

Entendant un hurlement lointain, l’Inquisitrice leva les yeux vers les fenêtres. Mais le son ne venait pas de l’extérieur. Ça, c’était certain.

D’où provenait-il, dans ce cas ?

Kahlan se souvint de ce que lui avait dit la tueuse, un peu avant de mourir.

« Des monstres noirs qui te traquent et que tu ne pourras pas semer. »

S’avisant que personne d’autre ne semblait avoir entendu le hurlement, l’Inquisitrice supposa qu’elle avait pris quelque gémissement du vent pour l’appel furieux d’un loup. Richard avait raison, elle était morte de fatigue. Du coup, son imagination lui jouait des tours.

Kahlan posa un baiser sur la joue de Richard et laissa glisser une main sur son épaule tandis qu’elle s’éloignait.

Le Sourcier lui prit le poignet. Elle aurait tant aimé qu’il vienne se reposer avec elle, lui tenant compagnie et la protégeant.

Mais il la lâcha et la laissa partir pour le Jardin de la Vie dans le sillage de Zedd, Nicci et Nathan.

Chapitre 41

Richard tenta d’assimiler toutes ces informations, mais il ne parvint pas à leur trouver un sens. Qu’était donc cette machine ? Qui l’avait fabriquée ? Pourquoi était-elle restée si longtemps cachée ?

Plus grave encore : Pourquoi était-elle revenue soudain à la vie ?

Bien entendu – et quel qu’ait été son usage jadis –, on pouvait imaginer que la machine, brusquement devenue inutile, avait été emmurée et oubliée. Considérant sa taille, on pouvait comprendre qu’on ait à l’époque renoncé à la démonter.

Mais il y avait une autre possibilité : parce qu’elle était une source permanente de problèmes, on avait emmuré cette fichue machine, et fait en sorte qu’il ne reste aucune trace de son existence. Les prophéties étaient bien connues pour semer le trouble dans la vie des hommes. Et la manière dont elles leur étaient transmises ne changeait rien à cette constatation… Bref, les oracles mécaniques ne valaient peut-être pas mieux que les autres.

Rien de tout ça n’expliquait le récent réveil de la machine.

Conscient qu’il était incapable pour l’instant de répondre à ces questions, Richard se tourna vers son grand-père :

— Qu’as-tu à me dire sur la nature de cette machine ?

Zedd parut à la fois agacé et… penaud. Avant de répondre, il regarda Nicci et Nathan.

— Rien du tout, j’en ai peur.

Le genre de phrase que Richard n’aurait jamais cru entendre sortir de la bouche du vieil homme.

— Comment ça, rien du tout ? Tu as bien dû glaner quelques informations !

— Désolé, mais ce n’est pas le cas.

— Zedd, cette machine est liée à la magie. Tu devrais au moins pouvoir nous dire quelque chose sur le pouvoir qu’elle utilise – ou qui se sert d’elle.

— Magie, magie, magie…, répéta le vieux sorcier, une main posée sur la machine. C’est toi qui le dis, mon garçon ! Nous n’avons rien détecté. Cet engin de malheur est resté aussi silencieux que le tombeau où il repose. Pour le moment, ce n’est rien de plus pour nous qu’un ensemble de rouages, de manettes, d’engrenages et d’axes. Nous avons regardé à l’intérieur, mais ça ne nous a rien appris. Toutes les pièces semblent être composées du métal le plus ordinaire qui soit.

Richard se passa nerveusement la main dans les cheveux.

— Alors, quelle force a mis les rouages en mouvement, quand Kahlan et moi avons découvert la machine ?

Agacé, Zedd haussa les épaules.

— Nous avons tout tenté pour la remettre en marche ou obtenir au minimum une réaction. En vain, mon garçon. Ensuite, les filaments de pouvoir, les sorts analytiques et les sondes magiques ne nous ont rien appris.

— C’est peut-être parce que ton pouvoir est affaibli, ici…

— Le palais n’a aucun effet négatif sur mon pouvoir, puisque je suis un Rahl, dit Nathan. Pourtant, je n’ai pas mieux réussi que Zedd.

Richard se tourna vers Nicci. Capable d’utiliser la Magie Soustractive, elle était très différente des deux vieillards. Avec un peu de chance, elle aurait détecté des indices magiques qu’ils n’étaient pas en mesure de remarquer.

— Nicci, toi, tu devrais pouvoir…

La magicienne secoua la tête avant que Richard ait fini sa phrase.

— Je signe la déclaration de Zedd. Comme Nathan et lui, je n’ai détecté aucune magie. Kahlan m’a raconté ce qui s’est passé après la découverte de la machine. La fente où vous avez trouvé des bandes est vide. Il n’y a plus eu aucune « production ».

— D’accord, d’accord… Mais quelle force alimente cet engin ?

— L’alimente pour quoi faire ? Aucun rouage n’a tourné depuis ta première visite ici. Il n’y a pas davantage eu de lumière. La machine est inerte et silencieuse, comme elle l’était sans doute depuis des lustres.

— Nicci, toutes les pièces bougeaient et il y avait une étrange lumière !

— Je suis témoin, rappela Kahlan. Nous n’avons pas pu imaginer ça tous les deux.

— Nous ne le prétendons pas, dit Zedd en retirant sa main du sommet de la machine. Mais nous n’avons rien vu, et tant qu’il en sera ainsi nous ne pourrons rien dire.

En réalité, Richard était soulagé que la machine n’ait plus rien produit. Ça leur faisait un souci de moins, et quand on se débattait contre les prophéties, c’était toujours bon à prendre.

Le Sourcier posa une main sur le sommet de la machine.

Aussitôt, toutes les pièces se mirent en mouvement, faisant trembler le sol. La lumière jaillit, projetant un emblème au plafond. Le même que d’habitude, bien entendu…

Zedd et Nathan se penchèrent pour mieux voir par le hublot.

Criant assez fort pour couvrir le vacarme, Zedd désigna les rouages géants.

— Regardez ! Une bande de métal se déplace dans le mécanisme, exactement comme Richard nous l’a dit.

Nicci posa les deux mains à plat contre le monstre de métal, sans doute pour tenter de sentir son pouvoir.

Mais elle dut les retirer et ne put étouffer un petit cri de douleur.

— Un champ de force de protection…, souffla la magicienne.

Échaudé, Zedd toucha le métal du bout des doigts. Lui aussi dut retirer sa main, et il la secoua comme s’il venait de se brûler.

— Fichtre et foutre ! Nicci a raison !

— Là ! s’écria Nathan, désignant le hublot en prenant garde à ne pas le toucher. La bande passe dans la lumière.

Alors que les deux vieillards se penchaient de nouveau pour mieux voir, des fragments d’emblèmes, projetés par la lumière, dansèrent sur leur visage.

La bande tomba dans la fente.

— Attention, prévint Richard, elle est très chaude !

Zedd s’humecta les doigts, saisit la bande et la jeta sur le sommet de la machine.

Richard vit aussitôt les emblèmes fraîchement gravés dans le métal. Du bout d’un index, il orienta la bande pour avoir un meilleur angle de vision.

— Tu sais ce que ça dit ? demanda Nathan.

Richard acquiesça.

— « Le paon prend la fierge. »

— Rien de bien nouveau, fit Kahlan.

— J’ai peur que si…

— Regardez, dit Nicci, la machine grave une autre bande.

Dès que l’opération fut terminée, Richard prit la bande entre le pouce et l’index et la jeta à côté de la précédente.

Ce qu’il vit gravé dessus le stupéfia.

Le sentant bouleversé, Kahlan lui posa une main sur le bras :

— Richard, que se passe-t-il ?

— Où est le problème, mon garçon ?

Richard leva enfin les yeux de la bande.

— Ce que je vais vous dire ne sortira pas de cette salle. C’est compris ?

Chapitre 42

Dès que Ludwig eut frappé d’une main légère, la porte s’entrebâilla.

— C’est vous, abbé ? (Orneta ouvrit en grand le battant.) Je suis très contente que vous ayez pu venir.

Ludwig retira son bizarre chapeau et s’inclina bien bas.

— Comment aurais-je pu refuser l’invitation de la plus belle reine de ce palais ?

Le sourire de la souveraine se figea. C’était de la flagornerie, et elle avait passé l’âge de se laisser abuser ainsi. Néanmoins, ça n’était jamais désagréable.

Se détournant, Orneta guida son visiteur à l’intérieur de la superbe chambre royale. Ici, le mobilier était en bois rare, les tentures coûtaient une fortune et le moindre bibelot se serait négocié à prix d’or chez un antiquaire. Au fond de la pièce, une double porte-fenêtre donnait accès à un balcon qui dominait les plaines d’Azrith.

Un endroit idéal pour une reine. Cela dit, les quartiers qu’on avait affectés à Ludwig n’étaient pas moins somptueux. En bon diplomate, il préféra ne pas le mentionner.

— Venez vous asseoir, abbé, proposa Orneta en glissant gracieusement sur un épais tapi aux riches motifs.

— Je vous en prie, appelez-moi Ludwig.

Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, la souveraine eut un sourire étonnamment humble.

— Ludwig, alors…

Ses cheveux auburn montés en chignon et tenus par un peigne incrusté de pierres précieuses, Orneta exposait généreusement son cou de cygne sans défaut.

Quand elle s’assit au bord d’un sofa, la fente de sa longue jupe s’ouvrit juste ce qu’il fallait pour révéler ses genoux pudiquement serrés l’un contre l’autre.

Se penchant en avant, elle s’empara d’une carafe de vin.

— Pourquoi vouliez-vous me voir, reine Orneta ?

La souveraine tapota le sofa, juste à côté d’elle.

— Si je vous appelle Ludwig, faites-moi la grâce d’oublier le « reine » devant mon prénom.

L’abbé s’assit à une distance respectueuse de son hôtesse.

— Comme il vous plaira, Orneta.

La reine servit deux coupes de vin et en tendit une à son invité.

— Une souveraine qui fait le service ? lança Ludwig, souriant.

— Mes dames de compagnie et mes servantes se sont retirées pour la nuit. J’ai bien peur que nous soyons seuls.

Orneta trinqua avec l’abbé.

— À l’avenir, dit-elle, et à ce que nous en savons !

Ludwig but en même temps que sa compagne. Il avait le goût du bon vin, et il ne fut pas déçu.

— Des libations très intéressantes, dit-il.

— Vous avez demandé pourquoi je voulais vous voir. Ces libations sont la clé de l’énigme. J’entends que nous parlions des prophéties.

Ludwig savoura une gorgée de vin.

— Pour en dire quoi ?

— Eh bien, sachez que je leur accorde une grande importance.

— J’ai cru le comprendre lors de la réunion où la Mère Inquisitrice a menacé de nous faire décapiter parce que nous étions trop curieux à son goût… Votre façon de lui résister m’a beaucoup impressionné. Et on ne saurait vous en vouloir d’avoir vacillé face à une si terrifiante menace.

Orneta sourit, mais moins humblement, cette fois.

— Une méchante ruse, je parie.

— Vraiment ? Vous croyez que c’était une mise en scène ?

— Sur le coup, je n’ai pas pensé ça. Mais avec du recul…

— Le choc fut terrible, c’est vrai… Mais avec du recul, disiez-vous ?

La reine prit le temps de peser ses mots.

— Je connais la Mère Inquisitrice depuis longtemps… Pas personnellement, mais parce que mon pays appartient aux Contrées du Milieu. Avant la guerre, quand l’empire d’haran n’existait pas, les Contrées étaient dirigées par un Conseil placé sous la coupe de la Mère Inquisitrice. J’ai eu affaire à Kahlan, et elle ne m’a jamais paru encline à perdre son sang-froid ni à faire montre de cruauté. Une femme dure, mais pas vindicative.

— Bref, son petit numéro ne colle pas avec le personnage ?

— Non, ce n’est pas exactement ça… La guerre fut longue, et je sais qu’elle a été impitoyable avec nos ennemis. Chaque nuit, elle chargeait les troupes d’élite du capitaine Zimmer d’aller égorger des Impériaux dans leur sommeil. Le matin, elle demandait toujours à voir les chapelets d’oreilles rapportés par ces braves.

Ludwig fit de son mieux pour paraître choqué par ce récit.

— Mais elle n’a jamais été cruelle avec son peuple, ses alliés et les innocents en général. Je l’ai vue risquer sa vie pour sauver un enfant qu’elle ne connaissait pas. Nous décapiter tous aurait été une drôle de façon de nous donner une bonne leçon, non ? Un comportement pareil ne ressemble pas à Kahlan, sauf quand elle n’a pas le choix…

Ludwig se fendit d’un long soupir.

— Vous la connaissez bien mieux que moi, donc, je ne vous contredirai pas.

— Mon souci, c’est de savoir pourquoi elle a fait tant d’efforts.

— Plaît-il ?

— C’était un numéro très au point et parfaitement convaincant, au premier abord. Selon moi, elle s’est donné cette peine parce que le seigneur Rahl et elle ont quelque chose à nous cacher.

— Quoi donc, Orneta ?

— Des prophéties…

En fin stratège, Ludwig but une gorgée de vin, histoire de ne pas être obligé de parler. Un très bon moyen pour inciter un interlocuteur à révéler davantage son jeu.

— J’ai voulu vous voir, abbé, parce qu’on murmure que vous avez un lien avec les prophéties.

— Eh bien, ce n’est pas faux, en effet.

— Donc, dans votre pays, on respecte les prédictions ?

— La province de Fajin… C’est l’endroit d’où je viens. Notre évêque…

— Qui ça ?

— L’évêque Hannis Arc… C’est lui qui gouverne la province.

— Il croit lui aussi à l’importance des prophéties ?

Ludwig approcha un peu de la reine et se pencha vers elle, adoptant le ton de la confidence :

— Bien entendu, comme nous tous. Je recueille des prophéties pour lui, afin qu’elles l’aident à diriger notre pays.

— Ce que devraient faire la Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl !

— Là, vous prêchez un convaincu…

— Bien entendu, c’est ainsi que je procède.

— Vous êtes une reine avisée, Orneta.

— Assez sage pour savoir qu’on ne néglige pas les prophéties… (La reine posa une main sur l’avant-bras de Ludwig.) Guider un peuple est une lourde responsabilité… et un exercice bien solitaire, lorsqu’on veut rester fidèle aux prophéties.

— Les grands prophètes sont toujours seuls… et je suis navré que vous partagiez leur sort. Il n’y a donc aucun roi pour vous aider à porter ce fardeau ?

— Pas de roi, non… Le devoir est mon seul compagnon depuis mon accession au trône, un peu avant mes trente ans, et après toute une vie passée à me préparer pour ce rôle. Comment aurais-je trouvé le temps d’avoir une vie personnelle ? Et de choisir un époux qui partage mes convictions ?

— Quel dommage ! Si le Créateur a fait de nous des êtres passionnés, il y a une raison. Pareillement, Il ne nous a pas donné les prophéties par hasard.

— Oui, j’ai entendu parler de vos croyances… Chez vous, on est certain que les prédictions ont un lien avec le Créateur. Pourtant, on ne Le vénère pas. Une étrange contradiction, non ?

Ludwig but une gorgée pour se laisser le temps de réfléchir.

— Orneta, avez-vous jamais parlé avec le Créateur ?

La reine eut un rire de gorge.

— Moi ? Non, Il n’a jamais perdu Son temps à s’adresser à moi.

— Que c’est intelligemment exprimé !

— Pardon ?

— Le Créateur est le père de tout : les montagnes, les mers, les étoiles… En outre, Il a créé la vie elle-même. Et toutes les espèces qui la composent.

Intéressée, Orneta se pencha un peu plus vers l’abbé.

— Imaginez-vous le démiurge capable de tels exploits ? Vous représentez-vous ce que peut être une entité qui a tout créé et qui continue, chaque jour, de donner naissance à de nouvelles vies ? Chaque brin d’herbe, chaque poisson, chaque nouveau-né aux quatre coins du monde… Comment, pauvres mortels, pourrions-nous simplement concevoir un être pareil ? En réalité, nous en sommes incapables. Créer à partir de rien et à l’échelle de l’Univers ? Voilà qui nous dépasse complètement. C’est pourquoi j’affirme que le Créateur est hors de portée de notre imagination.

— C’est bien raisonné, je l’avoue…

— Si nos humbles esprits sont incapables de concevoir une telle entité, comment pourrions-nous la connaître ? Ou avoir la prétention que le Créateur nous perçoive individuellement ? Et si nous ne savons rien de Lui, Le vénérer n’est-il pas présomptueux ? Qu’en penserait-Il ? Aimeriez-vous savoir que des fourmis vous adorent ?

— Je n’avais jamais vu les choses ainsi, mais votre raisonnement se tient.

— C’est pour ça que le Créateur ne vous a jamais parlé, ni à aucun d’entre nous. Il est le Tout, et nous ne sommes rien. Nous sommes des grains de poussière auxquels Il insuffle la vie. Une fois que nous mourons, nos corps retournent à la poussière. Au nom de quoi s’adresserait-Il à nous ? Vous pencheriez-vous pour parler à un grain de poussière ?

— Donc, vous pensez que le Créateur ne se soucie pas de nous ? À Ses yeux, nous ne sommes rien.

— Dans mon pays, nous croyons que le Créateur s’intéresse à sa création – donc aux humains – mais d’une manière globale. En conséquence, Il nous parle, mais pas directement.

Fascinée, Orneta se pencha un peu plus encore vers Ludwig.

— Il se soucie de nous, alors ? Et Il nous parle ?

— Bien sûr : à travers les prophéties !

Un lourd silence suivit cette phrase.

— Les prophéties sont la voix du Créateur ?

— En un sens, oui… (Ludwig aussi se pencha un peu plus vers la reine.) Le Créateur est à l’origine de tout. Le croyez-vous capable de mépriser Sa création ?

— Non, mais Il ne s’adresse pas à nous, à vous entendre.

— Pas directement, ni individuellement. Mais Il ne nous accable pas de Son silence. En plus de créer la vie, Il nous a aussi offert le don – la magie – afin que l’humanité puisse entendre Sa voix. Le Créateur est omniscient. Les prophéties expriment Sa volonté, et les prophètes sont Ses messagers.

Orneta se redressa pour finir de boire son vin. Puis elle tourna de nouveau la tête vers Ludwig.

— Dans ce cas, pourquoi la Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl s’acharnent-ils à nous cacher les prédictions que nous a laissées le Créateur ? Ayant tous les deux le don, ils devraient savoir que les prophéties sont Sa façon de nous parler.

— Ils le devraient, oui…

La reine se rembrunit.

— Qu’insinuez-vous ?

Ludwig étudia un moment le visage d’Orneta. Malgré sa minceur extrême, cette femme était très attirante, constata-t-il.

— Orneta, qui aurait intérêt à nous priver des paroles du Créateur ? Cherchez bien, et vous trouverez… Qui se réjouirait que l’humanité soit privée du plus grand cadeau de son guide ?

Orneta ne fut pas longue à trouver – et elle ne put dissimuler sa stupéfaction.

— Le Gardien du royaume des morts…, souffla-t-elle.

Chapitre 44

Kahlan se réveilla en sursaut parce qu’elle avait entendu des hurlements.

S’asseyant en poussant un petit cri, le cœur battant la chamade, elle regarda autour d’elle, certaine qu’un monstre allait bientôt lui sauter dessus. Elle voulut dégainer son couteau, mais elle ne le portait pas à la ceinture.

Plissant les yeux, elle sonda le bosquet obscur, non loin d’elle. Il n’y avait pas l’ombre d’un monstre.

Quant au bosquet… Malgré ce qu’elle aurait juré, elle n’était pas dans la forêt, mais à l’intérieur du Palais du Peuple. Épuisée, elle avait fait un somme à la lisière du petit bois intérieur. Il n’y avait ni molosses, ni loups ni bêtes sauvages d’aucune sorte. Bref, elle était en sécurité. Les « hurlements » étaient en fait les grincements de l’énorme porte du Jardin de la Vie. Les soldats venaient d’ouvrir pour laisser entrer quelqu’un…

Kahlan repoussa les cheveux qui lui tombaient sur les yeux et s’autorisa un long soupir. Elle avait dû intégrer les « hurlements » à un cauchemar, d’où sa panique actuelle.

Pour se calmer, elle inspira plusieurs fois à fond. Puis elle regarda de nouveau autour d’elle, soulagée que la réalité soit bien moins menaçante que son rêve.

Obéissant au cycle des saisons, les arbres du jardin bourgeonnaient joyeusement. Bientôt, ils arboreraient un magnifique feuillage. Une fois le toit réparé et les vitres remises en place, le soleil printanier avait peu à peu réchauffé le Jardin de la Vie, en faisant de nouveau un refuge confortable où Richard et elle pouvaient dormir. Un lit aurait été plus moelleux, mais le sommeil venait bien plus vite quand on ne se sentait pas épié par des espions invisibles.

Après s’être frotté les yeux, Kahlan dut les plisser pour mieux voir la lune qui brillait dans le ciel. La position de l’astre nocturne lui apprit qu’elle n’avait pas dormi bien longtemps.

On était encore en pleine nuit, comme en témoignait l’entêtant parfum de jasmin qui planait dans l’air. Étonnante particularité, les minuscules pétales de ces délicates fleurs blanches s’ouvraient exclusivement après le coucher du soleil…

— Richard est en bas ? demanda Nathan en désignant le trou qui conduisait à la salle secrète.

Se fichant du clair de lune et du jasmin, le grand prophète venait d’entrer et il était à l’évidence pressé de voir son lointain descendant.

— Oui, il surveille la machine avec Nicci. Pourquoi ? Il y a un problème ?

— Un gros, oui, répondit Nathan en se dirigeant vers l’échelle.

Kahlan vit que le prophète avait quelque chose dans la main. Se levant d’un bond, elle lui emboîta le pas.

La porte refermée, les soldats de la Première Phalange reprirent leurs positions défensives. Plus de vingt guerriers d’élite montaient la garde dans le Jardin de la Vie – un lieu si inexpugnable que deux ou trois d’entre eux auraient suffi à le défendre contre toute une armée.

Il était plutôt déconcertant d’être ainsi surveillée en permanence, mais ces hommes n’avaient aucun rapport avec la créature de la chambre. Eux, ils ne quittaient pas Kahlan des yeux pour garantir sa sécurité. Si elle ignorait tout des motivations de la créature noire, l’Inquisitrice aurait mis sa main au feu qu’elles n’étaient pas bienveillantes.

Depuis que la machine avait produit la première de ses deux plus récentes prophéties – « Le paon prend la fierge » – Richard entourait sa femme de tout un luxe de protection. Quand elle sortait du Jardin de la Vie sans lui, une petite armée de soldats l’escortait, Nathan, Zedd ou Nicci se chargeant des défenses magiques – et bien entendu, deux Mord-Sith au moins se joignaient à l’expédition.

Kahlan ne se plaignait pas qu’on veille sur elle, loin de là. Mais quand elle devait rencontrer des têtes couronnées ou des ambassadeurs, ce déploiement de forces la mettait en porte-à-faux. Alors qu’elle les bombardait de paroles apaisantes, son comportement donnait l’impression que le palais subissait un siège. Par bonheur, les invités de marque savaient que quelque chose ne tournait pas rond. Ayant assisté à la tentative d’assassinat, ils comprenaient que Richard ne veuille prendre aucun risque quand la vie de sa femme était en jeu. Mais la nature mystérieuse de la menace réveillait l’intérêt de ces gens pour les prophéties. Du coup, ils recommençaient à se sentir privés d’informations vitales.

S’accommodant des intempéries, beaucoup d’invités s’étaient confortablement installés dans leurs superbes appartements. Quelques rares souverains étaient partis, laissant au palais des représentants dignes de confiance.

Richard et Kahlan jugeaient primordial que tous les pays composant l’empire éprouvent un profond sentiment d’unité. Résolus à œuvrer pour le bien commun, ils devaient être gouvernés par une seule et même loi. Afin de réaliser cet ambitieux projet, le Sourcier et sa femme encourageaient tous les dirigeants à laisser une ambassade ou au minimum une légation au palais. En outre, tous ces dirigeants avaient en permanence une chambre royale réservée à leur nom. Beaucoup plus vaste que bien des villes, le complexe palatial ne manquait pas de place pour accueillir des invités.

Sauf quand il s’agissait de princes. Jusqu’à nouvel ordre, ceux-ci étaient indésirables au palais – d’où on les avait d’ailleurs promptement renvoyés.

Comme de juste, les gens exigeaient des explications. Mais Richard ne leur en donnerait pas. S’il s’y était risqué, il aurait dû révéler la dernière prédiction de la machine, et il s’y refusait. N’aimant pas mentir, il avait dû improviser ses « omissions ». La simplicité étant la première condition de la réussite, il avait dit une part de la vérité. On l’avait prévenu d’une menace, et il prenait des précautions…

À l’origine, trois princes étaient présents au palais. Le premier, un invité de grande marque, représentait son père, le roi de Nicobarese. Les deux autres étaient moins importants, mais Richard n’avait voulu prendre aucun risque. Les trois hommes étaient repartis chez eux avec une solide escorte commandée par un officier choisi par le général Meiffert en personne.

Ainsi, il ne restait plus un seul prince au palais. Quelques invités de marque s’en étonnaient et d’autres se plaignaient qu’on leur ait encore caché quelque chose. Tant pis pour eux ! Le dernier présage délivré par la machine n’avait rien de plaisant, et Richard était décidé à tout pour interdire qu’il se réalise.

Souvent agacés par les questions qu’on leur posait à ce sujet, Richard et Kahlan avaient pris sur eux. De guerre lasse, les gens étaient passés à autre chose…

Lorsqu’elle eut descendu l’échelle, Kahlan dut allonger le pas pour ne pas être semée par Nathan. Doté de très grandes jambes, le vieux prophète ne semblait pas décidé à ralentir pour attendre la jeune femme.

Pénétrant par le trou toujours béant, la lumière de la lune nimbait d’une aura irréelle la tanière de l’incroyable machine. En descendant l’escalier qui donnait accès à la seconde salle, Kahlan se félicita que l’astre nocturne soit dans une de ses phases d’épanouissement. Sans son apport, il aurait fait nuit noire dans les entrailles du Jardin de la Vie.

Richard avait dû entendre les visiteurs, puisqu’il les attendait au pied de l’escalier en colimaçon. Curieuse de savoir ce qui pouvait être si urgent en pleine nuit, Nicci l’accompagnait.

Kahlan vit son mari soulever discrètement l’Épée de Vérité – avec deux doigts – histoire de s’assurer qu’elle coulissait bien dans son fourreau. Une vieille habitude dont le Sourcier n’avait jamais eu à se plaindre, bien au contraire…

— Que se passe-t-il, Nathan ?

— Tu te souviens du dernier présage de la machine ?

— Celui qui ne devait pas sortir de la bibliothèque ?

Un vœu pieux, puisque Nathan l’avait trouvé mot pour mot dans l’ouvrage intitulé Notes sur la fin… Selon le prophète, cette découverte rendait la prédiction encore plus troublante, car ça confirmait son authenticité.

— Ce soir, reprit Nathan, une fois la lune levée, Sabella a énoncé une prophétie devant un groupe d’invités de marque. (Nathan désigna la machine, non loin de là.) C’est la copie conforme du présage de la machine et du texte que j’ai trouvé dans le livre.

— Et si j’envoyais notre devineresse aveugle très loin du palais, dans un endroit où elle pourrait gagner sa vie sans nous donner des sueurs froides ?

— Ça ne changerait rien, dit Nathan. Au moment même où elle parlait, trois personnes qui n’avaient jamais eu la moindre révélation ni aucune prémonition sont tombées en transe, répétant dans leur stupeur cette même prophétie.

— La même ? Vous êtes sûr ?

— Certain, mon garçon ! Beaucoup de gens étaient présents lorsque ces prophètes improvisés ont délivré leur message. Bien entendu, le bouche à oreille a fonctionné, et tout le palais serait au courant, à l’heure qu’il est, si la majorité de ses occupants n’était pas au lit. Mais demain, les rumeurs iront bon train, et comme tu as bel et bien renvoyé les princes…

— Pourquoi tous ces gens et pas vous ? Nathan, vous êtes un prophète. Les prédictions devraient passer par vous.

— Ce ne sont peut-être pas de vraies prophéties…

— On dirait que la machine veut s’assurer que les gens connaissent ses présages… Au moins, les princes sont en sécurité. Ça calmera peut-être les esprits.

— Richard, c’est plus grave que ça.

— Plus grave ?

— Quand j’ai su pour Sabella et les trois autres, j’ai voulu vérifier quelque chose. Lauretta était dans la bibliothèque, comme je m’en doutais, et elle écrivait fébrilement le texte que voici.

Nathan tendit au Sourcier une feuille de parchemin. Posant une main sur l’épaule de son mari, Kahlan se pencha pour lire avec lui.

« Durant la pleine lune, alors qu’il séjournera au palais, un prince de l’Ouest périra par les crocs. »

— C’est mot pour mot le présage de la machine, dit Richard d’une voix tremblante. Nicci, cette prophétie peut-elle avoir un rapport avec le jeu dont tu nous as parlé ?

— Le chaturanga ? C’est le cas pour « la fierge prend le paon », et pour « le paon prend la fierge ». Ce sont effectivement des coups de ce jeu. Mais cette histoire de prince et de crocs n’a rien à voir. Il y a comme un écho, c’est vrai, mais je suis formelle, ça n’est pas un coup de chaturanga.

Richard soupira de déception. Comment savoir si les deux derniers présages de la machine étaient liés ?

— Seigneur Rahl ! Seigneur Rahl !

C’était Cara, qui appelait du haut de l’escalier.

Elle descendit assez de marches pour pouvoir voir Richard et les autres en se penchant un peu.

— Seigneur Rahl, c’est Benjamin qui m’envoie. Vous devez venir dans les quartiers des invités. Et vite !

Chapitre 47

L’épée toujours au poing, Richard passa son bras libre autour des épaules de Kahlan, qui lui caressa gentiment le dos, manifestant ainsi toute sa compréhension. En un pareil moment, les mots n’étaient pas utiles, et de toute façon aucun n’aurait pu être assez fort.

En silence, Richard guida sa femme hors de la suite.

Durant la guerre, Kahlan avait vu d’innombrables morts violentes. Au fil du temps, sans s’y habituer, elle était parvenue à ne plus être affectée jusqu’au plus profond de son âme. Avec la paix, sa carapace s’était lézardée.

La mort de Catherine, à l’évidence, la bouleversait comme si c’était la première qu’elle voyait. Parce que Catherine était enceinte ? Parce qu’elle avait vu les restes pathétiques d’un bébé arraché au ventre de sa mère avant d’être supplicié ? Cela lui rappelait-il l’enfant qu’elle avait perdu après avoir été battue à mort par une bande de brutes ?

Quoi qu’il en soit, l’Inquisitrice étouffa un cri de détresse et lutta de toutes ses forces pour ne pas pleurer.

Encore que, en l’absence de son mari pour veiller sur sa dépouille, c’était peut-être un hommage que Catherine méritait…

Une fois dans le couloir, Richard s’arrêta et étudia le sol. Le chemin de couloir empoissé de sang était un peu relevé, sans doute à cause des allées et venues incessantes et des efforts violents des porteurs du bélier.

Pour une raison inconnue, Richard semblait fasciné par ce spectacle.

Se penchant pour mieux voir, Kahlan découvrit qu’il y avait une marque sous le tapis.

Du bout de sa lame, Richard écarta le chemin de couloir.

Sur le marbre maculé de sang – le fluide vital de Catherine et de son fils à naître –, on avait gravé un symbole circulaire. À première vue, Kahlan trouva qu’il ressemblait à ceux qui emplissaient le mystérieux livre intitulé Regula.

— Tu sais ce que ça veut dire, Richard ?

— Oui, répondit le Sourcier, soudain très pâle. « Surveillez-les ! »

— Tu en es sûr ? demanda Nicci, qui avait elle aussi remarqué le symbole.

— Certain ! Benjamin, fais en sorte qu’on s’occupe dignement des restes de la reine. Avant le nettoyage de la suite, il faudra l’inspecter soigneusement. Qu’on étudie la moindre écharde et qu’on cherche des empreintes dans le sang, pour déterminer si elles sont humaines ou animales. Il faudra aussi être attentif aux crocs brisés. Les bêtes en perdent parfois lors d’une attaque. Idem pour les poils ou la fourrure. Nous devons savoir si les coupables sont des hommes ou des bêtes sauvages.

— À vos ordres, seigneur Rahl !

— La porte-fenêtre qui donne sur la terrasse était ouverte. À l’évidence, les agresseurs sont entrés par là.

— Ce niveau du palais est assez près du sol pour que ce soit possible, seigneur. Mais il n’y a jamais eu de loups au sommet du plateau. Des chiens, oui, mais pas de loups.

— L’attaque s’est produite, et ça pouvait tout à fait être une bande de molosses. Même domestiqués, les chiens tuent les gens de cette façon quand ils sont en meute.

— Je superviserai les recherches, seigneur Rahl, dit le général.

— Moi, je vais enquêter sur autre chose… Fais dire aux invités que nous penchons pour une attaque d’animaux, des loups ou des chiens. Qu’ils ferment et verrouillent toutes les issues de leurs appartements. Des sentinelles devront se relayer en permanence dans les couloirs. Si elles voient n’importe quel animal à quatre pattes, qu’elles le tuent et vérifient ensuite le contenu de son estomac.

Alors que le général se tapait du poing sur le cœur, Richard partit au pas de course. D’abord surprise, Kahlan ne tarda pas à le suivre, Cara, Nathan et Nicci sur les talons.

Le long du couloir, les gardes s’écartèrent pour laisser passer leur seigneur. Les lignes de défense firent de même, forçant la foule de curieux à céder le passage au Sourcier et à ses compagnons.

Des invités s’accrochèrent à la manche de Richard, implorant qu’on leur dise ce qui était arrivé et s’il y avait du danger.

Sans ralentir, le Sourcier confirma qu’il y avait un grand péril, mais que les soldats contrôlaient la situation.

Une fois sorti des quartiers des invités, le petit groupe franchit une porte lourdement gardée le jour comme la nuit.

L’aile privée du palais, où aucun visiteur n’était autorisé. Comme il était apaisant d’être enfin loin des gens, de leurs questions et de leurs yeux accusateurs.

Le petit groupe traversa des salles chichement éclairées et coupa par des bibliothèques obscures. Un raccourci, comprit Kahlan.

— Où allons-nous ? demanda-t-elle à Richard alors qu’ils s’engageaient dans un couloir plus large que la moyenne.

— La dernière chambre où nous avons dormi…

— Celle où nous avons été… épiés ?

— Exactement !

Quelques minutes plus tard, dans un couloir aux murs richement lambrissés, Richard s’arrêta devant la porte de la dernière chambre où le couple avait dormi, peu après la tentative d’assassinat et la mort de la tueuse convaincue que des monstres allaient dévorer ses enfants et la Mère Inquisitrice.

Des « monstres noirs », avait-elle dit.

De la pointe d’un pied, Richard souleva le chemin de couloir.

Un symbole était gravé dans le marbre. Le même que devant la porte de Catherine, pour autant que Kahlan pût en juger.

— Le sens est identique…, murmura Richard, sinistre. « Surveillez-les ! »

— Nous avons senti qu’on nous observait, dit Kahlan. Je me demande si Catherine a eu la même impression…

— Moi, j’aimerais savoir qui a gravé cet emblème sans se faire remarquer – au cœur de mon palais !

Chapitre 49

Cessant de boire l’eau du ruisseau, Henrik leva la tête pour sonder les ombres, au cœur des arbres. Les molosses approchaient. Il entendait des brindilles craquer sous leurs pattes, et les premiers aboiements ne tarderaient pas à se faire entendre.

Du dos de la main, le petit garçon essuya les larmes de terreur qui roulaient sur ses joues. Les molosses venaient pour lui, il le savait, et ils ne renonceraient pas avant de l’avoir attrapé. Depuis ce jour terrible, au Palais du Peuple, où ils l’avaient menacé pour la première fois, ils ne le laissaient plus en paix.

Sa seule chance ? Continuer à fuir !

Glissant le pied dans un étrier, il s’accrocha au pommeau de la selle et se hissa sur le dos de sa monture. Après avoir enroulé les rênes autour de ses poignets, il ferma les poings, verrouillant sa prise avec les pouces, et talonna la jument, la lançant au galop.

Il aurait aimé marquer une pause assez longue pour manger autre chose qu’un biscuit et un morceau de viande séchée. Son estomac criait famine. Hélas, il avait eu à peine le temps de boire un peu avant d’être obligé de reprendre sa fuite éperdue.

Il aurait voulu boire et manger plus… Mais c’était impossible. Les molosses le suivaient de trop près.

Il devait conserver sa maigre avance. Sinon, ils le tailleraient en pièces.

Au début, il avait couru sans savoir où il allait. Son instinct lui avait soufflé de s’éloigner de la tente et de ne plus jamais y retourner. Sa mère était résolue à le protéger, il n’en doutait pas, mais elle en aurait été incapable. Après l’avoir éventrée, les molosses en auraient fini avec lui.

N’ayant pas le choix, Henrik avait couru jusqu’à ce que ses jambes refusent de le porter plus loin. Par bonheur, il avait vu les chevaux, dans un petit enclos. Ravi qu’il n’y ait eu personne aux alentours, il avait sellé la jument et « emprunté » un autre équidé. Cerise sur le gâteau, il avait découvert de la nourriture dans les sacoches de selle. Sans ça, il serait sans doute déjà mort de faim…

Était-il moral de voler les chevaux ? Cette question ne l’intéressait pas. Sa vie était en jeu et il fuyait. Qui aurait pu lui jeter la pierre ? Ou prétendre qu’il aurait dû accepter d’être dévoré vivant plutôt que de commettre un larcin ?

Encore une fois, il n’avait pas eu le choix.

Malgré sa terreur, il était obligé de s’arrêter lorsqu’il faisait trop noir pour chevaucher. En plusieurs occasions, il avait pu s’introduire dans un bâtiment abandonné où les molosses ne risquaient pas de le trouver. Chaque fois, il était reparti très tôt le matin, quand ses poursuivants le croyaient encore endormi. D’autres nuits, il avait dormi dans les hautes branches d’un arbre, toujours pour se mettre hors de portée des chiens. Au bout d’un moment, ceux-ci cessaient de tourner en rond autour du tronc en grognant. Probablement parce qu’ils avaient eux aussi besoin de manger et de dormir.

Quand aucun refuge ne s’offrait à lui, Henrik allumait un feu et ne s’en éloignait pas une seconde, prêt à saisir un tison ardent et à le brandir pour tenir les molosses à distance, s’ils l’attaquaient. Mais ça n’avait jamais été nécessaire. Les chiens détestaient le feu. Regardant le gamin de loin, ils allaient et venaient en grognant, impatients de voir se lever le soleil.

Parfois, à son réveil, Henrik ne les voyait plus. S’étaient-ils enfin lassés de le poursuivre ? Hélas non. Immanquablement, il les entendait aboyer dans le lointain, et le cauchemar continuait.

Le cheval le moins résistant avait fini par crever, tant Henrik l’avait poussé. Sellant la jument, il avait laissé la carcasse aux molosses avec l’espoir que ce festin les retarderait.

Ils n’avaient même pas pris le temps de se repaître du cadavre, suivant inlassablement Henrik dans la forêt obscure semée d’arbres géants où il s’était enfoncé.

Depuis peu, il commençait à reconnaître le paysage, car il avait grandi à quelques journées de cheval de là, dans un petit village bâti sur les rives vallonnées d’un bras de la rivière Caro-Kann.

Il avait déjà suivi cette piste avec sa mère. Les arbres lui rappelaient des souvenirs confus : un voyage, une visite à une mystérieuse dame… Mais tout ça était si loin.

La jument fit un écart, ramenant Henrik au présent. Engagée sur une pente très raide, la monture risquait en permanence de glisser. La frondaison occultant le ciel, il était impossible de voir à plus de trois pas devant soi ou sur les côtés. Mais le gamin n’avait pas besoin d’y voir pour savoir ce qui l’attendait.

Après une longue et sinueuse descente sur un semblant de piste, le sol redevint plat dans une zone où les arbres poussaient encore plus près les uns des autres. Ici, il aurait tout aussi bien pu faire nuit, car on n’y voyait même pas à trois pas de distance. Mais comme il n’y avait pas d’autres solutions que de suivre la piste, tant les broussailles étaient épaisses, ça n’était pas vraiment gênant.

Arrivée au bord d’un précipice, la jument hennit d’indignation et s’immobilisa. Pour elle, la route s’arrêtait là. Un chemin serpentait bien entre les rochers, mais la pente était beaucoup trop raide.

Henrik mit pied à terre et tenta de sonder le gouffre. Il devait abandonner la jument, c’était acquis. Mais parviendrait-il à négocier la descente ? Rien n’était moins sûr…

Les aboiements des molosses lui rappelèrent une fois de plus qu’il n’avait pas le choix.

Il dessella la jument, afin qu’elle ait une meilleure chance de s’en tirer. Plus il lui flanqua une grande claque sur la croupe et la regarda partir au galop.

Entre les arbres, il repéra le grand molosse noir qui commandait la meute. Comme il le redoutait, le chien ne s’intéressa pas au cheval. C’était lui qu’il poursuivait, et il ne renoncerait pas.

Henrik s’engagea sans plus tarder dans la périlleuse descente.

Si le chemin semé de saillies et de crevasses était impraticable pour un cheval, les molosses n’auraient aucune difficulté à le négocier. Bien au contraire, ils iraient sûrement plus vite que lui – une raison de plus pour ne pas perdre de temps.

Sans se demander où il allait ni pourquoi il y allait, le petit garçon fonça tête baissée. Depuis le jour où il avait griffé le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice, il fuyait sans se demander pourquoi ni vers où. En traversant les plaines d’Azrith, il n’avait qu’une idée en tête : fuir les molosses. D’instinct, il avait compris que c’était l’unique direction qui lui offrait une chance de salut. Dans son esprit, il n’y avait jamais eu d’autre possibilité.

Lorsqu’il arriva au pied de la pente, le visage poisseux de sueur et de crasse, Henrik jeta un coup d’œil derrière lui et aperçut le molosse marron au poil court qui suivait en général le chef de meute. Plus gros et plus musclés que les autres, ces deux chiens se partageaient sans doute le pouvoir sur le groupe. Et visiblement, ils avaient un but en commun : rattraper et dévorer l’enfant qu’ils traquaient depuis des jours.

Sans prendre le temps de se reposer, Henrik continua son chemin sur un terrain relativement plat où les entrelacs de lianes et de broussailles semblaient vouloir composer un rideau impénétrable. Il s’y fraya pourtant un passage, l’estomac retourné par l’odeur de pourriture qui montait du sol boueux.

Au-delà du rideau de végétation, il aperçut des arbres au tronc très largement évasé vers le bas – une nécessité, sans doute, pour pouvoir s’enraciner dans un marécage. Sur la pente, il avait reconnu des cèdres et d’autres variétés d’arbres. Au niveau du sol, il n’y avait que ces étranges géants aux branches tendues comme des bras squelettiques et couvertes de mousse. Dans certains cas, cette moisissure pendait comme une tenture dont l’ourlet frôlait la surface d’une eau croupie. Partout, les lianes évoquaient des toiles d’araignées gigantesques et mortelles.

Dérangés par l’irruption d’un intrus, des lézards s’enfuirent à toutes jambes sur le chemin d’Henrik. Plus placides, des serpents enroulés autour de branches basses le regardèrent passer, leur langue se dardant dans l’air étouffant d’humidité.

Sous l’eau, des formes noires ondulaient, ajoutant une menace invisible à toutes celles qui crevaient les yeux.

Alors qu’il s’enfonçait dans le marécage, les lianes et les broussailles formèrent autour d’Henrik une sorte de tunnel végétal d’où il lui devint très vite impossible de s’écarter. Autour de lui, mais à l’extérieur de cette enclave, des cris d’oiseaux et d’autres animaux, bien plus hostiles, retentissaient régulièrement.

Les molosses n’avaient pas renoncé, il les entendait toujours haleter et grogner.

Henrik s’immobilisa, se demanda s’il allait avoir le courage de continuer.

Devant lui s’étendait le territoire qu’on appelait la trace de Kharga. Pour s’y aventurer, lui avait dit sa mère, il fallait en avoir vitalement besoin, car fort peu de voyageurs en revenaient. À l’époque, sa mère et lui avaient compté au nombre des rares survivants. Était-il raisonnable de défier deux fois le destin ?

Le cœur battant la chamade et le souffle court, Henrik sonda les ténèbres. Il savait ce qui l’attendait au bout du chemin.

Jit, la Pythie-Silence.

La revoir était la chose la plus horrible qui pouvait lui arriver. À une exception près : être déchiqueté vivant par la horde de molosses qui lui donnait la chasse.

Les grognements se firent plus proches. Comme depuis le début, avancer était le seul espoir.

Chapitre 50

Après une longue progression dans le tunnel végétal puant, Henrik atteignit une zone plus dégagée du marécage. La piste qu’il suivait, constamment menacée d’être submergée par la tourbe, devint progressivement une sorte de tapis de racines, de lianes mortes et de branches brisées – un compost bienvenu, dans la mesure où l’étroit chemin, sinon, aurait sans nul doute disparu sous la surface glauque de la vase. Bien entendu, on risquait de glisser à chaque instant, mais il ne fallait pas trop en demander.

Henrik se demanda ce qui se passerait s’il tombait dans la vase aux relents méphitiques. Un instant, la perspective d’être dévoré par les molosses lui parut moins terrifiante.

Épuisé et mort d’angoisse, il avançait comme un automate dont l’unique moteur était la peur. Que n’aurait-il pas donné pour pouvoir faire demi-tour et retourner auprès de sa mère ! Mais rebrousser chemin, c’était se livrer aux chiens.

L’étrange tapis végétal devint par endroits assez large pour que plusieurs personnes puissent y avancer de front. Mais la plupart du temps, il restait très étroit, évoquant une sorte de passerelle courant au-dessus des eaux turbides. Par moments, des branches ratatinées et des lianes formaient une sorte de balustrade à laquelle Henrik fut parfois obligé de se tenir pour ne pas basculer dans le vide.

Le pont naturel craquait et tanguait en permanence, comme s’il s’était agi de quelque antique monstre agacé qu’on ose marcher sur son dos.

L’eau portant particulièrement bien les sons, Henrik n’aurait su dire si les molosses étaient aussi près qu’ils le semblaient. Avaient-ils moins de difficultés que lui à avancer sur la passerelle végétale ? Ou leurs pattes, au contraire, glissaient-elles encore plus facilement que ses pieds ? Avec un peu de chance, ils devaient se les coincer assez facilement entre les racines… C’était possible, mais il valait mieux ne pas trop compter là-dessus.

Un linceul de brume enveloppant le marécage, Henrik ne distinguait presque rien devant et derrière lui. Sur ses flancs, au cœur d’une jungle puante, il lui sembla voir briller des yeux.

Des yeux qui suivaient sa progression, guettant le moindre faux pas…

Alors qu’il tentait autant que possible de marcher au centre de la passerelle – mais parfois il devait contourner des entrelacs de racines qui l’auraient à coup sûr fait trébucher –, Henrik vit une silhouette noire passer dans l’eau à côté de lui. Le monstre, quel qu’il fût, tirait dans son sillage un énorme morceau de viande à moitié pourrie et déchiquetée par des crocs géants. À quel animal avait jadis appartenu cette chair suppliciée ? Les sangs glacés, Henrik songea qu’il pouvait s’agir d’une cuisse d’homme…

Soudain plus que nerveux, il jeta un coup d’œil inquiet au pont végétal branlant. Flottait-il sur l’eau ou était-il soutenu par des piles ? Quoi qu’il en fût, il frôlait assez la vase, le plus souvent, pour qu’un monstre puisse saisir Henrik par une cheville et l’entraîner vers une mort horrible.

Ce destin serait-il pire que ce qui l’attendait au bout du chemin ? Plus atroce que le sort que lui réserveraient les molosses ? Aucune des trois possibilités ne le séduisait, mais que pouvait-il faire, sinon fuir les chiens, éviter une chute mortelle… et finir par se jeter dans les bras de l’horreur ?

Les jambes de plus en plus lourdes, Henrik se demanda combien de temps il pourrait encore courir. Au cœur de la brume, des bêtes invisibles continuaient à crier, comme si elles se communiquaient des informations.

Selon toute logique, songea Henrik, il devait traverser un très grand lac, probablement très profond. Mais avec si peu de visibilité, comment en être sûr ?

Un peu partout, des grappes de nénuphars oscillaient au gré du courant tel un tapis végétal en quête d’une des très rares apparitions de la lumière du jour – la source de la vie, si cruellement absente en ces lieux consacrés à la mort.

Henrik glissa plusieurs fois et dut son salut à la « balustrade » plus ou moins naturelle. Les grognements s’étant faits plus lointains, il supposa que les molosses avaient eux aussi du mal à avancer. Mais ils ne renonçaient pas, lui interdisant de ralentir, s’il tenait à sa vie.

Alors que la lumière baissait de plus en plus, Henrik vit que des bougies brûlaient sur les deux côtés du pont, balisant le chemin. Quelqu’un venait-il les allumer chaque soir, ou produisaient-elles de la lumière en permanence grâce à une mystérieuse magie ? Lors de sa première visite, se souvint-il, elles étaient déjà là. Dans ce royaume de ténèbres, un peu de clarté était toujours bienvenue, en pleine journée comme au milieu de la nuit…

Le pont végétal commença à devenir plus stable et plus régulier, comme s’il était mieux entretenu ou plus solidement soutenu. Tout autour, les arbres qui jaillissaient hors de l’eau, leurs racines souvent en partie visibles, se redressèrent et finirent par former une sorte de double haie de végétation. Des lianes et d’autres plantes vinrent renforcer cette illusion, composant de nouveau un tunnel au cœur duquel s’enfonçait la passerelle. Mais cette fois, tout cela semblait moins sauvage, comme si la main de l’homme y était pour quelque chose.

Une constante demeurait : l’eau malodorante et les créatures impossibles à identifier qui y rôdaient.

Les bougies étant placées plus près les unes des autres, leur lumière s’intensifia, facilitant la progression d’Henrik.

Ici, il y avait une balustrade des deux côtés de la passerelle, et elle n’avait plus rien de naturel, comme si on avait délibérément voulu empêcher les racines d’obstruer le passage – et interdire aux monstres de chasser les passants !

Alors que la balustrade prenait de la hauteur et formait comme une arche – par endroits, on aurait cru marcher sous une tonnelle –, les bougies en rang serré donnèrent à Henrik l’impression d’avancer entre deux murs de flammes.

Henrik se demanda pourquoi le pont ne s’embrasait pas. Sans doute parce que le bois était gorgé d’eau, se dit-il alors qu’il glissait pour la centième fois sur un entrelacs de racines recouvertes de mousse. C’était la seule explication…

Alors qu’il avançait, la « tonnelle » devint une véritable voûte qui enferma le pont dans une espèce de cocon de branches et de lianes. Excepté à travers des trouées occasionnelles, impossible de voir à l’extérieur ! De toute façon, avec la nuit, il n’y avait plus grand-chose à distinguer. À l’intérieur du cocon, en revanche, les bougies éclairaient très agréablement le chemin.

S’avisant qu’il n’entendait plus les chiens, Henrik s’arrêta et tendit l’oreille. Ses poursuivants avaient-ils fini par renoncer à la chasse ?

S’ils avaient rebroussé chemin, découragés par le terrain hostile, était-il obligé de continuer ? En attendant un peu ici, il pourrait peut-être lui aussi revenir sur ses pas sans danger ?

Alors même qu’il songeait à tourner les talons, une force mystérieuse poussa Henrik à continuer son chemin jusqu’au fief de la Pythie-Silence. Ses jambes avancèrent, indépendamment de sa volonté, comme si elles entendaient désormais ne plus lui obéir.

Mobilisant sa volonté, Henrik parvint à les forcer à s’arrêter. S’il devait fuir son destin, c’était le moment ou jamais. Quand il se retourna pour sonder le chemin d’où il venait, il n’entendit aucun aboiement.

Presque timidement, il fit un premier pas vers la liberté.

Avant qu’il ait pu en faire un autre, une familière à la silhouette éthérée traversa un des murs végétaux et lui barra le chemin.

Henrik se pétrifia, terrifié jusqu’à la moelle des os.

— Jit t’attend, siffla la familière en flottant vers le gamin. Avance, et plus vite que ça !

Chapitre 52

Au fond de la salle, Jit était assise en tailleur sur un tapis de branches et de feuilles. Si sombres qu’ils en paraissaient plus noirs que la nuit, ses grands yeux ronds étaient rivés sur son visiteur.

Ses cheveux très fins tombant un peu au-dessous du niveau de ses épaules, Jit n’était pas d’une stature impressionnante. En fait, elle était juste un peu plus grande qu’Henrik. Vêtue d’une sorte de sac qui ne méritait pas le nom de robe, elle n’arborait aucune des courbes qui faisaient d’habitude le charme d’un corps féminin – comme celui de la mère d’Henrik, par exemple. La peau de ses bras nus, d’un blanc maladif, ne devait pas avoir vu souvent le soleil, mais elle n’était pas plus ridée que celle de son visage. Un élément qui n’aidait pas à lui donner un âge, même s’il semblait évident qu’elle n’était plus de la première jeunesse… ni de la deuxième.

Ses mains et ses ongles paraissaient… teints, peut-être parce qu’elle les plongeait trop souvent dans les ignobles jarres qui l’entouraient.

À moins qu’ils soient souillés par les fluides corporels qui suintaient des cadavres et des agonisants…

Mais le plus terrifiant, ce qui coupait le souffle à Henrik, faisant trembler ses genoux, c’était la bouche de la Pythie-Silence.

Car ses lèvres étaient cousues par de fines lanières de cuir.

On avait travaillé grossièrement, laissant dans la chair de la Pythie-Silence des trous qui semblaient n’avoir jamais vraiment cicatrisé. La couture dessinait un « X » sur la bouche de Jit, et il y avait juste assez de mou pour qu’elle puisse entrouvrir légèrement les lèvres. À travers ces brèches, elle parvenait à émettre des sons – des couinements, plutôt – qui n’avaient rien d’humain.

À l’entendre, Henrik eut aussitôt la chair de poule.

De sa précédente visite, il se souvenait que c’était la façon de s’exprimer de la Pythie-Silence. Et là, c’était à lui qu’elle s’adressait, même s’il ne comprenait rien à son « discours ».

Une des familières – Henrik remarqua qu’il lui manquait une main – vint jouer les intermédiaires :

— Jit dit qu’elle est contente de te revoir, mon garçon.

Henrik ne put pas se résigner à répondre qu’il était ravi aussi, même si ça semblait poli.

Jit couina frénétiquement, ponctuant sa tirade de claquements de langue.

— Elle veut savoir si tu as ce qu’elle t’a demandé.

Henrik ne put pas desserrer les lèvres. Craignant la réaction de Jit s’il ne répondait pas, il lui montra ses poings serrés. Il les aurait bien ouverts, mais il était trop tendu pour ça.

La Pythie-Silence émit un grognement grinçant.

— Approche-toi d’elle, dit la familière, pour qu’elle puisse voir de ses yeux.

Dans le dos d’Henrik retentit un bruit qui fit sursauter toutes les familières, avant qu’elles se retournent dans un même mouvement. Les yeux noirs de Jit se rivèrent sur quelque chose, au-delà du gamin, et s’écarquillèrent.

Henrik jeta un coup d’œil derrière lui. Dans le couloir, une silhouette avançait lentement vers la salle, son passage faisant vaciller la flamme des bougies.

Et les ténèbres marchaient dans son sillage.

Quand elle arrivait à leur hauteur, les bougies s’éteignaient, puis elles revenaient à la vie quelques instants plus tard, comme si elles avaient attendu que sa traîne d’obscurité les ait dépassées.

Alors qu’elle approchait, les familières allèrent se réfugier derrière Jit. Intrigué, Henrik vit que la manchote tremblait de peur.

La Pythie-Silence émit une série de couinements et quelques claquements de langue. Deux familières se penchèrent pour lui parler à l’oreille, puis écoutèrent une nouvelle série de sons stridents.

Quand l’inconnu entra enfin dans la salle, Henrik vit qu’il ne s’agissait pas d’un spectre mais d’un homme.

Il s’arrêta devant Jit, très près du gamin. Dans le couloir et à l’entrée de la salle, des bougies se rallumèrent, l’éclairant vivement.

Henrik se pétrifia, le souffle coupé par ce qu’il découvrit.

Chapitre 53

Avec un sourire mauvais, l’homme regarda la tache humide qui s’élargissait sur le devant du pantalon d’Henrik.

— C’est notre garçon ? demanda-t-il d’un ton dur et glacial qui fit sursauter le gamin malgré sa stupeur.

Les sept familières reculèrent d’instinct, comme si elles n’avaient même pas conscience que cette voix suffisait à les terroriser.

La Pythie-Silence couina brièvement.

— Oui, c’est lui, évêque Arc, traduisit la familière manchote.

L’évêque foudroya Jit du regard, ses yeux se rivant en particulier sur sa bouche cousue. Puis il braqua de nouveau son regard de cauchemar sur Henrik.

Les yeux de cet homme n’avaient pas de blanc. Parce qu’ils étaient tatoués de symboles rouge sang !

L’iris et la pupille, tous les deux noirs, ressortaient tant sur ce fond écarlate qu’on eût dit qu’ils vous regardaient depuis un autre monde où régnaient les flammes et la terreur. Le royaume des morts, peut-être…

Pourtant, ce n’était pas la caractéristique la plus terrifiante de l’évêque Arc. Pour comprendre vraiment ce que voulait dire l’expression « être paralysé de peur », il fallait regarder sa peau.

Tout ce qu’on en voyait était recouvert de tatouages. Des symboles… Des couches et des couches de symboles, si épaisses que sa chair ne semblait tout simplement plus humaine. Partout, des symboles circulaires superposés les uns aux autres dissimulaient la peau qui devait pourtant bien se cacher quelque part dessous. Mais on n’en distinguait pas le moindre petit bout.

Les tatouages du haut étaient plus sombres que ceux du bas – ce jeu de couleurs se répétant jusqu’à ce qui devait être l’ultime couche – une configuration donnant l’impression que la peau de l’évêque absorbait les tatouages à mesure qu’on en ajoutait de nouveau. Curieusement, cette profondeur, nécessairement une illusion d’optique, paraissait infinie, à croire qu’il n’y avait aucun support tout au fond, mais un puits de ténèbres d’où jaillissaient des figures géométriques torturées.

En d’autres termes, la peau de l’évêque paraissait être tridimensionnelle, et la multiplicité des couches interdisait de seulement estimer ses véritables limites. À cause de cela, l’évêque Arc ne paraissait pas complètement réel, comme s’il avait été une sorte de demi-fantôme, le genre de créature, Henrik en aurait mis sa tête à couper, qui devait être capable de se fondre à volonté dans son manteau – ou son linceul – de tatouages.

Grâce à l’habile jeu de couleurs, tous les symboles étaient parfaitement distincts. Très différents les uns des autres, en taille et en forme, ils semblaient pourtant avoir un point commun. Plissant les yeux, Henrik vit que la plupart étaient en fait des assemblages de plus petites figures qui composaient des sortes d’emblèmes circulaires.

Les mains de l’évêque et ce qu’on apercevait de ses poignets, sous les manches de sa redingote noire, étaient totalement recouverts de symboles. Même ses ongles en portaient – ou, plus exactement, la peau qui se trouvait dessous.

Son cou ne faisait pas exception à la règle, et son visage non plus. Le voyant cligner des yeux, Henrik constata que ses paupières aussi étaient tatouées, comme d’ailleurs le lobe de ses oreilles. C’était en quelque sorte un homme illustré…

Entièrement illustré, même.

Sur son crâne chauve, un emblème de grande taille dominait tous les autres. Englobant en fait la moitié supérieure de son nez et ses yeux, cette figure géométrique circulaire couvrait tout le haut de sa tête. Un deuxième cercle était enchâssé dans le premier et des frises de runes marquaient la frontière entre les deux.

Placé dans le cercle intérieur, un triangle s’étendait horizontalement juste au-dessus des sourcils de l’évêque. Des symboles plus petits, également sphériques, semblaient graviter autour des pointes de ce triangle, sur les tempes de l’homme et à l’arrière de sa tête. Conséquence de cette disposition, on avait l’impression que les yeux rouges brillaient exactement au centre du vaste symbole circulaire, comme s’ils regardaient les vivants depuis les profondeurs du royaume des morts.

Au centre du triangle, sur le front de l’évêque, Henrik crut reconnaître le chiffre neuf, mais inversé.

Les tatouages crâniens étaient plus sombres que les autres, sans doute parce qu’ils avaient été ajoutés le plus récemment, mais surtout parce que le « trait » était plus gras. Malgré tout, ce détail de la « fresque » semblait prendre place dans un projet global ambitieux et toujours en cours d’élaboration. En d’autres termes, rien n’était encore figé dans le processus d’illustration auquel se soumettait l’évêque Arc.

Même s’ils n’étaient pas semblables, les centaines de tatouages paraissaient être une variation sur un thème. Le cercle restait la figure dominante – le fil rouge, aurait-on pu dire –, et le sens profond de tout cela aurait bien pu être la notion d’intrication, considérée comme un des fondements de l’existence et de la pensée. Lorsqu’on n’y était pas préparé, voir un homme se dévouer à ce point à une « mission occulte » (ou un sacerdoce magique) était profondément perturbant.

Disparaissant sous ses illustrations, l’évêque Arc évoluait sans cesse sous un voile d’illusion, comme s’il avait refusé de montrer aux autres sa véritable apparence – désormais perdue, y compris peut-être à ses propres yeux, ces puits de flammes et de sang.

Voyant que plusieurs familières regardaient nerveusement derrière lui, l’évêque eut un sourire hautain.

— Je ne l’ai pas amenée avec moi, dit-il, répondant à la question muette qu’il lisait dans le regard des créatures. Au contraire, je l’ai envoyée en mission.

Les familières inclinèrent humblement la tête, comme si elles voulaient se faire pardonner leur indiscrétion.

Les yeux écarquillés d’un des prisonniers de la muraille végétale, derrière Jit, ne parvenaient pas à se détourner de l’évêque. Terrorisé, l’agonisant déglutissait péniblement, comme s’il tentait de ravaler un cri qu’il n’était de toute façon plus en état de pousser. Tous ces malheureux paraissaient incapables d’émettre un son, même s’ils semblaient assez effrayés pour hurler à s’en casser les cordes vocales.

L’évêque Arc tendit un bras vers le prisonnier qui le dévisageait. Un geste nonchalant, presque distrait, mais de toute évidence adressé à l’agonisant qui ne parvenait pas à détourner les yeux de lui.

— Du calme…, souffla l’évêque.

Un simple murmure, mais aussi froid et autoritaire que tous les cris jamais entendus par Henrik.

Le prisonnier haleta comme s’il s’étouffait. Prenant une profonde inspiration, il inclina très légèrement la tête en arrière et ses yeux se révulsèrent. Secoué de spasmes, il s’affaissa soudain – autant que le lui permettait sa prison végétale, bien entendu. Puis il devint tout à fait inerte et exhala ce qui devait sans doute être son dernier soupir.

L’évêque jeta un regard circulaire aux prisonniers.

— Quelqu’un d’autre veut me défier ?

Dans un silence de mort, des dizaines de paires d’yeux se baissèrent.

L’évêque sourit à la Pythie-Silence.

— Voilà donc où tu étais… Venue te réapprovisionner en fluides corporels de cadavres, histoire que tes assistantes les aspirent puis te nourrissent.

Les yeux noirs de Jit ne cillèrent pas. En revanche, elle émit un son grinçant ponctué de plusieurs claquements de langue.

Une des familières se chargea de la traduction :

— Jit veut savoir pourquoi vous êtes ici.

— Ce n’est pas évident ? (L’évêque désigna Henrik.) Je suis venu m’assurer que tu as accompli la mission dont je t’avais chargée, Pythie-Silence.

Après une longue hésitation, Jit acquiesça.

L’évêque plissa le front, déformant les symboles qui s’y affichaient.

— Tu m’as fait perdre assez de temps, et j’ai bien l’intention que ça cesse. Le gamin est enfin là. Alors, terminons-en !

Jit fit signe à Henrik d’approcher.

Chapitre 55

La Pythie-Silence se leva et se dirigea vers une ouverture obscure, au fond de la salle.

Après son départ, ses six familières s’affairèrent frénétiquement. Retirant des bocaux, des cornues et des jarres de la paroi, elles les remplacèrent par d’autres récipients, le plus souvent plus grands et à première vue vides. Les prisonniers de la muraille végétale qui vivaient encore suivirent ce spectacle d’un regard affligé.

Henrik aurait aimé pouvoir les aider, mais c’était hors de sa portée. En fait, il ne pouvait même pas s’aider lui-même…

Jit était partie avec la jarre qui contenait le « trésor » récupéré sous les ongles d’Henrik. Le couvercle n’étant pas étanche, un peu d’eau turbide s’était renversée sur le chemin de la Pythie-Silence. Émergeant des parois végétales, de gros insectes brunâtres vinrent se repaître de cette manne.

Sous le regard courroucé de l’évêque Arc, les familières continuèrent à sélectionner les bons récipients parmi les centaines que contenait la salle. Sur un homme entièrement tatoué, la fureur était encore plus impressionnante que sur un individu normal. Évitant de le regarder, les six créatures survivantes continuèrent à trier les récipients.

Chacune en eut bientôt collecté une bonne demi-douzaine, à part la manchote, qui faisait pourtant de son mieux pour ne pas se laisser dépasser par ses sœurs.

Dès qu’elles eurent ce qu’elles voulaient, les familières se ruèrent sur les talons de leur maîtresse.

Les attendant dans le couloir obscur, sa jarre au creux d’un bras, Jit s’empara d’un bâton de marche appuyé contre une paroi. Puis elle regarda Henrik par-dessus son épaule et lâcha une série de couinements qui devaient être des ordres.

La familière manchote vint se placer derrière le gamin et le poussa vers la Pythie-Silence.

— Jit veut que tu te dépêches de nous suivre, dit-elle avec un regard en coin pour l’évêque. Quand nous en aurons terminé, je te viderai de ton fluide vital et j’offrirai ta pathétique dépouille aux cafards.

Henrik se pétrifia de terreur. D’un geste agacé, la familière le poussa de nouveau vers le tunnel.

Alors qu’il avançait sur des jambes tremblantes, le gamin songea qu’il aurait tout donné pour être avec sa mère, sous leur tente, en train de fabriquer des colliers de perles. S’il n’était jamais venu voir la Pythie-Silence – une idée de sa mère, il devait l’admettre –, sa vie aurait pu être si différente…

Depuis qu’il avait compris que ses poursuivants le poussaient vers la trace de Kharga, où la Pythie-Silence l’aurait de nouveau en son pouvoir, il craignait d’être dans l’impossibilité d’en repartir. Pour lui, le chemin allait s’arrêter là…

L’évêque se plaça en queue de la petite colonne qui suivit Jit dans un corridor où des objets pendaient du plafond au bout de lanières de cuir. Henrik vit qu’il s’agissait de crânes de petits animaux, de carapaces vides de tortues et même de cadavres de rongeurs ou de reptiles. Les prisonniers des deux parois végétales ouvrirent les yeux sur le passage de la courte procession, mais ils les détournaient dès que l’évêque Arc soutenait leur regard.

Ces suppliciés n’émettaient pas un son. Pourtant, à leur place, Henrik aurait appelé à l’aide à s’en briser les cordes vocales.

Hélas, personne ne pouvait rien pour ces malheureux. Ni pour le gamin, d’ailleurs…

Alors qu’il s’enfonçait dans la tanière de la Pythie-Silence, Henrik commença à entendre des bourdonnements d’insectes, des trilles d’oiseaux et des sifflements ou des cris d’autres animaux.

Quand Jit et son escorte émergèrent soudain à l’air libre, sous un ciel d’encre, un silence de mort tomba sur le marécage.

Ici, le sol était assez au-dessus du niveau de l’eau pour être parfaitement sec. Semblables à des spectres encore enveloppés dans leur linceul, les grands arbres aux branches lestées de lourds rideaux de mousse paraissaient vouloir fondre sur les intrus comme une meute de loups sur ses proies.

En traversant l’étrange clairière, Henrik s’aperçut que les pierres plates qui jonchaient le sol n’étaient pas disposées au hasard. Placées chacune sur un petit monticule de terre, elles dessinaient une sorte de figure circulaire qui conduisait très exactement au centre de la zone.

Dès qu’elle l’eut atteint, la Pythie-Silence commença à tracer des lignes dans la terre avec le bout de son bâton sculpté. Très observateur, Henrik remarqua très vite que ses dessins ressemblaient beaucoup aux tatouages de l’évêque Arc.

Au milieu du bâton de Jit, accrochées à des lanières de cuir, le gamin distingua une série de plumes bleues, de perles orange et jaunes et de pièces de monnaie trouées au milieu. Intrigué, il se demanda pourquoi la Pythie-Silence accordait tant d’importance à l’argent – car, à l’évidence, le bâton comptait énormément à ses yeux. Dans la solitude de la trace de Kharga, à quoi pouvaient bien lui servir ces pièces ?

La réponse apparut brusquement à Henrik. Jit n’était pas attachée à son trésor à cause de sa valeur d’échange, comme la majorité des gens, mais parce qu’elle avait pris cet argent aux prisonniers de la muraille végétale. Pour elle, il s’agissait de trophées. Comme les plumes qu’elle avait volées sur des cadavres d’oiseaux…

Alors que les familières disposaient les jarres autour de leur maîtresse, l’évêque Arc resta un peu à l’écart et suivit les préparatifs d’un regard rouge toujours brillant de rage.

De temps en temps, une des six créatures lui jetait un coup d’œil furtif. Concentrée sur sa tâche, Jit ne daignait même pas tourner brièvement la tête vers lui.

Continuant à dessiner en psalmodiant entre ses lèvres cousues, elle ouvrait régulièrement une jarre, plongeait les mains dans le liquide noir et déposait au centre de son « œuvre » les immondices qu’elle venait de pêcher.

Soudain, elle brandit son bâton en direction du ciel où dérivaient des nuages bas aux entrailles rougeoyantes. Après avoir lâché une série de sons étranglés, elle se pencha et posa le bâton au centre de la figure géométrique tracée sur le sol.

Aussitôt, le dessin brilla vivement.

À la stupéfaction d’Henrik, au moment où la Pythie-Silence leva les bras, les nuages menaçants s’immobilisèrent.

Chapitre 56

Henrik crut que le vent était tombé, cessant de pousser les nuages. Mais ceux-ci se remirent en mouvement, à un détail près : au lieu de dériver dans le ciel, ils se mirent à décrire un grand cercle au-dessus de la clairière. S’effilochant, ils devinrent le reflet exact – oui, comme l’image dans un miroir – de la figure dessinée sur le sol par Jit.

Une lueur rouge continua à briller dans leurs profondeurs.

Comme si les incantations de la Pythie-Silence les avaient plongées dans une transe hystérique, les six familières se mirent à tourner autour de leur maîtresse au même rythme que les nuages. Cette ronde prit régulièrement de la vitesse, la lueur des nuages et celle du dessin pulsant désormais de conserve.

La psalmodie de Jit devint plus aiguë.

Tandis que les familières et les nuages tournaient de plus en plus vite, un son strident d’une incroyable puissance jaillit des lèvres cousues de la Pythie-Silence. Craignant que cette agression sonore lui perce les tympans, Henrik se plaqua les mains sur les oreilles.

Puis les six familières parurent exploser, et d’ignobles créatures aux longs membres squelettiques apparurent au milieu de ce qui subsistait de leur silhouette éthérée. Bossus, la chair flétrie et le crâne chauve, ces monstres aux yeux globuleux affichaient un rictus dévoilant leurs crocs jaunâtres tachés de sang.

Contrairement aux familières dont elles étaient en quelque sorte nées, ces créatures n’avaient pas d’aura. À la lueur des nuages et du dessin, leur chair à moitié décomposée prenait une teinte brunâtre maladive.

Henrik vit des monstres similaires s’extraire des monticules de terre surmontés d’une pierre plate. S’exhumer ainsi paraissait un rude combat. Toutes les créatures y parvinrent cependant, et elles vinrent rejoindre celles qui tournaient autour de la Pythie-Silence comme des bêtes sauvages frappées de folie.

Mais il ne s’agissait pas d’animaux. Même si elles imitaient la vie, ces horreurs n’appartenaient pas au monde des vivants.

En fait, on eût dit qu’une armée de morts-vivants venait de s’arracher à la terre pour danser au son des cris de Jit.

Repensant aux prisonniers des murailles végétales, Henrik comprit que les monticules devaient être leurs tombes. Après leur mort, lorsqu’elle n’avait plus besoin d’eux, Jit les enfouissait dans la terre, où ils attendaient qu’elle les rappelle, afin de les exploiter encore.

La Pythie-Silence, songea le gamin, était sûrement une des abominations du royaume des morts – une servante du Gardien en personne.

Venus des ombres environnantes, de plus en plus de spectres se joignaient à la ronde des monstres qui évoluaient autour de Jit.

Le cri de la Pythie-Silence lui vrillant le cerveau, Henrik appuya plus fort sur ses oreilles.

Les nuages tournaient toujours et la lumière, dans leurs entrailles, clignotait aussi vite que l’aura du dessin – mais c’était la voix de Jit qui donnait le rythme, et rien d’autre.

Devant ce spectacle de cauchemar, Henrik sentit sa tête tourner et l’élancer comme si elle risquait d’éclater. Il plissa les yeux, mais n’osa pas les fermer, de peur d’être à jamais incapable de les rouvrir.

Insensible à ce qui se passait autour d’elle, Jit continuait à plonger les mains dans les jarres, en sortant des poignées de dents, d’osselets ou de vertèbres – des ossements humains, à l’évidence – afin de les ajouter au dessin.

La lueur qui montait du sol devint éblouissante. Devant ses yeux, Henrik vit danser des éclairs rouges, jaunes et orange.

Quand Jit saisit la jarre contenant la peau récupérée sous les ongles du gamin, la ronde devint si rapide qu’il fut très vite impossible de distinguer individuellement ses participants.

Jit lança la jatte dans les airs, au-dessus du dessin et des monstres frénétiques. Lorsque le récipient explosa, le liquide qu’il contenait s’embrasa comme de l’huile.

Une incroyable lumière jaillit, si vite qu’Henrik crut voir les os de Jit à travers sa chair.

Tout s’illumina et prit feu. Les arbres s’embrasèrent et des tisons ardents, comme attirés par magie, s’en arrachèrent pour venir s’unir à l’incendie qui faisait rage au-dessus du centre de la figure géométrique.

Levant les mains, la Pythie-Silence invoqua des forces dont Henrik n’aurait même pas imaginé l’existence. Nimbée de lumière, se fondant au feu, elle devint la maîtresse absolue d’un monde qui n’était plus qu’un enfer brûlant.

Au cœur de la fournaise et de l’impossible lumière, telle une étoile, quelque chose brillait encore plus intensément que le reste.

Henrik reconnut les morceaux de peau que Jit avait récupérés sous ses ongles.

Les bras levés, la Pythie-Silence fit léviter ces fragments incandescents, les envoyant très haut dans le ciel avec tous les autres composants de ce vortex terrifiant.

Seule au centre d’un noyau d’énergie en fusion, Jit leva les bras plus haut.

La farandole de monstres devint une couronne de feu d’où montaient des hurlements de douleur. Déchiquetés, les spectres se fondirent à leur tour dans le vortex dévastateur.

Autour d’Henrik, les arbres, les lianes, la mousse et les broussailles rougeoyèrent puis se désintégrèrent en une infinité de tourbillons ignés qui s’élevèrent vers les minuscules fragments de peau désormais plus iridescents que de la lave en fusion.

Assourdi par les rugissements du feu et du vent, Henrik dut se résoudre à fermer les yeux pour les protéger de tant de fureur. Il aurait pu les couvrir de ses mains, mais dans ce cas, ses tympans trop exposés au vacarme auraient sûrement explosé.

À travers ses paupières, le gamin continua à voir le spectacle, comme si aucun voile n’aurait pu être assez épais pour le dissimuler.

En cette nuit de couleurs enflammées et d’aveuglante lumière, au cœur de ce vacarme de fin du monde, il n’existait pas de refuge.

Et tout continuait à être aspiré par le tourbillon, au centre de la clairière. Des branches étaient à présent arrachées aux arbres, et toute la forêt prenait feu. Les uns après les autres, les troncs explosaient, leurs éclats venant se mêler à la colonne de feu et de lumière dotée d’un inépuisable appétit. Orbitant autour des fragments de peau, dans le ciel, les restes épars des spectres se consumaient eux aussi.

Des cris de terreur et de douleur continuaient à retentir, arrachant des larmes à Henrik.

Soudain, la Pythie-Silence leva de nouveau les bras. Au centre de la clairière, l’air lui-même devint un incendie dévorant.

À l’instant où Henrik pensa qu’il allait lui aussi être aspiré par le vortex pour s’y consumer, tout s’arrêta d’un coup.

Le silence revint. Comme si la disparition du bruit le privait d’une mystérieuse énergie, Henrik tituba.

Ses genoux se dérobèrent, mais il ne tomba pas. Tremblant, la tête et tout le corps douloureux – à croire qu’il avait refusé de plier, pareil à un chêne au cœur d’une tempête –, Henrik regarda autour de lui.

Le silence n’était pas la seule nouveauté.

Henrik n’en crut pas ses yeux. En une fraction de seconde, la colonne de flammes avait disparu.

Les arbres étaient de nouveau là, avec leurs étranges tentures de mousse. Un vent léger charriait l’odeur de moisissure habituelle, et le sol d’où étaient sortis les morts-vivants avait repris son aspect du début.

À croire que rien n’était arrivé.

Sauf que… La jarre de la Pythie-Silence avait disparu, et des milliers d’éclats de verre, évoquant une légion d’étoiles filantes, jonchaient la terre légèrement humide.

Que s’était-il passé ? Incapable de répondre à cette question, Henrik n’aurait même pas su dire si les créatures de cauchemar, le terrible son et le feu n’avaient pas été le produit de son imagination.

Toujours campé au même endroit, l’évêque Arc semblait indemne… et aussi sûr de lui qu’à l’accoutumée. Encore furieux, il ne semblait pas avoir été perturbé par le déchaînement de lumière et de feu.

Au centre de la clairière, les six familières tournaient lentement autour de Jit. La touchant timidement, elles paraissaient vouloir s’assurer qu’elle survivrait à l’épreuve.

Inaccessible aux sentiments, la Pythie-Silence entreprit d’effacer sous ses semelles les lignes qu’elle avait tracées sur le sol avec son bâton.

Se tournant vers l’évêque, elle émit une série de couinements et de claquements de langue. Henrik crut voir qu’elle luttait pour ouvrir davantage la bouche, mais les coutures de cuir ne le lui permirent pas.

— Jit dit que c’est terminé, annonça une familière en approchant un peu de l’évêque.

— Eh bien, qu’elle s’acquitte donc des autres tâches que je lui ai confiées, si elle ne veut pas me voir revenir.

Sur ces mots, l’évêque Arc se détourna et s’éloigna, sa traîne d’obscurité ondulant derrière lui comme une cape.

Henrik sursauta quand une familière dont il n’avait pas remarqué la présence dans son dos lui souffla à l’oreille :

— Et maintenant, à ton tour !

Chapitre 57

Kahlan se réveilla en sursaut, le souffle court et le cœur dans un étau. Des images défilèrent dans son esprit : des griffes tendues vers elle, des crocs visant sa gorge, de sombres créatures prêtes à la déchiqueter…

Ignorant où elle était, incapable d’imaginer ce qui lui arrivait, elle se débattit pour échapper à ses agresseurs – en même temps, elle tenta de desserrer l’étreinte de la douleur qui menaçait de la détruire de l’intérieur.

Soudain, elle reprit conscience de son environnement. Elle était dans le Jardin de la Vie, en pleine nuit, et aucun monstre ne la traquait. Dans le silence paisible du palais endormi, elle comprit qu’elle venait d’avoir un cauchemar.

Dans ce songe délétère, une créature sombre la pistait inlassablement. Pour lui échapper, elle aurait dû courir, mais ses jambes refusaient de la porter.

Un rêve frappant de réalisme.

S’étant arrachée au sommeil, elle ne risquait plus rien. Puisqu’il s’agissait d’un cauchemar, n’était-elle pas en sécurité ?

Les choses se révélèrent bien moins simples que ça. Si elle avait échappé aux griffes et aux crocs, la douleur demeurait. À son pic, elle était si forte que l’Inquisitrice s’était crue en train de mourir. Désireuse de se masser le front, elle dut y renoncer pour enrouler ses bras autour de son torse atrocement douloureux.

Alors que cette torture gagnait son crâne, la nausée lui retourna l’estomac et elle dut mobiliser ses forces pour ne pas vomir. En passant de sa poitrine à sa tête, la souffrance avait encore gagné en puissance.

Sentant qu’elle perdait la bataille contre la nausée, Kahlan sortit de son sac de couchage et rampa le plus loin possible de l’endroit où elle avait dormi. S’abandonnant à l’envie de vomir, elle vida son estomac – enfin, elle le crut, car une nouvelle vague de douleur la força à recommencer.

Dans sa détresse, elle s’aperçut qu’une main lui soutenait le dos tandis qu’une autre tenait ses cheveux à l’écart.

Haletant de plus en plus, elle eut la certitude, en vomissant pour la troisième fois, d’avoir craché du sang. À chaque spasme, elle aurait juré que ses entrailles se déchiraient.

Puis la tempête se calma un peu. Alors qu’elle vomissait de la bile, Kahlan fut soulagée de voir que le fluide n’était pas teinté de rouge.

— Mère Inquisitrice, ça va ?

C’était Cara… Une amie dont la présence réconfortante était un don du ciel.

— Je ne sais pas trop…

— Que se passe-t-il ? demanda Richard en approchant.

— Malade…, murmura Kahlan, incapable de se montrer plus précise. Malade…

— Je t’ai entendue crier alors que j’étais dans la salle secrète, dit le Sourcier.

Tandis que son mari lui tapotait tendrement le dos, la jeune femme arracha une poignée d’herbe, se nettoya la bouche, puis recommença avec une autre poignée. Elle n’avait pas conscience d’avoir crié dans son sommeil. La nausée se calmant, elle put prendre deux ou trois inspirations profondes. Sa tête, cependant, continuait à la torturer.

— C’était un cauchemar… J’ai dû me réveiller après avoir crié.

Richard posa une main sur le front de sa femme.

— Ta peau est glacée et tu ruisselles de sueur.

— Je meurs de froid et je ne peux pas m’arrêter de trembler.

Richard enlaça sa femme, l’attirant dans sa chaleur et sa tendresse. Puis il lui prit le poignet, et la força à lever la main.

— Par les esprits du bien ! s’exclama-t-il.

— Qu’est-ce qui ne va pas ? demanda Cara.

— Regarde sa main ! Tu as vu ? Maintenant, file chercher Zedd !

Kahlan regarda la Mord-Sith partir au pas de course. Être dans les bras de Richard lui faisait beaucoup de bien. S’il n’avait tenu qu’à elle, elle y serait restée jusqu’à la fin des temps.

Mais sa main et son bras lui faisaient un mal de chien. Baissant les yeux, elle vit que les égratignures étaient revenues. Zedd les avait éliminées, mais ça n’avait pas suffi, et elles semblaient plus inquiétantes que jamais.

— On dirait que Zedd a raté son coup, cette fois, fit Richard. Dès qu’il sera arrivé, il nous dira ce qu’il en pense. C’est un puits de science en thérapie, mais à mon humble avis, l’infection est la cause de la rechute. Et probablement de ton malaise. Quand il t’a soignée, Zedd n’a pas dû contenir entièrement le mal…

Kahlan doutait que ça suffise à expliquer son état. Par le passé, elle avait déjà eu des blessures infectées, et ça ne l’avait jamais dévastée ainsi. De plus, les maux de tête pouvaient difficilement venir de là, et ils étaient la cause principale de ses frissons et de sa nausée. Les égratignures n’avaient sûrement aucun rapport avec ça.

En revanche, certaines migraines provoquaient des symptômes de ce genre. Richard souffrait parfois de ce fléau, qu’il pensait avoir hérité de sa mère.

Kahlan devait avoir eu la même chose. Une crise de migraine…

Cela dit, non contentes d’être revenues, les égratignures semblaient bien plus graves qu’au début. À présent, elle avait la main et le bras enflés…

Une nouvelle explosion de douleur, dans sa tête, força la jeune femme à se plier en deux. Alors que Richard la serrait contre lui, elle sentit son don l’envelopper tendrement puis s’introduire en elle, lui apportant un soulagement instantané. Son mari l’ayant soignée par le passé, elle aurait reconnu sa magie entre mille…

Le don du Sourcier obéissait à des lois très particulières. Pour qu’il s’éveille, il fallait qu’une tempête émotionnelle fasse rage sous le crâne de son détenteur. Pour l’heure, c’était l’angoisse de perdre la femme aimée qui l’avait stimulé.

Kahlan s’immergea dans ce flot de tendresse qui lui fit perdre toute notion du temps. Sentant la présence de Richard dans toutes les fibres de son corps, elle faillit s’abandonner… mais se ressaisit à temps. Si elle le laissait faire, Richard devrait prendre en lui sa douleur. C’était inévitable, et elle refusait qu’il souffre ainsi. Même à l’agonie, elle n’aurait pas voulu qu’il se sacrifie pour elle.

Elle lutta… mais n’obtint aucun résultat. Le don du Sourcier se révélant trop fort, elle dut cesser toute résistance. Avec le sentiment de sombrer dans un abîme inconnu – sans que cette chute soit dangereuse –, l’Inquisitrice laissa Richard lutter à sa place et souffrir pour elle.

Combien de temps resta-t-elle ainsi, comme à l’extérieur de son corps, tandis que son bien-aimé combattait pour la sauver ? Elle n’aurait su le dire. Mais quand elle reprit conscience, elle était toujours entre les bras de Richard.

Hélas, la douleur revint en même temps, aussi forte et aussi oppressante.

Dans les yeux de Richard, elle vit qu’il souffrait aussi. Très bizarrement, il avait hérité sa souffrance sans pour autant l’en délivrer.

La guérison était un échec.

Kahlan avait-elle commis une erreur ? S’était-elle tenue trop à l’écart du combat ? Ou plutôt, pour préserver Richard, avait-elle trop résisté à son intervention ?

— Seigneur Rahl, dit Cara, se penchant sur le Sourcier, désolée d’avoir mis si longtemps à trouver Zedd. Mais il me suit, et Nicci est avec lui.

Les yeux dans le vague, Richard ne répondit pas.

Chapitre 59

— Que veux-tu donc à mon don, mon garçon ? demanda Nathan qui venait juste d’arriver.

Kahlan vit qu’il serrait dans sa main une feuille de parchemin.

— Les griffures de Kahlan se sont infectées alors que Zedd les avait soignées, expliqua Richard. Et il ne parvient plus à s’en occuper. Votre pouvoir n’étant pas affaibli par le palais, vous n’aurez peut-être pas les mêmes difficultés.

Nathan baissa les yeux sur Kahlan, qui lui montra sa main et son bras enflés.

Sa tête la mettant à la torture, l’Inquisitrice n’avait plus qu’une envie : se coucher et dormir.

— Je veux bien essayer, évidemment, dit Nathan.

— C’est inutile, affirma Nicci. Zedd avait guéri Kahlan, et le mal n’aurait pas dû recommencer. Quelque chose nous échappe, je le crains. Si le Premier Sorcier ne peut pas réitérer son intervention, personne d’autre n’en sera capable.

Les sangs glacés, Kahlan se demanda tout ce que Nicci savait… en plus de ce qu’elle voulait bien dire.

— J’ai peur qu’elle ait raison, soupira Zedd.

— Mais si vous ne pouvez rien faire…, commença Kahlan.

Zedd lui tapota gentiment l’épaule et eut un sourire rassurant.

— Ne t’en fais pas, mon enfant… Nous avons d’autres cordes à notre arc. Au palais, on trouve des herboristes très doués. Ce n’est qu’une petite infection due à des égratignures. Toute ma vie, j’ai soigné ces choses-là avec des cataplasmes et des infusions. Je vais prendre les choses en main, et tu seras rétablie en un clin d’œil.

— C’est vrai, confirma Richard, Zedd a toujours soigné mes bobos sans recourir à la magie. Et j’ai même de l’onguent à base d’aum dans mes affaires…

Le vieux sorcier fronça les sourcils.

— Une bonne nouvelle, mon garçon ! Voilà qui apaisera la douleur pendant que mon cataplasme réduira l’infection. Nous allons nous mettre à l’ouvrage, chère enfant, et tout ça ne sera plus qu’un mauvais souvenir.

— Merci, Zedd, souffla Kahlan.

Le vieil homme la regarda s’allonger plus confortablement, puis il se tourna vers Richard :

— Il faudrait la transporter dans un endroit un peu moins… rustique.

— Je suis très bien ici, assura Kahlan, refusant d’être de nouveau espionnée dans une chambre.

— Tu en es sûre ? Cette fichue machine peut instiller des prophéties dans l’esprit de gens qui n’ont pas une once de pouvoir. Tu imagines la puissance dont elle dispose, alors qu’elle est entourée d’un champ de protection ? Je parierais que c’est ça qui t’a flanqué la migraine…

— J’ai également dormi ici, dit Richard, et sans avoir mal à la tête.

— Certes, mais tu as le don, mon garçon, et tu maîtrises plus ou moins les deux facettes de la magie. De plus, tu as selon moi un lien très spécial avec cette machine. Du coup, elle ne t’affecte pas autant qu’une personne moins privilégiée – comme Kahlan, par exemple.

L’air troublé, Richard posa une main consolante sur l’épaule de sa femme.

— Zedd, demanda celle-ci, vous croyez que la machine pourrait être responsable de mon état ?

— Que savons-nous de cet… appareil ? lança le vieil homme. Rien du tout, et c’est bien ce qui m’inquiète. Les ondes peuvent être la cause de ta migraine et de ta nausée. Mais de toute façon, en tentant de te soigner, j’ai senti que tu manques terriblement de sommeil. C’est un adjuvant de la guérison, tu le sais bien. Si tu ne te reposes pas, l’infection risque de s’étendre. Voilà pourquoi j’aimerais te savoir dans un lit confortable… et très loin de cette machine.

Kahlan dut reconnaître que ça se tenait, mais il y avait comme un hic.

— Nous ne manquons pas de chambres confortables et tranquilles, dit Richard. Tu pourras t’y reposer et Zedd s’occupera de ton bras.

Kahlan se redressa sur un coude.

— Et les ennuis que nous avons eus dans notre dernière chambre ?

Richard eut un sourire espiègle.

— Sur ce sujet, j’ai eu une idée… Ne t’en fais surtout pas !

Plus facile à dire qu’à faire. S’efforçant d’ignorer son bras douloureux et sa tête dévastée par la migraine, l’Inquisitrice décida de mentir :

— Je vais très bien, dit-elle d’une voix tremblante qui n’aurait pas trompé un enfant.

— On ne dirait pas, à t’entendre, fit Nathan.

— Nous avons des soucis bien plus graves que ma petite santé… Un cauchemar m’a fichu mal à la tête, voilà tout. Quant aux griffures, les plaies de ce genre s’aggravent souvent avant de guérir. Il n’y a pas de quoi en faire tout un plat.

Personne ne parut convaincu, peut-être parce que l’Inquisitrice ne l’était pas non plus. De plus, elle avait de la fièvre, et sa voix enrouée et faible la trahissait dès qu’elle ouvrait la bouche.

— Je devrais quand même essayer…, marmonna Nathan.

— Si ça vous tente, je serai ravie de compter parmi vos patientes, tenta de plaisanter Kahlan.

Alors que le prophète approchait de l’Inquisitrice, Richard l’interpella :

— C’est quoi, cette feuille de parchemin ?

Nathan baissa les yeux sur sa main.

— Bon sang ! j’ai failli oublier. C’est pour toi, de la part de ta prophétesse personnelle.

— Lauretta ? Elle a encore accouché d’une prédiction farfelue ?

— Non, c’est sérieux, cette fois… C’est pour ça que je te cherchais. C’est une prédiction énigmatique, mais qui pourrait bien concerner Kahlan. (Nathan lut à voix haute la prophétie de Lauretta.) « Le choix d’une fierge lui coûtera la vie. »

— Nathan, intervint Zedd, tu crois que ça vise Kahlan parce que ça ressemble à l’autre présage : « La fierge prend le paon. »

— Zedd, je ne suis sûr de rien. Je n’ai eu aucune vision liée à ces textes. Mais cette « fierge », ou « reine », pourrait bien être Kahlan.

Le teint cendreux, Richard prit la feuille à Nathan et lut le message, comme s’il ne parvenait pas à y croire.

— Un problème, mon garçon ? demanda Zedd.

Richard leva très lentement les yeux vers son grand-père.

— Cette nuit, dit-il, la machine m’a parlé.

— Plaît-il, mon garçon ?

— Eh bien, c’est difficile à expliquer…

— Peut-être, mais tu as intérêt à réussir…

Le Sourcier prit le temps de peser ses mots.

— La machine m’a dit qu’elle avait fait des rêves. Puis elle a voulu savoir pourquoi ça lui arrivait.

— Elle t’a interrogé ? souffla Nicci.

Richard acquiesça.

Malgré sa migraine, Kahlan lutta pour se rappeler où elle avait entendu des propos très semblables à ceux de la machine.

— Richard, le gamin, sur le marché… Il ne nous a pas dit la même chose ?

— Henrik ? Oui, mot pour mot… Exactement la même chose.

Un lourd silence suivit cette « révélation ». En réalité, ils savaient déjà tous que les présages de la machine se retrouvaient dans la bouche de personnes vivantes. Mais là, c’était différent…

— Le plus troublant, reprit Richard, ce n’est pas ce qu’a dit la machine, mais la façon dont elle s’est exprimée.

— Comment ça ? s’étonna Nicci. Elle grave des symboles sur des bandes métalliques. S’y est-elle prise autrement ?

— Non, elle a produit des bandes, comme d’habitude…

— Alors, où est le problème ?

— Vous savez tous que la machine fait un vacarme de fin du monde quand elle fonctionne. Pour commencer, elle démarre d’un coup, sans crier gare… Eh bien, dans ce cas précis, elle s’est mise lentement en action, comme si elle se réveillait.

Zedd leva les bras au ciel.

— Ben voyons ! Elle se réveille et t’annonce qu’elle a rêvé. Par les esprits du bien ! Richard, c’est une fichue machine !

— Je sais, je sais… (Le Sourcier fit signe au vieil homme de se calmer et d’écouter.) Mais elle s’est mise en marche très lentement, puis elle a gravé deux bandes qui disaient : « J’ai fait des rêves », et : « Pourquoi ai-je fait ces rêves ? »

» Très bizarrement, les deux bandes n’étaient pas chaudes quand je les ai retirées de la fente.

— Elles sont toujours brûlantes ! s’écria Zedd.

— Eh bien, pas cette fois. J’ai pu les toucher sans me brûler les doigts.

— Voilà qui n’est pas banal, concéda le vieux sorcier.

— Je suis resté dans la salle secrète, pour savoir si la machine avait autre chose à me dire. Alors que je m’étais assoupi, elle s’est remise en marche. Mais de la façon habituelle, brutalement et avec le bruit classique. Bien entendu, ça m’a réveillé.

Richard sortit de sa poche une bande de métal.

— Après m’avoir réveillé, juste avant que j’entende crier Kahlan, la machine a produit la même prédiction. Et cette bande-là était chaude.

— La même prédiction que quoi ?

Richard brandit la feuille de parchemin.

— Le même présage que celui de Lauretta : « Le choix d’une fierge lui coûtera la vie. »

Chapitre 60

De la pointe du pied, Richard souleva le chemin de couloir. Il ne découvrit pas le symbole gravé dans le sol devant les chambres où Kahlan et lui s’étaient sentis épiés, et celle où Catherine avait trouvé la mort. Cette constatation lui remonta le moral. Le signe voulait dire « surveillez-les », et il n’avait aucune envie qu’on recommence à l’espionner dans son sommeil.

Le dernier présage de la machine, identique à celui de Lauretta, l’inquiétait beaucoup, mais pour l’instant Kahlan était sa priorité. « Le choix d’une fierge lui coûtera la vie » la concernait-il ou non ? Il n’aurait su le dire, puisque son épouse n’était pas la seule reine présente au palais. En revanche, l’infection était grave, et là il n’y avait pas de temps à perdre…

Tenter de comprendre les prophéties était en règle générale une perte de temps. Isoler Kahlan de la machine et la confier aux bons soins de Zedd semblait par contre une très bonne idée.

Richard avait parié que la chambre serait sûre, parce qu’il ne s’agissait pas d’un des « pied-à-terre » du seigneur Rahl. Ces chambres-là faisaient une cible trop évidente, même en l’absence du fameux symbole. Tant qu’il n’aurait pas été établi comment et par qui ces signes étaient gravés au cœur même du palais, le Sourcier n’avait aucune intention de prendre des risques.

Le refuge qu’il avait choisi était une chambre d’invité située dans une aile pour l’instant déserte du palais. En l’absence d’occupants, personne ne pourrait s’apercevoir que le seigneur Rahl et sa femme y avaient élu domicile. Ce secteur du palais étant très élevé, il n’y aurait aucun risque d’intrusion à partir de l’extérieur.

Bien entendu, la pièce n’était ni grande ni très luxueuse, mais Richard s’en fichait, car seule la sécurité l’intéressait.

Comme de juste, Cara ne le laissa pas entrer le premier. Pourtant, Benjamin avait déjà affecté un détachement de la Première Phalange dans le couloir – gardé aux deux extrémités par Rikka et Berdine, toutes les deux en uniforme rouge.

Alors qu’il saluait les gardes, Richard songea qu’ils ne pourraient pas grand-chose contre la menace qu’il redoutait le plus. La créature noire, à l’évidence, se moquait comme d’une guigne des sentinelles…

Mais le Sourcier avait une petite surprise pour les mystérieux espions, s’ils s’avisaient de revenir.

Un bras autour de la taille de Kahlan, il la guida à l’intérieur. Alors qu’il posait leurs affaires dans un coin, Cara acheva de faire le tour des lieux et, d’un signe de tête, indiqua que tout semblait normal.

— Qu’en penses-tu ? demanda Richard à Kahlan.

— On dirait que c’est parfait, surtout le lit…

Cette remarque rassura le Sourcier. Si sa femme avait envie de dormir, et si elle y parvenait, ce serait déjà un très bon point. L’air inquiète, Cara semblait partager cet avis.

Zedd entra et tapota gentiment le dos de l’Inquisitrice.

— Installe-toi, chère enfant. Je vais demander qu’on prépare un cataplasme, et je le poserai sur ton bras dès qu’on nous l’apportera. Mais le plus important, c’est que tu te reposes.

Kahlan acquiesça. À son teint cendreux, sans parler de son regard voilé, Richard devina qu’elle souffrait atrocement. Ne voulant pas l’inquiéter, elle faisait de son mieux pour cacher sa détresse, mais elle ne pouvait pas le tromper…

Le couple ayant dormi à la belle étoile dans le Jardin de la Vie, la jeune femme portait toujours sa tenue de voyage.

— Si nous nous mettions en tenue de nuit, histoire de nous glisser entre ces draps ?

Kahlan tituba vers le lit.

Dans le jardin, Nathan avait tenté de soulager l’Inquisitrice. Sans plus de succès que Zedd, Nicci et Richard. Il ne restait plus qu’à compter sur le cataplasme du vieux sorcier et sur le caractère réparateur d’une bonne nuit de sommeil.

— Richard, dit Zedd, je file m’occuper du cataplasme. En attendant, fais en sorte qu’on vous débarrasse de ces miroirs.

Deux glaces jumelles ovales trônaient au-dessus d’une grande coiffeuse.

— Ne t’inquiète pas, fit Richard, j’ai ma petite idée à ce sujet…

Dès que son grand-père fut parti, le Sourcier inspecta à son tour la chambre. Non qu’il doutât de Cara, mais deux précautions valaient toujours mieux qu’une. Dans une pièce si petite, l’opération se révéla très courte.

Les armoires vides sentaient bon le cèdre aromatique. Au fond de la chambre, une porte-fenêtre vitrée donnait accès à un balcon. Jetant un coup d’œil dehors, Richard vit qu’on avait agrémenté le petit espace d’une plante en pot. Des étages plus bas, dans une cour, des soldats patrouillaient…

Quand Cara s’en fut allée, Richard tenta de convaincre Kahlan de retirer au moins ses bottes. Arguant qu’elle avait froid, la jeune femme insista pour se glisser sans plus attendre dans le lit. Pour avoir souffert de terribles migraines, Richard savait combien on avait besoin de tranquillité, à ces moments-là. N’insistant pas, il se contenta de tirer la couverture jusque sous le menton de sa bien-aimée.

Lorsqu’elle eut fermé les yeux, il approcha de la porte-fenêtre et détacha la bande de tissu qui servait à tenir le rideau écarté. Puis il gagna la coiffeuse, s’empara d’un miroir et le posa sur le sol. Après avoir placé son jumeau en face, il utilisa le cordon pour attacher ensemble les deux glaces. Finalisant son œuvre, il inclina le montage, le faisant reposer contre le flanc d’un fauteuil.

Il alla ensuite s’allonger, enlaçant Kahlan pour lui faire sentir qu’elle n’était pas seule. Les yeux clos, elle ne dit rien mais se serra contre lui, montrant ainsi qu’elle appréciait l’attention.

Richard s’assoupit… et se réveilla quand on frappa à la porte. C’était Zedd avec son cataplasme.

Le Sourcier alla fouiller dans son sac à dos, en sortit son pot d’onguent aux feuilles d’aum et le tendit au vieil homme.

Puis il tira la couverture pour dévoiler la main et le bras de Kahlan. Pendant ce temps, Zedd ajouta de l’onguent au cataplasme.

L’Inquisitrice dérangée dans son sommeil ouvrit à demi les yeux. Quand Zedd lui appliqua sa préparation sur la peau, elle ne put s’empêcher de gémir.

— Ça ira mieux bientôt, chère enfant…

Kahlan hocha la tête et referma les yeux.

Zedd entreprit d’enrouler une bande de gaze autour du cataplasme.

— L’infection va reculer, et la douleur disparaîtra très vite. J’ai aussi ajouté une plante qui l’aidera à dormir.

— Merci, Zedd… Mais je m’inquiète de la voir si abattue.

— Elle a besoin de repos, c’est tout. Et un peu de sommeil ne te ferait pas de mal non plus, fiston !

Richard doutait d’être capable de dormir. Il prévoyait plutôt de veiller sur le repos de sa femme.

Les deux hommes sursautèrent quand ils entendirent un lointain cri d’angoisse.

— Par les esprits du bien ! qu’est-ce que c’était ? s’exclama Zedd.

Richard eut l’ombre d’un sourire.

— J’ai placé les deux miroirs face à face. Notre espion vient sans doute de voir quelque chose qu’il n’a pas aimé du tout : son propre reflet !

Pour ne pas réveiller Kahlan, Zedd gloussa plus qu’il ne rit.

— Mon garçon, voilà un sacré bon tour de magie !

Chapitre 61

— La situation m’imposait de faire un choix, et je ne m’y suis pas dérobée, annonça la reine Orneta. Bien entendu, ma décision est irrévocable.

Les quelques invités de marque présents se regardèrent, impressionnés. Puis la duchesse Marple posa sa tasse et se pencha vers la souveraine :

— Donc, vous soutenez que le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice sont des agents du Gardien ? Sérieusement ?

Orneta nota que la duchesse semblait plus scandalisée qu’incrédule. Comme de juste, de si horribles affirmations l’excitaient au plus haut point. Face aux puissants, la plupart des gens courbaient l’échine. Mais quand une occasion de les traîner dans la boue se présentait, ils ne la rataient jamais.

Orneta détestait les ragots et elle n’aimait pas davantage lapider les hommes et les femmes de pouvoir. Idéaliste par nature, elle s’inquiétait des forfaitures de Richard et Kahlan parce qu’elle tenait à protéger son peuple.

Dans la petite assemblée, elle n’était pas la seule à s’inquiéter. Ces derniers jours, elle avait beaucoup conversé avec les dirigeants et les émissaires qui ne cachaient pas leur intérêt pour les prophéties et leur désir de les voir régir le monde. Détestant que le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice leur cachent des prédictions, ils se sentaient ignorés et méprisés.

La soudaine passion de ces gens pour les prophéties avait quelque chose de surprenant, Orneta le concédait, mais n’avait-elle pas connu la même évolution ? Une fois l’hypothèque de la guerre levée, il semblait normal de s’intéresser davantage à l’avenir.

En dialoguant avec Orneta et Ludwig, les invités avaient découvert qu’une seule explication éclairait le comportement du seigneur Rahl et de sa femme…

Orneta désigna Ludwig.

— Comme l’abbé Dreier nous l’a révélé, le seigneur Rahl, dans nombre de prophéties, est appelé le « messager de la mort ». Vous apprendre cela ne me fait pas jubiler, veuillez le croire, et vous n’êtes pas obligés de prendre ma parole pour argent comptant. Les textes existent, et on peut les consulter. Le seigneur Rahl ne consentirait pas à vous les montrer, bien sûr, mais l’évêque Arc, lui, ne vous refuserait pas l’accès à sa bibliothèque.

Imaginer que le Gardien manipulait les chefs de l’empire était une idée affolante. S’ils refusaient d’abord d’y croire, les interlocuteurs d’Orneta finissaient tôt ou tard par se rendre à l’évidence.

— Qui mieux que le Créateur pourrait connaître l’avenir ? demanda soudain Ludwig. Et comment choisirait-Il de nous avertir des dangers qui nous menacent ?

Tous les regards se rivèrent sur l’abbé.

— En passant par les prophéties ! Les présages du Créateur sont notre seule voie de salut, mes amis. Bien entendu, le Gardien tente de nous en priver, afin de mieux nous torturer. Pour cela, il s’est emparé de l’âme des chefs que nous vénérions plus que tout. Ainsi, ils deviendront l’instrument de notre perte et de notre damnation.

La démonstration était limpide. Si le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice gardaient les prophéties par-devers eux, c’était pour accomplir les sombres desseins du Gardien.

La thèse, si convaincante fût-elle, n’était pas facile à accepter, même pour une fanatique des ragots comme la duchesse. Pour les faire basculer dans son camp, et militer pour sa cause, Orneta allait devoir montrer sa détermination et son engagement.

Posant une main sur le bras de Ludwig, elle passa à la phase suivante de son plan :

— Cher abbé, pourriez-vous faire savoir à l’évêque Arc que nous aurions grand besoin de ses lumières en matière de prophéties ? Précisez-lui que nous sommes convaincus, comme lui, que les présages détiennent la clé de l’avenir. S’il nous permet d’accéder à ce trésor de connaissances, assurez-lui qu’il aura à jamais acquis la loyauté de mon peuple et la mienne.

Cette déclaration suscita quelques murmures indignés… et une majorité de hochements de tête approbateurs.

— Votre message arrivera aux oreilles de l’évêque Arc, Majesté. À coup sûr, il sera honoré par votre confiance. En son nom, je puis vous assurer que nous continuerons, lui et moi, à nous fier scrupuleusement aux présages pour guider l’empire sur la voie de l’avenir.

— J’espère que le seigneur Rahl se rendra à la raison, dit un ambassadeur nommé Grandon. (Sincèrement affligé, il tira sur la pointe de sa longue barbe.) Après tout, nous ne sommes pas en train de choisir un camp, puisque nous avons tous combattu dans le même. Sincèrement, je prie pour que le seigneur Rahl ne tienne pas pour une trahison notre ralliement à l’évêque Arc.

Cette déclaration obtint l’assentiment de tous les invités. S’ils se rangeaient du côté des prophéties, la trahison ne les séduisait pas, très loin de là. Loyaux à l’empire d’haran, ils désiraient que les prédictions y prévalent, mais sans souhaiter pour autant la destitution du seigneur Rahl.

S’appuyant des deux mains à la balustrade, Orneta se pencha pour mieux voir les grands couloirs du palais, en contrebas. De ce charmant petit salon extérieur – une sorte de niche aménagée sur la grande promenade surélevée –, on voyait aller et venir des centaines de gens dont l’avenir, à leur insu, dépendait entièrement du drame feutré qui se jouait parmi un petit groupe de dirigeants.

— La trahison… C’est comme ça que vous voyez les choses ? Et vous ne voudriez pas que le seigneur Rahl les ressente ainsi ?

— Exactement, Majesté… En ce qui me concerne, il n’est pas question de retirer ma confiance au seigneur Rahl, le vainqueur d’une guerre terrible. Mais j’ai le sentiment que…

Grandon se tut, hésitant, et Ludwig saisit au vol l’occasion.

— Vous pensez que l’évêque, s’il devenait le seigneur Arc, serait un meilleur chef en temps de paix que Richard Rahl le guerrier.

— Eh bien, c’est une excellente façon de présenter les choses… Nous restons loyaux à l’empire d’haran, et nous continuons à estimer le seigneur Rahl et sa femme, mais il nous semble que l’évêque Arc – ou, plutôt, le seigneur Arc – est plus adapté au rôle de chef parce qu’il accorde aux prophéties l’importance qu’elles méritent. Respectant les présages, il sera un meilleur défenseur de la paix et nous guidera vers un avenir serein.

Cette fois, tout le monde reconnut la sagesse des propos de l’ambassadeur.

— J’aimerais beaucoup que les choses se déroulent ainsi, intervint Orneta. Le seigneur Rahl et sa femme se sont battus pour nous comme des lions, et nous leur devons une reconnaissance éternelle. Mais sur le long et périlleux chemin qui fut le leur, ils ont succombé à de sombres tentations, et il est de notre devoir, aujourd’hui, de soustraire nos peuples à leur influence. Le seigneur Arc est notre nouveau guide, il serait criminel de nous voiler la face. J’ai choisi de lui être loyale, et je ne changerai plus d’avis.

L’ambassadeur Grandon hocha simplement la tête.

— Qu’il en soit ainsi, dans ce cas.

Réticente à s’engager, la duchesse remplit sa tasse et but une gorgée d’infusion. Mais d’autres dirigeants acquiescèrent ou prêtèrent serment à voix haute.

Orneta se réjouit que Ludwig soit en quelque sorte la clé de voûte de l’ordre nouveau qui s’annonçait. Chargé de collecter des prophéties, il avait pendant longtemps aidé Hannis Arc à gouverner la province de Fajin. Désormais, il serait le plus proche conseiller du seigneur Arc, le futur maître et bienveillant berger de l’empire d’haran.

Prenant son verre pour boire une gorgée de vin – les infusions, très peu pour elle –, la reine vit qu’une Mord-Sith approchait du petit salon extérieur. Entièrement vêtue de rouge, la femme ne quittait pas Orneta du regard.

Chapitre 62

La reine Orneta et ses interlocuteurs se turent tandis que la Mord-Sith approchait. Suivant du regard la grande femme en cuir rouge, tous les « conjurés » semblaient avoir soudain pris conscience de la gravité de leurs propos. Et ils ne se sentaient pas vraiment à l’aise…

Après tout, n’étaient-ils pas en train de comploter au cœur même du fief ancestral des seigneurs Rahl – la lignée qui régnait sur D’Hara depuis des millénaires ? Envisager de renverser le pouvoir alors qu’on en était l’hôte aggravait encore la forfaiture…

Certes, mais ce palais était aussi celui du peuple, ainsi que son nom l’indiquait. Si on voyait les choses de ce point de vue-là, c’était l’endroit idéal pour songer à l’avenir de l’empire et de ses membres.

L’irruption de la Mord-Sith sembla pourtant semer le doute chez les partisans d’Hannis Arc. Le seigneur Rahl était le maître incontesté de D’Hara, et la récente guerre, conclue par un triomphe, avait renforcé sa position.

Sauf si Orneta, avec l’aide de l’abbé Dreier et de l’évêque Arc, parvenait à inverser le cours des choses.

Comme beaucoup d’autres dirigeants, la reine croyait dur comme fer que les prophéties, un cadeau du Créateur, devaient être obéies à la lettre. Mais pour s’y conformer, il convenait d’abord de les connaître. Les conserver secrètes revenait à servir le Gardien, ça ne faisait pas de doute. Le seigneur Arc, quand il exercerait le pouvoir, romprait avec cette conspiration du silence et du mensonge.

Approchant de la balustrade, la Mord-Sith se pencha pour suivre les allées et venues des gens, en contrebas. Des soldats levèrent les yeux, la virent et continuèrent imperturbablement leur patrouille. Des passants la remarquèrent aussi, mais ils s’empressèrent de détourner le regard.

Même au Palais du Peuple – surtout au palais, à certaines époques –, les individus sensés préféraient ne pas regarder en face les femmes en rouge. Depuis le mariage de Cara, l’ange gardien de Richard Rahl, cette méfiance était un peu moins forte. Mais la tendance ne s’était pas inversée.

Et l’attitude de la grande Mord-Sith ne faisait rien pour détendre l’atmosphère.

Sa longue natte traditionnelle impeccable à la mèche de cheveux près, cette fort jolie femme évoluait avec une grâce féline qui mettait en valeur les courbes parfaites de son corps. Un Agiel pendait à son poignet au bout d’une chaînette en or, prêt à voler dans sa paume à la moindre alerte.

Se détournant de la balustrade, elle chercha le regard d’Orneta, le trouva et le soutint froidement.

— Reine Orneta, je suis venue pour vous parler. En privé.

— De quel sujet ?

— Vous le saurez quand nous serons seules.

Orneta n’avait aucune envie de converser avec une des Mord-Sith du seigneur Rahl dont elle préparait la destitution.

— Eh bien, j’ai peur de ne…

— Pardon ? Ai-je donné l’impression que je vous laissais le choix ?

Orneta sentit se hérisser tous les poils de sa nuque. De sa vie, elle n’avait jamais entendu une voix si mélodieuse… et si menaçante à la fois.

Vaincue, elle se leva.

— Mes appartements ne sont pas loin d’ici. Si vous consentez à…

— Ce sera parfait. En route !

Orneta regarda Ludwig, implorant son secours… et elle l’obtint.

— De quoi voulez-vous parler à la reine ? demanda-t-il, furieux.

D’un coup de poignet, la Mord-Sith fit voler l’Agiel dans sa main.

— De la plus récente prophétie…

Tout le monde parut surpris.

— Quelle prophétie ?

— Plusieurs personnes, dont la devineresse aveugle, ont été visitées par ce présage.

— Et que dit-il, ce présage ?

La Mord-Sith fronça pensivement le front.

— Je n’en ai pas la première idée, bien entendu ! Les prédictions ne sont pas pour les profanes – les gens comme vous compris.

Cette fois, Ludwig parut sur le point d’exploser. Depuis leur premier soir, l’abbé et la souveraine étaient devenus très proches, et ils ne se quittaient pour ainsi dire plus. Orneta rayonnait de bonheur d’avoir enfin trouvé un homme qui ne pouvait pas se passer d’elle.

— Si vous ignorez ce que dit ce présage, demanda Ludwig, comment pouvez-vous en parler avec la reine ?

— On m’a donné des ordres en mentionnant au passage qu’ils avaient un lien avec la dernière prophétie. (Agiel pointé vers lui, la Mord-Sith se pencha vers l’abbé.) Bon, j’ai perdu assez de temps ! Nous allons devoir y aller.

Se levant, l’abbé tenta de s’interposer entre la dame de son cœur et la femme en rouge.

— Je crois que nous devrions d’abord…

Ludwig ne termina jamais sa phrase. Quand l’Agiel s’abattit sur son épaule, il tituba, recula puis tomba à genoux en gémissant de douleur.

Se ressaisissant, il leva les yeux et cria :

— Comment as-tu osé, misérable ?

La Mord-Sith pointa de nouveau son Agiel sur l’abbé.

— Si j’étais vous, je resterais à genoux et je me tiendrais tranquille. Sinon, je risque de vous calmer définitivement. Vous voyez ce que je veux dire ?

Ludwig foudroya la Mord-Sith du regard, mais il ne dit plus rien. Bouleversée de le voir ainsi, Orneta fit mine de le rejoindre afin de le réconforter.

La femme en rouge lui barra le chemin.

— Maintenant, c’en est trop ! En route !

Chapitre 63

Soucieuse d’empêcher la Mord-Sith de lui faire goûter de son arme, Orneta jeta un dernier coup d’œil à Ludwig, puis elle se détourna et prit la direction de sa suite. Folle de rage que cette tortionnaire ait osé maltraiter son bien-aimé, elle jugea plus stratégique de n’en rien montrer pour l’instant. Très bientôt, elle irait se plaindre à qui de droit, et la femme en rouge paierait pour son insolence – sans même parler de sa cruauté gratuite.

En gardant son calme, Orneta allait éloigner la Mord-Sith de Ludwig – un chevalier servant empressé qui risquait de s’attirer de gros ennuis s’il intervenait trop pour le salut de sa dame.

Dans le couloir aux murs lambrissés, Orneta s’efforça de ne pas presser le pas. En avançant dignement, elle entendait rappeler à la Mord-Sith qui elle était, et pourquoi on lui devait le respect. Accessoirement, c’était un moyen de retarder le moment où elle serait seule avec cette femme dans ses appartements.

Une servante aux bras lestés de draps fraîchement sortis de la blanchisserie s’écarta sur le passage de la Mord-Sith, baissa les yeux et attendit de longues secondes avant de reprendre son chemin.

Orneta eut le sentiment d’être un condamné qu’on conduit à la potence. Comment pouvait-on l’humilier ainsi ? Avait-elle mérité un tel déshonneur ? Son récent changement d’allégeance justifiait-il une disgrâce ? En aucune façon ! Depuis toujours, elle s’était montrée loyale à D’Hara puis à l’empire. Et sa nouvelle prise de position allait dans le même sens. En se détournant d’un chef corrompu, elle était restée fidèle au peuple, tout simplement.

Que lui voulait donc cette Mord-Sith ? Même si elle l’ignorait, il semblait probable que c’était lié au serment d’allégeance qu’elle avait prêté au seigneur Arc.

Allons, c’était impossible ! Personne n’était au courant, à part elle-même et Ludwig. Plus les membres du petit groupe, mais elle venait juste de le leur révéler…

Certes, certes… Mais une prophétie pouvait très bien annoncer son rejet de Richard Rahl. S’il tenait secrètes les prédictions, le sinistre sbire du Gardien n’hésitait sûrement pas à s’en servir quand ça l’arrangeait. Et nul ne pouvait dire ce qu’un tel agent du mal était prêt à faire lorsqu’il se sentait menacé.

À l’origine, Richard Rahl était un homme de bien, ça n’était pas douteux, mais le héros le plus pur, une fois possédé par le Gardien, devenait susceptible de commettre toutes les infamies. Comme Ludwig l’avait si judicieusement souligné, un ancien défenseur du bien était la meilleure recrue possible pour le maître du royaume des morts.

Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, Orneta vit que la Mord-Sith la talonnait, l’air sinistre. Mais plus loin, à bonne distance, les nouveaux amis de la reine suivaient eux aussi le mouvement. Une main sur son épaule douloureuse, Ludwig ouvrait la marche, talonné de près par l’ambassadeur Grandon, la duchesse Marple et les autres dirigeants.

Ces braves gens ne voulaient pas abandonner une alliée, et Orneta leur en était mille fois reconnaissante. Devant des témoins, la Mord-Sith serait bien obligée de se retenir un peu. Et la loyauté de Ludwig mettait du baume au cœur à la souveraine.

S’arrêtant devant une porte ouvragée, Orneta attendit quelques secondes, histoire que ses compagnons puissent approcher, puis elle annonça :

— Nous y sommes…

Le regard furieux de la Mord-Sith glaça les sangs de la reine. Comme un automate, elle ouvrit la porte et entra.

Quand la femme en rouge lui eut emboîté le pas, elle repoussa le battant, mais pas entièrement, afin que ses amis puissent entendre la conversation et même jeter un coup d’œil dans la chambre.

Hélas, la Mord-Sith s’en aperçut et claqua la porte derrière elle.

Sans trahir son trouble, Orneta approcha d’un joli cabinet à liqueurs.

— Puis-je vous offrir à boire ?

— Je ne suis pas ici pour ça.

— Navrée, mais il ne me semble pas avoir entendu votre nom…

— Je m’appelle Vika.

Le regard de la Mord-Sith glaça de nouveau les sangs d’Orneta, qui fit de son mieux pour ne pas montrer son trouble.

— Vika, donc… Eh bien, Vika, que puis-je pour vous ?

— Crier très fort !

— Je vous demande pardon ?

Avançant vers la reine, Vika la saisit par le devant de sa robe.

— Crier très fort, c’est pourtant clair, non ?

Vika tira Orneta vers elle et lui plaqua son Agiel sur la poitrine.

Tous les nerfs vrillés par une souffrance qu’elle n’aurait pas crue possible, Orneta hurla à s’en briser les cordes vocales.

Quand elle put enfin se taire, elle se laissa glisser sur le sol, le souffle court, et ne tenta même pas d’essuyer les larmes qui ruisselaient sur ses joues.

— Pourquoi avez-vous fait ça ? gémit-elle.

— Pour vous aider à crier, bien sûr…

Quelle folie était-ce donc ? Toute cette histoire n’avait aucun sens.

— Mais pourquoi ?

— Pour vous récompenser, Majesté… Puisque vous vous êtes engagée en faveur des prophéties, vous aurez l’honneur d’être l’outil de leur accomplissement. Et maintenant, j’aimerais entendre un cri digne de ce nom.

Sous le regard terrifié de sa proie, Vika lui plaqua la pointe de son Agiel sur la gorge.

Orneta crut pour de bon qu’elle allait se briser les cordes vocales. Une douleur pareille ne vous faisait pas seulement implorer la mort : on regrettait d’être né un jour, tout simplement.

Du sang jaillit de la bouche d’Orneta, étouffant un peu son cri. Elle sentit le fluide vital couler sur son menton puis empoisser le devant de sa robe.

Sa vision se brouilla avant de s’éclaircir de nouveau. Où était donc passée la Mord-Sith ?

Soudain, elle la sentit derrière elle.

Très calme, Vika abattit son Agiel sur la nuque de la reine.

Comme si son crâne venait d’exploser, Orneta hurla de nouveau et faillit s’étouffer avec son propre sang. Cette fois, la souffrance était pire que la mort – ou du moins que l’idée qu’elle s’en faisait.

Recroquevillée sur le sol, Orneta se demanda ce qu’on éprouvait quand on sentait son cerveau fondre de l’intérieur.

Dans un brouillard, elle vit la Mord-Sith venir se camper devant elle, la regardant sans une once de compassion ni de remords.

Tant d’indifférence chez un être humain ? Cela paraissait impossible, et pourtant…

— C’était très bien, Majesté… Je suis sûre que tout le monde a entendu.

Incapable de lever la tête, Orneta supposa que les muscles de son cou avaient cédé sous la tension. La tête appuyée sur la poitrine, elle vit qu’une mare de sang s’étendait paresseusement sur le sol de marbre blanc.

Les bottes de la Mord-Sith étaient exactement de la même couleur que le sang de sa victime.

Mobilisant tout ce qui lui restait de force, Orneta parvint à articuler quelques mots :

— Qu’attendez-vous de moi ?

— Après ces cris si réussis ? Eh bien, Majesté, vous me combleriez d’aise en mourant.

Orneta connaissait la réponse avant même d’avoir posé la question. Incapable de lutter contre tant de sauvagerie, elle sut que sa dernière heure avait sonné.

L’Agiel s’abattit, visant son cœur.

Quand il explosa dans sa poitrine, Orneta sentit une douleur mêlée d’une étrange extase.

Une fraction de seconde, seulement.

Parce que, ensuite, il n’y eut plus rien.

Pour l’éternité.

Chapitre 66

Kahlan se réveilla parce qu’elle sentait la caresse d’un souffle chaud sur son visage.

C’était absurde, puisque Richard n’était pas là.

Une petite voix, dans sa tête lui murmura de garder les yeux fermés et de ne pas bouger.

Que se passait-il ? Malgré tous ses efforts, elle n’y comprenait rien. Même si Richard était revenu, il n’aurait pas fait quelque chose qui pouvait la terrifier, surtout en sachant qu’elle n’allait pas bien.

Son bras gauche lui faisait un mal de chien. Avant qu’elle s’endorme, Zedd l’avait pourtant enveloppé d’un cataplasme et bandé. Mais elle verrait ça plus tard.

L’expérience et la discipline acquises durant la guerre – combinées à sa stricte formation d’Inquisitrice – prirent le dessus chez Kahlan. Oubliant la migraine, la nausée et la douleur, elle se concentra sur son problème le plus immédiat. Sans ouvrir les yeux, ni bouger ni respirer plus vite, elle entreprit d’évaluer la situation.

Quelque chose la coinçait sous sa couverture. De quoi ou de qui pouvait-il s’agir ? Très probablement d’une personne – ou d’une créature – qui se tenait au-dessus d’elle, les mains et les genoux bloquant la couverture de chaque côté.

La chambre étant gardée par une petite armée, comment quelqu’un avait-il pu s’y introduire ? Dans son entourage, Kahlan ne voyait personne qui aurait trouvé amusant de lui faire ce genre de « blague ». De plus, l’odeur de l’intrus était franchement désagréable… et pas humaine du tout.

Et la respiration de cette créature tenait un peu du grognement étouffé.

Très lentement, Kahlan entrouvrit les yeux.

Sur sa droite et sa gauche, elle aperçut une forme assez mince couverte de poils. La patte d’un chien, d’un loup ou d’un coyote, comprit-elle. Dans la pénombre, il était impossible de distinguer la couleur de la fourrure.

La situation commença à s’éclaircir dans la tête de Kahlan. Ce n’était pas une personne qui la piégeait sous la couverture, mais un animal. Assez lourd et puissant pour ne pas être un coyote, semblait-il.

Un grognement suivi d’une nouvelle onde de chaleur fournit à l’Inquisitrice des informations supplémentaires. C’était l’haleine d’un chien, presque à coup sûr. Ou d’un loup, peut-être…

Mais que fichait un animal pareil dans sa chambre ?

Un souvenir revint à Kahlan : le molosse que les soldats avaient dû tuer et qui s’était écrasé contre la porte d’une autre chambre…

Eh bien, un autre molosse avait réussi à entrer, cette fois. Savoir comment n’avait pour l’instant aucune importance. Le mal était fait, et la bête n’avait sûrement pas de bonnes intentions. Un animal dangereux, sans nul doute…

Coincée comme elle l’était, Kahlan ne pouvait espérer bondir hors du lit et courir vers la porte. Son agresseur était bien trop près, et il ne la laisserait pas faire.

Ouvrant un peu plus les yeux, l’Inquisitrice vit le museau aux babines retroussées et aux longs crocs brillants. Si elle tentait de fuir, le molosse lui aurait déchiqueté le visage avant même qu’elle ait pu lever les bras pour se protéger.

Mais la patte du chien reposait entre son flanc droit et son bras. En d’autres termes, si son bras gauche était plaqué contre son torse, le droit ne l’était pas.

Elle n’aurait qu’une chance, et elle ne devait plus trop tarder. Prédateurs par nature, les chiens et les loups étaient excités par les tentatives de fuite de leurs proies. En restant parfaitement immobile, elle évitait l’attaque.

Mais ça ne durerait pas, et de toute façon, le moindre geste donnerait le signal de la curée.

Le chien perdait patience. Son grognement se faisait plus fort, et elle sentait trembler ses pattes.

L’attaque était pour bientôt.

Si le chien la mordait, Kahlan était perdue, elle en avait conscience.

Donc, elle devait prendre l’initiative.

Chapitre 68

La nuit était déjà très avancée quand Richard entra dans la salle où se tapissait Regula. Les quartiers des invités se trouvant à l’opposé du Jardin de la Vie, il lui avait fallu du temps pour en venir. À dire vrai, le palais était si grand qu’il avait l’impression de passer la moitié de sa vie dans les couloirs.

Le Sourcier serra les dents de colère dès qu’il vit la machine dont les présages, ces derniers jours, avaient été liés à une série de morts tragiques. Et voilà que ce monstre mécanique annonçait qu’il allait perdre Kahlan !

L’image du cadavre de Catherine le hantait. Pas question que sa propre femme subisse le même sort !

En chemin, et malgré le rassurant rapport de Nicci, Richard était allé voir Kahlan. À la lumière d’une unique lampe, réglée sur veilleuse, il l’avait regardée dormir un moment, blottie sous la couverture qu’il avait lui-même tirée jusqu’à son menton. Constatant que son sommeil n’était pas agité, il lui avait posé un baiser sur le front avant de sortir en silence.

Dans le couloir, il s’était assuré que les soldats et les deux Mord-Sith avaient bien compris leurs ordres. De ce côté-là, tout allait bien aussi.

Mais une phrase tournait en rond dans la tête de Richard.

« Les molosses te la prendront ».

— Quel bon vent t’amène, mon garçon ? demanda Zedd dès qu’il aperçut son petit-fils.

— Tu te souviens de l’avant-dernier présage ? « Le choix d’une fierge lui coûtera la vie » ?

— Bien sûr. Tu sais ce qu’il veut dire ?

— Il concernait la reine Orneta… Elle avait décidé de se rallier à Hannis Arc, le gouverneur de la province de Fajin, parce qu’il croit aux prophéties et serait ravi, paraît-il, de les partager avec n’importe qui. Peu après cette trahison, Orneta a été tuée.

— Comment ?

— Par une Mord-Sith ! C’est absurde, Zedd ! Je refuse de croire qu’une de mes gardes du corps soit coupable, mais les preuves sont accablantes.

— Je vois, marmonna Zedd.

Fidèle à ses habitudes, il fit un moment les cent pas en réfléchissant.

Richard sortit une bande de métal de sa poche.

— C’est le présage que Nicci m’a apporté de ta part.

— Tu l’as déchiffré ?

— Oui. Il dit : « Les molosses te la prendront. »

— Par les esprits du bien…, soupira Zedd, ses yeux noisette trahissant son angoisse et son infinie lassitude.

Richard désigna la machine.

— Zedd, je veux qu’on détruise cette abomination !

— Tu es sûr, mon garçon ? Je te comprends, mais tu crois que c’est bien prudent ?

— Connais-tu une prophétie qui ne soit pas sinistre ? Un présage qui annonce autre chose qu’une catastrophe ?

Surpris par la question, Zedd fronça les sourcils.

— Oui, bien entendu ! À froid, comme ça, je ne m’en souviens plus exactement, mais j’en ai lu, tu peux me croire. Bien que les prédictions heureuses soient moins nombreuses que les autres, on en trouve dans tous les recueils. Nathan pourrait te le confirmer.

— Peut-être… Mais cette machine a-t-elle jamais prédit autre chose que des horreurs ?

Zedd regarda Regula, l’air troublé.

— Eh bien, pas à ma connaissance.

— Et tu ne trouves pas ça bizarre ?

— Que veux-tu dire ?

— L’absence d’équilibre ! Les prophéties sont une forme de magie, et celle-ci repose sur la notion d’équilibre. Comme tu me l’as appris, le libre arbitre est l’élément qui compense en quelque sorte les prédictions. Avec cette machine, adieu l’équilibre ! La mort et la souffrance, sans arrêt…

— Tu oublies le texte où elle dit avoir fait des rêves, intervint Nicci.

— Précise-t-elle qu’ils étaient joyeux ? De toute façon, ce n’était pas à proprement parler un présage.

— Vraiment ?

— C’est ce que je crois… Pour moi, elle s’interrogeait sur elle-même. C’était une sorte de discours intime… En revanche, les mauvais augures n’ont jamais eu de « compensations ». De l’horreur encore et toujours.

— Où veux-tu en venir, mon garçon ? demanda Zedd.

— Eh bien, je doute qu’il s’agisse de prophéties légitimes…

— Et ce serait quoi, selon toi ? lança Nicci.

— Je pense que quelqu’un a implanté ces présages dans la machine, afin qu’ils passent pour de véritables prédictions. On nous manipule, voilà mon idée ! Comme si je disais avoir eu la nuit dernière une prémonition où je me voyais t’adouber avec mon épée. Puis que je le fasse ensuite, histoire de prouver qu’il s’agissait bien d’un présage. Ça pourrait te convaincre, mais ce ne serait pourtant qu’un abus de confiance.

— Tu veux dire que quelqu’un nous envoie des présages par l’intermédiaire de cette machine ? (Zedd enfonça un doigt dans sa chevelure blanche en bataille et se gratta le crâne.) De faux présages, en fait ? Richard, je ne vois pas comment une telle chose serait possible.

— Et après ? Quand on ne comprend pas la tactique d’un adversaire, ce n’est pas une raison pour la subir.

— D’accord, mais détruire un tel artefact à l’aveuglette semble…

— Nous en savons assez pour prononcer une sentence ! explosa Richard. Regula a prédit des horreurs qui se sont toutes réalisées. Je veux que les meurtres cessent et que Kahlan soit en sécurité. Pour ça, il faut réduire cette machine au silence.

Agacé, Zedd chercha le soutien de Nicci.

— Zedd, je crains de ne rien avoir à dire contre ces arguments… Depuis le début, cette machine m’inquiète. Si on l’a enterrée, c’est bien pour une raison. Richard dit vrai : depuis que nous l’avons découverte, tout va de travers.

Le vieux sorcier regarda alternativement les deux jeunes gens.

— Et la partie du livre cachée dans le Temple des Vents, vous en faites quoi ?

— Comme tu dis, elle est dans le Temple des Vents… Même si nous y allons, entrer ne sera pas un jeu d’enfant, et c’est un endroit immense. Qui sait combien de temps il nous faudra pour trouver les pages manquantes, si elles sont toujours là-bas ? Et comment être sûrs que ça nous aiderait ? Nous avons un problème, il se tient devant nous, et la solution s’impose.

Zedd eut un soupir résigné.

— Au fond, tu as peut-être raison… J’avoue avoir détesté cette machine dès que je l’ai vue. Et de fait, on n’a pas dû l’enfouir sous terre par hasard. Personne ne se donne tant de mal pour dissimuler un artefact inoffensif.

— Zedd, si tu es d’accord, ne perdons plus de temps !

Le vieil homme fit signe à Richard et à Nicci d’aller rejoindre Cara au pied de l’escalier, où elle montait la garde.

Puis il se tourna vers la machine, tendit les mains et invoqua son feu de sorcier.

Des rayons de lumière orange et jaune dansèrent dans la pièce, colorant étrangement les cheveux de Zedd tandis qu’il concentrait entre ses mains la force la plus destructrice dont il disposait.

Quand il fut satisfait de sa boule de feu, il l’envoya percuter la sinistre machine à présages. Avec un sifflement aigu, le chaos se déchaîna dans la pièce.

Lorsque la boule de feu percuta sa cible, Richard sentit l’onde de choc au creux de sa poitrine. Le feu de sorcier, qui brûlait tout et que rien n’arrêtait, enveloppa Regula, l’immolant comme si elle avait été un vulgaire tas de feuilles mortes.

Dans un espace clos, le feu de sorcier avait un effet à la fois spectaculaire et terriblement dangereux. Même si Richard, Cara et Nicci détournèrent la tête pour ne pas être aveuglés, ils eurent le réflexe de se protéger le visage avec les mains, tant la chaleur était intense.

Le sifflement se transforma en un rugissement de fin du monde.

On eût dit que l’univers entier s’embrasait.

Regula ne serait bientôt plus qu’un mauvais souvenir.

Chapitre 75

En règle générale, des jardins sillonnés de sentiers s’étendaient devant le palais, mais l’endroit où se trouvait Richard était une zone de déchargement des vivres et des biens qui arrivaient régulièrement des quatre coins de D’Hara. Si la majorité des visiteurs passait par l’escalier intérieur, la rampe d’accès était régulièrement empruntée par les chariots de marchandises et par les visiteurs les plus importants, qu’on accueillait dans la cour d’honneur attenante à la zone de déchargement. Ainsi, les invités de marque accédaient directement à l’aire résidentielle qui leur était réservée.

Là où était Richard, on avait aménagé des écuries et un nombre impressionnant de quais de déchargement.

Des dizaines de chariots finissaient d’être déchargés ou étaient en cours de chargement – car les artisans du palais exportaient une partie de leur production. Dans la cour d’honneur, on devait être en train d’atteler des chevaux aux carrosses et aux diligences des invités de marque, qui s’en allaient au milieu de la nuit comme des voleurs.

Bref, le secteur débordait d’activité. Mais dans un seul sens, car si les départs se succédaient, il n’y avait pas d’arrivée prévue à cette heure de la nuit.

Les derniers événements inquiétaient beaucoup Richard. La décision des souverains et des ambassadeurs – qui revenait tout bonnement à lui tourner le dos – semblait trop étrange pour qu’il n’y ait pas dans l’ombre quelque manipulateur aux intentions peu louables. Mais avant de démasquer son adversaire, Richard devait retrouver Kahlan, et vite !

Suivant la piste, il constata que sa femme avait continué à courir. Attentif à la moindre variation dans les empreintes, il établit également qu’elle avait jeté de fréquents coups d’œil en arrière sans ralentir pour autant. Si elle avait poursuivi quelqu’un, les traces auraient bien entendu été différentes.

Certes, mais ça restait incompréhensible, puisqu’il n’y avait pas l’ombre de l’empreinte d’un poursuivant ! Pourtant, pour courir ainsi, Kahlan avait dû être poussée par la peur. Et pour ne pas laisser de piste, ses poursuivants auraient dû savoir voler, ce qui semblait bien improbable.

La jeune femme avait-elle fui des ennemis imaginaires ? La fièvre l’avait-elle fait délirer ? C’était possible, mais là encore, bien improbable.

Richard repensa au présage qui parlait de « molosses ». Au moins, il n’avait pas relevé d’empreinte de chien.

Soudain, dans un fouillis d’ornières de chariot et de traces de sabots, la piste de Kahlan disparut purement et simplement.

S’agenouillant, le Sourcier examina la dernière trace de botte de sa femme. Quand on prenait appui ainsi sur la pointe des deux pieds, c’était pour sauter. En l’absence de signes d’une réception, quelques pas plus loin, la conclusion n’était pas difficile à tirer. Kahlan avait bondi dans un chariot ou dans un carrosse.

Les sangs glacés, Richard accepta enfin de voir la réalité en face. Sa femme était partie ! Pour une raison qu’il ignorait, elle s’était levée, puis elle était sortie sur le balcon, d’où elle avait sauté sur celui d’en face. Après avoir dévalé les marches, elle avait couru et enfin bondi dans un véhicule sur le départ.

Le trafic étant pratiquement incessant, nul ne pouvait dire vers où était partie Kahlan, ni dans quel chariot ou quel carrosse elle avait sauté.

Était-elle avec un des invités qui venaient de partir ? Avait-elle plutôt choisi un chariot de marchandises ? Personne ne pouvait le dire. Un soir comme celui-ci, les possibilités étaient innombrables.

Kahlan pouvait être en route pour n’importe où.

Chapitre 76

Ayant repéré Richard, des sentinelles accoururent pour voir ce qui se passait. Du coin de l’œil, le Sourcier vit que d’autres soldats, à cheval, ceux-ci, approchaient aussi.

Le capitaine de la garde voulut parler, mais son seigneur fut plus rapide :

— La Mère Inquisitrice est descendue jusqu’ici il y a quelques heures, comme en attestent ses empreintes. Quelqu’un l’a-t-il vue ?

— La Mère Inquisitrice ? Non, seigneur Rahl. Mes hommes et moi, nous sommes en poste depuis la tombée de la nuit. Et si un de mes gars l’avait vue, il serait venu me le dire.

— Combien de véhicules sont-ils partis depuis le coucher du soleil ?

Le capitaine, un colosse blond, réfléchit quelques instants.

— Des dizaines, seigneur Rahl… Si vous voulez le nombre exact, je consulterai les manifestes et les laissez-passer.

— Bonne idée… Il faudra mobiliser assez de cavaliers pour qu’un détachement suive chacun de ces véhicules. Il faut les rattraper tous, puis les fouiller, même les carrosses des rois.

Le capitaine acquiesça, mais il ne parvint pas à cacher sa perplexité.

— Pour chercher quoi, seigneur Rahl ?

— Pendant la nuit, la Mère Inquisitrice a quitté sa chambre. Peut-être parce qu’on la poursuivait, mais plus probablement à cause d’hallucinations induites par la fièvre. Une fois arrivée ici, elle a sauté dans un véhicule en partance. Comme j’ignore lequel, il faudra la chercher dans la totalité des chariots, des carrosses et des diligences. Si des hommes la trouvent, qu’ils la ramènent au plus vite ici !

— Seigneur Rahl, savez-vous où elle a sauté dans un véhicule ? Cette information pourrait réduire notre champ d’investigation.

Richard désigna la dernière trace de botte.

— À l’endroit même où nous sommes…

Le capitaine se rembrunit.

— Tous les véhicules passent ici quand ils quittent le palais…

— Dans ce cas, il faudra tout vérifier. Capitaine, les cavaliers doivent partir le plus vite possible, avant que les véhicules aient couvert trop de distance…

Le militaire se tapa du poing sur le cœur.

— Je m’en occupe, seigneur Rahl !

— J’ai aussi besoin d’un cheval, et le plus vite possible !

Le capitaine siffla quelques notes – un code, à l’évidence –, et des hommes accoururent de toutes les directions. En un clin d’œil, Richard fut entouré par une centaine de soldats d’élite.

Quand les premiers cavaliers arrivèrent, Richard ne perdit pas de temps à répéter ses ordres. Étudiant les montures, il fit signe à un homme de lui céder une jument qui semblait à la fois résistante et rapide.

Le soldat sauta aussitôt à terre.

— Le capitaine vous communiquera mes ordres, dit Richard en glissant le pied dans un étrier. Moi, je dois partir.

— Tous les chariots seront fouillés, seigneur Rahl, assura l’officier. Vous allez accompagner un des détachements ?

La fouille des chariots était une précaution incontournable, mais Richard doutait qu’elle soit couronnée de succès. Toute cette affaire était bien plus compliquée qu’elle le paraissait, ça tombait sous le sens.

Tout avait commencé après la brève rencontre avec Henrik, sur le marché. Ensuite, les catastrophes s’étaient enchaînées. Et toutes avaient un lien avec les prophéties.

Les invités de marque filaient à la vitesse du vent parce qu’ils avaient décidé de se rallier à Hannis Arc, le gouverneur de la province de Fajin. Un grand zélateur des prédictions, disait-on…

Un des premiers présages – « La fierge prend le paon » – était lié à un jeu, le chaturanga, très en vogue dans la province de Fajin. Et le petit Henrik avait consulté une femme de pouvoir dans la trace de Kharga – une région des Terres Noires auxquelles appartenait… la province de Fajin.

Lorsqu’elle parlait de la Pythie-Silence de la trace de Kharga, la mère d’Henrik ne parvenait pas à cacher sa nervosité. Malgré tout son aplomb, l’abbé Dreier avait lui aussi tiqué lorsque Richard avait mentionné la femme de pouvoir.

Selon Nicci, les Pythies-Silence étaient mortellement dangereuses.

Et d’après sa mère, Henrik se sentait persécuté par des molosses…

Revenant à la réalité, Richard vit que le capitaine attendait toujours sa réponse.

— Non, je n’accompagnerai pas un détachement… Dites au général Meiffert et au Premier Sorcier que je pars pour la trace de Kharga – sans avoir le temps de les attendre. Je dois faire vite, et des compagnons de voyage me retarderaient.

— La trace de Kharga ? demanda un des soldats. Dans les Terres Noires ?

— Tu connais cet endroit, soldat ?

L’homme avança vers Richard.

— Assez pour vous déconseiller d’y aller, seigneur Rahl !

— Pardon ?

— Je suis originaire de la province de Fajin, et croyez-moi, la trace de Kharga n’est pas un endroit recommandable. Des gens désespérés s’y aventurent pour consulter des femmes aux sombres pouvoirs. La plupart de ces malheureux n’en reviennent jamais ! Dans les Terres Noires, les disparitions n’émeuvent personne, seigneur Rahl. Je suis parti pour m’engager dans l’armée d’harane, et j’ai eu l’honneur d’être accepté dans la Première Phalange. Je ne retournerai pas « chez moi » pour tout l’or du monde.

Richard se demanda si l’homme n’était pas un peu trop superstitieux. Quand il était guide forestier, en Terre d’Ouest, il n’avait jamais vu de monstres ni de spectres dans la forêt. En revanche, il avait croisé une foule de gens convaincus que des horreurs hantaient les bois et qu’on n’y survivait pas après le coucher du soleil.

Cela dit, ces foutaises ne l’avaient jamais incité à fuir sa terre natale, ni à en médire…

— Même la guerre finie, tu n’as pas le mal du pays ?

— Seigneur Rahl, je ne sais pas grand-chose du don, mais pendant le conflit, j’ai vu des manifestations magiques terrifiantes. Dans les Terres Noires, c’est différent… Les Initiés, comme nous les appelons, ont recours à une magie noire intimement liée à la mort. Ça n’a aucun rapport avec ce qui existe ici.

— Sois plus précis, soldat.

L’homme regarda autour de lui comme s’il craignait que l’obscurité ait des oreilles.

— Les morts rôdent dans les Terres Noires !

— Que veux-tu dire ?

— Ce que je dis, seigneur Rahl… Les Terres Noires sont un enfer hanté par des charognards venus du royaume des morts. Si je dois y retourner un jour, ça me semblera toujours trop tôt, même si je viens de fêter mes cent ans !

De telles superstitions, chez un homme jeune qui avait traversé une guerre atroce et vu des horreurs qu’aucun être pensant ne devrait jamais être contraint de voir ? Voilà qui était étrange…

Richard se rappela soudain ce que lui avait dit Nicci. Face aux pouvoirs d’une Pythie-Silence, aucun d’entre eux ne pouvait se défendre. Et en plus d’être l’ancienne Maîtresse de la Mort, la jeune femme, à l’origine une Sœur de l’Obscurité, avait longtemps servi le Gardien. En d’autres termes, elle ne parlait pas à la légère de ces choses-là.

À l’idée que Kahlan puisse être partie pour les Terres Noires, Richard sentit son cœur se serrer. Hélas, son instinct lui soufflait que c’était bien le cas.

— Merci de m’avoir averti, soldat. Avec un peu de chance, j’aurai rattrapé la Mère Inquisitrice bien avant d’être entré dans les Terres Noires.

L’homme se tapa du poing sur le cœur.

— Revenez vite, seigneur Rahl. Et ramenez-nous la Mère Inquisitrice sans avoir eu besoin de vous aventurer dans ce repaire du mal.

Avant de talonner sa monture, Richard se tourna vers le capitaine :

— Nicci aussi doit être informée de ma destination… Dites-lui que la Mère Inquisitrice, selon moi, est en route pour la trace de Kharga, afin de rencontrer la Pythie-Silence. Ajoutez que je ferai tout pour la rattraper avant qu’elle soit arrivée à destination.

Un soldat accourut et jeta des sacoches de selle sur la croupe de la jument.

— Emportez au moins des vivres, seigneur Rahl !

D’instinct, Richard souleva légèrement l’Épée de Vérité pour s’assurer qu’elle coulissait bien dans son fourreau. Puis il remercia ses fidèles soldats d’un signe de tête et partit au galop vers la piste qui conduisait au pied du plateau.

Comme si la jument l’avait toujours eu pour maître, elle ne fit plus qu’un avec son cavalier.

Chapitre 77

Kahlan s’éveilla en sursaut et sonda la forêt qui l’entourait. À la lumière encore hésitante de l’aube, elle ne repéra pas les molosses au niveau du sol.

Mais ça ne voulait rien dire. Ils réapparaissaient toujours. C’était une question de temps, rien de plus.

La jeune femme avait à peine dormi quelques heures, et d’un sommeil qui n’avait rien eu de reposant. Au moins, elle n’était pas tombée de l’arbre où elle avait trouvé refuge pour la nuit.

Les journées de terreur se succédant, l’Inquisitrice avait fini par perdre toute notion du temps. Fuir sans arrêt était épuisant, même quand on parvenait à dormir un peu parce qu’on se sentait enfin plus fatiguée qu’apeurée.

Après le coucher du soleil, les molosses disparaissaient. Sans doute parce qu’ils partaient en quête de nourriture, puis peut-être aussi de repos.

Le premier soir, Kahlan avait espéré qu’ils s’étaient lassés de la traque. Les deux ou trois nuits suivantes, alors qu’elle était toujours dans les plaines d’Azrith, elle avait avancé toute la nuit, croyant saisir l’occasion de mettre quelque distance entre ses poursuivants et elle. Mais même en crevant sa monture jusqu’à l’aube, elle avait dû se rendre à l’évidence : au matin, les molosses étaient de nouveau là, résolus à ne pas lui lâcher les basques.

Le soleil se levant devant elle, sur la droite, et se couchant dans son dos, Kahlan avait déterminé qu’elle se dirigeait vers le nord-est. Grâce à ce repérage, elle savait où se trouvait le palais, par rapport à sa position actuelle. Plus d’une fois, elle avait tenté de décrire un demi-cercle pour revenir sur ses pas, mais à chaque occasion elle était tombée dans une embuscade tendue par les chiens. S’en sortant par miracle, elle avait dû reprendre la direction du nord-est – comme si les molosses l’y poussaient, si illogique que ça puisse paraître.

À certains moments, Kahlan avait eu la tentation de renoncer. Mais le souvenir du cadavre de Catherine l’en avait dissuadée. Au fond, si elle parvenait à garder de l’avance sur la meute, elle aurait une bonne chance de s’en tirer vivante, au bout du compte. En tout cas, tant qu’elle avançait, il restait de l’espoir.

Elle résistait aussi par amour pour Richard. La seule idée qu’il trouve ses restes déchiquetés lui donnait le courage dont elle manquait parfois.

Depuis qu’elle était sortie des plaines d’Azrith, abordant un terrain plus montagneux, il lui était pratiquement impossible de chevaucher de nuit. Si sa monture se cassait une jambe, les chiens n’auraient plus aucune difficulté à rattraper leur proie.

Le cheval étant sa planche de salut, la jeune femme en prenait grand soin. Si elle le perdait, tout serait fini. Cela dit, si elle le ménageait trop, les molosses combleraient la distance…

Kahlan baissa de nouveau les yeux. Sa monture était attachée à une branche basse de l’arbre, mais avec assez de mou dans sa longe pour qu’elle puisse se nourrir dans un rayon assez large. Ayant la corde à portée de la main, la fugitive pouvait toujours tirer le cheval à elle si elle devait lever le camp dans l’urgence.

Les molosses se fichaient de l’équidé. Ils voulaient Kahlan, pas sa monture. Du coup, ils lui fichaient une paix royale. Un comportement très étrange. Ne saisissant pas la situation, le cheval paniquait dès qu’il sentait les chiens à proximité.

Kahlan se pencha un peu pour localiser le cheval. Même si elle n’était pas du tout reposée, elle n’allait pas devoir tarder à partir. Si les chiens déboulaient, sa monture risquait de s’affoler et de se blesser – ou de se libérer et de filer sans elle.

Oui, l’heure de se remettre en route allait bientôt sonner.

Vivant sur un régime composé de biscuits de voyage, de fruits secs et de viande fumée, Kahlan avait oublié le goût que pouvait avoir tout autre genre de nourriture. Si elle s’était écoutée, elle n’aurait rien avalé, tant son estomac la torturait. Consciente qu’elle avait besoin de reconstituer ses forces, elle réussit à manger un peu.

La fièvre n’avait pas baissé, son bras lui faisait de plus en plus mal et la nausée était devenue son pire cauchemar. Depuis qu’elle s’était réveillée dans le Jardin de la Vie, la migraine ne lui laissait pas le moindre répit. Mais elle devait continuer, pour survivre et pour revoir un jour Richard.

Alors qu’elle scrutait les alentours, cherchant un signe des molosses, l’Inquisitrice aperçut entre les arbres une silhouette qui lui sembla humaine. Elle allait appeler au secours quand elle s’avisa que cette créature ne marchait pas, mais… glissait sur le sol, comme si elle ne le foulait pas.

À cet instant, les premiers rayons du soleil traversèrent la frondaison. À leur lumière, Kahlan constata que la « créature éthérée » était en fait un gros chien noir. Le chef de la meute, précisément…

Se demandant comment elle avait pu se méprendre à ce point, Kahlan sentit une décharge de terreur la foudroyer des pieds à la tête. Comme tous les matins, elle n’eut plus qu’une idée en tête : recommencer à fuir.

Tirant sur la longe, elle attendit que le cheval soit sous l’arbre, puis elle sauta sur son dos en utilisant une ou deux branches intermédiaires pour ralentir sa chute et adoucir sa réception.

Les molosses approchaient ! Alors qu’ils commençaient à grogner, Kahlan s’accrocha à la crinière du cheval et lui talonna les flancs.

La poursuite recommençait.

Chapitre 78

Alors qu’elle chevauchait dans une forêt de grands pins, Kahlan jetait très fréquemment des coups d’œil derrière elle pour vérifier la position des chiens. La frondaison des arbres géants occultait le ciel et leurs branches basses se trouvaient bien au-dessus de la tête de la fugitive. Sous un ciel plombé – on l’apercevait quand même de temps en temps par des trouées –, Kahlan aurait tout aussi bien pu chevaucher au crépuscule.

La rosée s’accumulait sur les épines de pin, formant de très grosses gouttes qui finissaient par tomber. Sursautant chaque fois que l’une d’entre elles s’écrasait sur sa tête, Kahlan était trempée jusqu’aux os, transie de froid et malade à crever. Se concentrer pour guider sa monture à travers les arbres lui coûtait un effort de plus en plus pénible.

Il n’y avait pas à proprement parler de piste – ou, s’il en existait une, elle n’était pas assez utilisée pour être encore visible.

Élevée dans un palais, Kahlan n’avait rien d’une femme des bois. Devenue Inquisitrice, elle avait voyagé sur les routes bien balisées qui reliaient les différentes cités des Contrées du Milieu. De plus, elle avait toujours eu un sorcier pour escorte. Tout ça semblait si loin qu’elle aurait juré se souvenir de la vie de quelqu’un d’autre.

En un sens, les molosses lui servaient de guides, puisqu’ils la poussaient inlassablement dans la même direction. La seule difficulté consistait à trouver un terrain praticable pour le cheval.

Même si les chiens n’étaient jamais bien loin, Kahlan prenait garde à ne pas lâcher la bride sur le cou à sa monture. Si elle s’éloignait de la piste, des ennuis inimaginables pouvaient lui tomber dessus. Une falaise à pic, une gorge infranchissable, un rideau de broussaille si dense qu’on ne pourrait pas le traverser… Dans tous les cas, ce serait une aubaine pour les chiens… et la fin du chemin pour Kahlan.

Non, elle ne crèverait pas au milieu d’une forêt inconnue, mise en pièces par des chiens qui abandonneraient ses restes aux charognards !

Pour garder une chance, elle devait rester sur la piste. Par bonheur, Richard lui avait appris à suivre les voies rarement utilisées et difficiles à repérer. Attentive à tous les petits détails qui l’aidaient à reconstituer le tracé de la piste, Kahlan regardait très souvent devant elle pour essayer d’estimer où la conduisaient les pas de son cheval.

Penser à Richard lui déchirait le cœur. Ces derniers jours, ça n’était pas arrivé souvent, parce qu’elle était obsédée par sa fuite désespérée. En un sens, ce n’était pas si mal…

Sa main et son bras lui faisaient mal, et sa tête l’élançait. Très fatiguée, elle avait de plus en plus de mal à tenir en selle et les poussées de fièvre risquaient à tout moment de lui faire perdre conscience.

Si ça arrivait, ce serait sans doute une façon miséricordieuse de mourir. Oui, pendant que les chiens la dévoreraient, il vaudrait mieux qu’elle ne s’aperçoive plus de rien…

Du dos de la main, Kahlan essuya la larme qui roulait sur sa joue. Richard lui manquait tellement. Il devait mourir d’inquiétude pour elle. Et dire qu’elle était partie sans même songer à lui permettre de comprendre ce qui s’était passé.

Plusieurs molosses jaillirent soudain des broussailles, sur le flanc droit de Kahlan, et bondirent avec l’intention de lui mordre la jambe. Paniquée, elle lança sa monture au galop.

Les arbres défilèrent à toute vitesse, des broussailles giflant au passage la cavalière et sa monture emballée. Un choc plus violent que les autres faillit désarçonner Kahlan.

Puis le cheval freina des quatre fers et s’immobilisa au bord d’un gouffre. Pour lui, le chemin s’arrêtait là, car il ne négocierait pas une pente si abrupte. Le pire s’était produit : s’écartant de la piste, Kahlan était piégée et ses poursuivants arrivaient.

Alors qu’ils aboyaient férocement, célébrant d’avance leur victoire, le cheval se cabra. En l’absence de selle, Kahlan tenta de s’accrocher à la crinière de l’animal, mais ses doigts se refermèrent sur le vide.

Elle glissa le long de la croupe de sa monture, tomba et atterrit rudement. Sonnée, elle reprit assez vite ses esprits, car elle s’était reçue sur son bras malade, et la douleur l’avait ramenée à la réalité.

Alors qu’elle tendait son bras indemne vers la longe, le cheval fila comme une flèche vers les bois. En une fraction de seconde, Kahlan le perdit de vue. En revanche, elle distinguait trop clairement les molosses qui fondaient sur elle.

Kahlan se tourna vers le gouffre et plongea quasiment dans le vide. Sautant de rocher en rocher, elle se retrouva engagée dans une folle descente où elle allait risquer cent fois de se briser le cou. Richard l’avait mise en garde contre ce genre d’exercice, mais elle avait bien trop peur pour se soucier de ce danger-là.

Derrière elle, les molosses dévalaient la pente comme s’ils se jouaient de la difficulté.

Toute prudence oubliée, Kahlan fonça droit devant elle. Atteignant par miracle le bas de la pente, elle s’étala sur le sol, emportée par son élan. Sans même prendre le temps de s’assurer qu’elle ne s’était rien cassé, elle se releva et repartit de plus belle.

Ici, le terrain était plat mais boueux. Avec la brume qui flottait entre les arbres, la visibilité se révéla quasi nulle.

Devant elle, la fugitive aperçut un épais rideau de broussaille. La route était-elle bloquée ?

Non, parce qu’elle n’avait pas perdu la piste, si miraculeux que ça puisse paraître. Il y avait une voie, au cœur de la végétation.

Dans le dos de Kahlan, un chien venait lui aussi d’atteindre le bas de la pente. Également emporté par son élan, il s’emmêla un peu les pattes mais se rétablit très vite et fonça vers sa proie.

L’Inquisitrice s’engagea dans l’étroit tunnel végétal. Courant à l’aveuglette, elle entendit les chiens grogner devant l’obstacle, puis s’y enfoncer à leur tour.

Après ce qui lui parut une éternité, Kahlan sortit des broussailles pour déboucher sur un terrain plus dégagé mais terriblement marécageux. Des arbres aux silhouettes fantomatiques émergeaient de la vase, leurs branches squelettiques couvertes d’une mousse brunâtre.

Tandis qu’elle luttait pour dégager ses bottes de la boue plus collante que de la glu, Kahlan se maudit d’avoir été obsédée par les chiens au point de ne plus se soucier du tout de suivre la piste.

Unique point positif, la gadoue ralentissait aussi les molosses. Tentant de faire des détours pour marcher au sec, ils perdaient pour l’instant du terrain.

Dès qu’elle eut de nouveau repéré la piste, Kahlan la suivit en sautant de racine en racine. Marcher dans la vase était bien trop dangereux – un obstacle invisible, et on avait vite fait de se fouler une cheville.

Alors que la piste était par endroits submergée, Kahlan remarqua que quelqu’un avait disposé des branches et des lianes sur le sol pour rendre praticables les passages les plus périlleux. Ainsi, une ébauche de passerelle serpentait au milieu de l’eau.

Ce chemin végétal devint de plus en plus structuré, fournissant à Kahlan une surface solide sur laquelle elle put se permettre de courir plus vite et d’un pied plus sûr.

Plus elle avançait, plus la passerelle prenait de la substance, allant même jusqu’à surplomber l’eau boueuse comme un authentique pont.

Kahlan regarda derrière elle et vit que les chiens passaient un sale quart d’heure. Sur l’entrelacs végétal, leurs pattes glissaient ou se prenaient dans les nœuds de racines. Alors que leur proie progressait de plus en plus aisément, ils connaissaient nombre de difficultés, et le résultat ne se fit pas attendre : en quelques minutes, Kahlan les eut semés et elle finit par ne même plus entendre leurs grognements.

La passerelle devint de plus en plus solide, avec par endroits une sorte de balustrade végétale des plus rassurantes.

Kahlan recouvra l’espoir pour la première fois depuis des heures. Elle venait d’entrer dans une zone habitée, ça ne faisait aucun doute. En plus de l’aider à semer les chiens, la passerelle si ingénieusement construite était tout simplement une voie royale vers le salut.

Chapitre 79

Kahlan s’émerveillait de plus en plus de la sophistication de la passerelle, qui s’était d’ailleurs transformée en un passage couvert éclairé par des bougies. Une voûte végétale occultait à présent le ciel, et ses « parois », comme le sol, étaient entièrement composées d’un entrelacs de lianes, de branches et de brindilles. À ce jour, l’Inquisitrice n’avait jamais vu une structure pareille.

Qui avait disposé des bougies pour faciliter la progression des visiteurs ? Kahlan l’ignorait, mais elle débordait de reconnaissance pour cette judicieuse attention. Enfin débarrassée des molosses qui la pistaient depuis des jours, elle allait bientôt pouvoir retourner au palais où elle retrouverait Richard.

La prophétie de la tueuse au couteau ne s’était jamais effacée de son esprit. Si on en croyait l’infanticide folle, Kahlan était destinée à mourir déchiquetée par des crocs. En agonisant, elle appellerait au secours, mais personne ne viendrait, parce qu’elle serait seule.

Mais voilà qu’elle avait atteint un endroit habité. La prophétie avait perdu la partie, ça tombait sous le sens. Bientôt, la fugitive ne serait plus seule, justement ! Enfin en sécurité, elle pourrait se reposer. À cette idée, elle sentait ses yeux se fermer tout seuls.

Depuis qu’elle avançait dans le tunnel végétal, la jeune femme s’était calmée, la panique cédant la place à une légère angoisse parfaitement compréhensible. Alors que déclinait la force qui l’avait poussée à se sublimer, elle sentait retomber sur elle la chape de plomb de la fatigue.

Depuis des jours, elle s’était nourrie un minimum et elle avait à peine dormi. La fièvre n’étant toujours pas tombée, le corps de l’Inquisitrice commençait à demander grâce. Mais elle n’était pas encore en sécurité, parce qu’elle n’avait toujours pas trouvé de l’aide.

Garder les yeux ouverts devenait un effort, et poser un pied devant l’autre tenait de l’exploit. Depuis un moment, elle ne soulevait plus les jambes, avançant comme une petite vieille.

D’abord lentement, elle traversa plusieurs salles où des morceaux de tissu pendaient du plafond, exposant une multitude d’objets bizarres ou des restes animaux. L’estomac retourné par l’odeur, elle se demanda à quoi pouvaient bien servir ces pièces, puis elle pressa le pas autant que ça lui était encore possible.

Au-delà de ces musées des horreurs, elle remonta toute une série de couloirs végétaux de plus en plus vivement éclairés par des bougies.

Soudain, elle s’immobilisa, persuadée d’avoir entendu un murmure.

— Mère Inquisitrice…

Oui, elle ne s’était pas trompée ! Pourtant, il n’y avait personne, ni dans la salle où elle se trouvait, ni dans les couloirs qui en partaient.

Au troisième appel étouffé, elle eut l’impression que les sons venaient… d’une cloison, sur sa gauche. En approchant, elle vit une petite silhouette prisonnière de l’entrelacs végétal. C’était un petit garçon. Nu comme un ver.

Kahlan le reconnut et dut étouffer un petit cri de surprise. C’était Henrik, le gamin que Richard et elle avaient vu sur le marché en plein air.

— Mère Inquisitrice…

— Henrik ? Que fais-tu ici ?

— On m’a emprisonné… Par pitié, aidez-moi !

Sortant son couteau, Kahlan entreprit de couper les branches et les lianes qui entravaient le gamin, l’enfermant dans un cocon mortel. Tandis qu’elle écartait des broussailles, des épines lui piquèrent cruellement les doigts. Alors qu’elle secouait la main, puis suçait le sang qui coulait de la plus grosse plaie, elle vit que le pauvre Henrik aussi était couvert de blessures.

Elle recommença à couper les lianes, plus pressée désormais de libérer la petite victime.

— Merci, merci…, répéta Henrik, en larmes. Je m’excuse de ce que je vous ai fait, Mère Inquisitrice.

— Ce que tu m’as fait ? s’étonna Kahlan.

En travaillant, elle s’efforçait d’oublier la douleur causée par les épines, sinon elle n’aurait pas tardé à renoncer.

— Je vous ai griffée… Ce n’était pas volontaire, mais je n’ai pas pu m’en empêcher, et…

— Aucun problème, souffla Kahlan tout en tranchant la dernière branche qui retenait le petit prisonnier.

Mais pour le sortir de là, par où allait-elle le prendre, si elle voulait éviter de le faire souffrir ?

— Silence, Henrik, silence… Tout va bien.

Les innombrables blessures saignaient, mais elles ne semblaient pas mettre en danger les jours du pauvre petit. Pour l’instant du moins…

— Fuyez…, souffla Henrik.

— Qui t’a fait ça ? Que s’est-il passé ?

— Fuyez… Partez avant qu’on vous capture aussi.

Kahlan souleva délicatement le bras d’Henrik, le passa autour de ses propres épaules, puis dégagea l’enfant de sa prison.

Le gamin grimaça quand des épines barbelées lui arrachèrent la peau du dos. Quand elle eut enfin réussi à le dégager, l’Inquisitrice sortit une chemise de rechange de son sac à dos.

— Vous devez fuir, dit Henrik tandis que Kahlan lui posait le vêtement sur les épaules.

— Je ne peux pas… Des molosses m’ont pistée jusqu’ici. Si je reviens sur mes pas, ils me tueront.

— Des chiens vous ont poursuivie jusqu’ici ? s’étonna le gamin. Moi aussi ! Mais il est plus dangereux d’être là. Il faut partir. Courez !

Avant que Kahlan ait pu lui demander quelle mouche le piquait, Henrik détala, s’enfuyant dans la direction d’où elle venait.

— Fuyez ! cria-t-il une dernière fois.

Kahlan le regarda disparaître au bout d’un couloir. Elle refusait de se jeter entre les pattes des chiens, et de toute façon, elle n’avait plus d’énergie. Au point de se demander si elle tiendrait encore longtemps sur ses jambes.

À cet instant, une femme en manteau à capuche qu’elle n’avait pas vue arriver la prit par le bras.

— Par là, dit-elle d’une voix bizarrement fluette.

— Qui êtes-vous ? demanda Kahlan, ces quelques mots lui coûtant un effort terrible.

Une autre femme apparut et saisit son bras libre. Vêtue elle aussi d’un manteau à capuche, elle soutint Kahlan, comme l’autre inconnue, et le trio se dirigea vers une salle obscure.

Une aura bleue émanait des deux femmes. Un instant, Kahlan songea qu’elle venait de mourir et d’entrer dans le royaume des esprits. Mais elle renonça vite à cette fantaisie. Si étrange qu’il fût, ce lieu n’avait rien à voir avec l’au-delà.

Après les avertissements d’Henrik, l’Inquisitrice aurait donné cher pour pouvoir s’enfuir. Mais elle était à bout de forces.

— Nous t’attendions, dit la femme de droite en serrant plus fort le bras de Kahlan.

Les deux inconnues conduisirent leur « invitée » dans une salle pleine de cornues, de jarres, de bocaux et de petites boîtes. Les jarres en verre coloré étaient pour la plupart enchâssées dans la paroi végétale. Les autres objets, éparpillés sur le sol, ne semblaient pas avoir d’utilité discernable. Une fumée âcre montait d’une coupe peu profonde posée au milieu de la salle.

Alors que les deux femmes la tiraient précisément vers cette coupe, Kahlan détourna les yeux de l’étrange collection de récipients et se retrouva face à face avec une petite femme qui venait juste de se remettre debout.

Très frêle, cette inconnue-là avait un visage de garçon manqué et des cheveux mi-longs.

Se penchant, elle sourit à Kahlan.

Le sourire d’une bouche aux lèvres cousues !

Voyant la méchanceté qui faisait briller les yeux de la femme, l’Inquisitrice frissonna.

L’inconnue à la bouche cousue émit une série de couinements et de claquements de langue à l’intention d’une troisième silhouette qui venait de se matérialiser dans la salle.

Trois autres apparurent à la suite. Avec les deux qui tenaient Kahlan, ça en faisait six en tout.

Celle à qui avait « parlé » la femme à la bouche cousue inclina la tête.

— Je pars sur-le-champ, maîtresse. Je lui dirai que nous avons notre proie, qui marchera bientôt avec les morts-vivants.

Chapitre 80

Kahlan se répéta mentalement la phrase, qu’elle doutait encore d’avoir bien comprise.

« Je lui dirai que nous avons notre proie, qui marchera bientôt avec les morts-vivants. »

Après avoir prononcé ces mots, la femme éthérée traversa la paroi comme si elle était vraiment faite de brume. La suivant du regard, Kahlan vit qu’il y avait dans l’entrelacs végétal d’autres prisonniers comme Henrik. Certains étaient très proches de la « surface ». D’autres, trop profondément enfoncés dans leur prison, en devenaient presque impossibles à voir. Tous étaient nus et beaucoup ne respiraient plus.

La petite femme à la bouche cousue se tourna vers la coupe et y jeta une poignée de ce qui paraissait être une poussière argentée. Aussitôt, des étincelles et des éclairs tourbillonnèrent dans la salle, où apparurent des silhouettes grotesques – pas vraiment entières, en tout cas – qui se massèrent autour de Kahlan.

On eût cru à une assemblée de spectres, sauf que ces fantômes n’avaient pas grand-chose d’humain. En fait, on eût dit des caricatures morbides – des squelettes ambulants aux longs membres recouverts d’une peau parcheminée tendue à craquer comme s’il n’y avait pas de chair dessous. La tête de ces charognes à demi décomposées n’avait elle non plus pas grand-chose à voir avec celle d’un être humain. Leurs lèvres se retroussant dès qu’ils apercevaient Kahlan, ces monstres révélaient leur ignoble bouche garnie de petites dents acérées jaunâtres.

La femme à la bouche cousue prit Kahlan par le poignet.

La douleur tétanisa la jeune femme. Une souffrance terrible, mais qui n’était pourtant pas le pire. Au contact de l’inconnue, Kahlan éprouva une sensation de désespoir total.

Comme si la Faucheuse en personne venait de la toucher.

Alors que les monstres en manteau à capuche s’approchaient d’elle, l’Inquisitrice vit plus clairement leur visage à demi rongé par les vers. Lorsque des doigts ratatinés s’accrochèrent à sa robe, elle sut qu’elle devait agir très vite. Sinon, les infernales créatures lui infligeraient des tortures qu’elle préférait ne pas imaginer.

Mais la femme à la bouche cousue lui tenait le poignet !

Exactement ce qu’il lui fallait. Un contact…

Le temps sembla ralentir puis s’arrêter. À présent, il appartenait à Kahlan. La fatigue, la peur, la douleur, la nausée et le désespoir n’étaient plus que de lointains souvenirs.

En elle, il n’y avait aucune place pour la pitié.

L’instant présent lui appartenait.

Au cœur même de son être, là où se nichait son pouvoir inné d’Inquisitrice, Kahlan desserra les liens qui retenaient en temps normal la force dévastatrice qui l’habitait.

Un roulement de tonnerre silencieux fit vibrer l’air.

L’onde de choc ébranla toute la structure végétale.

Les prisonniers encore vivants dans la paroi hurlèrent de souffrance, leurs membres tremblant autant qu’il était possible dans leur tragique situation.

Lorsque le silence revint, la femme à la bouche cousue esquissa un sourire.

Le pouvoir de Kahlan n’avait eu aucun effet sur elle.

Pourtant, il fonctionnait sur tout le monde ! Tous les êtres humains, en tout cas. Certaines créatures magiques, ou des êtres semi-magiques, y étaient cependant insensibles.

Nicci avait affirmé qu’aucun d’eux ne pouvait se défendre face à la Pythie-Silence. Donc, la femme à la bouche cousue devait être Jit…

Et Kahlan était à bout de ressources. Déjà malade et affaiblie, elle venait, pour rien, de consumer ses dernières forces afin de déchaîner son pouvoir.

Des mains pourrissantes tiraient sur ses vêtements. Sifflant de haine, les créatures de cauchemar passaient à la curée. Si elles ne l’avaient pas serrée de si près, la tenant debout, Kahlan se serait sûrement déjà écroulée sur le sol.

Tandis que des monstres déshabillaient sa proie, la Pythie-Silence s’affairait devant sa collection de récipients. Elle ouvrit des jarres puis versa de mystérieuses poudres dans la coupe où brûlait un petit feu. Lorsque des étincelles jaillirent, elle s’empara d’un fin bâton et dessina des symboles dans d’autres coupes remplies de cendres.

Quand ses bourreaux la tirèrent vers la paroi, Kahlan éclata en sanglots. Un spectacle qui sembla réjouir les immondes assistants de Jit.

Tels des esprits du mal l’entraînant dans le royaume des morts, ces créatures décharnées s’apprêtaient à sceller son destin.

Des mains aux doigts pourris écartèrent les broussailles, les lianes et les branches. Lorsque Kahlan fut en place dans sa « niche », les mêmes mains enroulèrent autour de son corps les liens végétaux hérissés d’épines.

À demi inconsciente, Kahlan suivit vaguement la danse de mort des serviteurs de Jit qui l’enchâssaient dans ce qui serait sa dernière demeure.

Sentant qu’on la mordait, surtout à l’abdomen, l’Inquisitrice hurla de souffrance. Les dents pointues continuèrent à s’enfoncer dans sa chair comme si de rien n’était.

Pensant qu’elle ne reverrait plus jamais Richard, Kahlan hurla de rage et de chagrin.

Horrifiée, elle regarda les six femmes éthérées presser des coupes contre son ventre pour recueillir son sang.

Chaque mouvement enfonçant plus profondément les épines dans sa chair, Kahlan ne pouvait rien faire pour mettre un terme à cette folie.

Les femmes en manteau à capuche et les monstres se mirent à danser une sinistre farandole dans la salle en couinant dans l’étrange langage qu’utilisait la Pythie-Silence.

Dès qu’un de ses serviteurs lui apportait une coupe pleine de sang, Jit la buvait avidement entre ses lèvres cousues.

La farandole se centra autour d’elle, le martèlement des pieds squelettiques composant une mélopée lancinante et faisant vibrer le sol végétal.

Kahlan vit son sang ruisseler sur le menton de la Pythie-Silence. Partout où des gouttes s’écrasaient sur le tapis végétal, des cafards en émergeaient afin de festoyer en compagnie de Jit.

Sentant qu’elle s’évanouissait, Kahlan remercia les esprits du bien de l’arracher à la folie de ses bourreaux.

Chapitre 81

Sous une pluie fine et glacée, Richard étudiait l’entrée de ce qui semblait être un tunnel végétal. Décidément, tout ça semblait trop beau pour être inoffensif. À dire vrai, tout le chemin balisé qui permettait de traverser le marécage – la trace de Kharga, en d’autres termes – paraissait trop accueillant, comme si on avait voulu inciter les visiteurs à le suivre.

Dans cette toile, où était cachée l’araignée ?

Kahlan avait emprunté ce chemin, il le savait, car il avait suivi sa piste. Au bord du gouffre, il avait repéré l’endroit où elle était tombée de cheval. Puis il y avait eu une folle descente et une errance dans la boue, avant qu’elle retrouve la voie qu’elle remontait depuis longtemps.

À voir ses empreintes, il était certain que sa femme tenait à peine debout. Quand on zigzaguait ainsi, en s’arrêtant si souvent, on était au bord de l’épuisement, ça tombait sous le sens.

Sans la mort de son propre cheval, Richard l’aurait rattrapée depuis déjà longtemps. Tout ça à cause d’un sanglier qui avait jailli des sous-bois et chargé le pauvre équidé. Même hors de la saison du rut, les sangliers étaient agressifs. Celui-là avait éventré le cheval.

Le Sourcier l’avait ensuite tué, mais il était trop tard, et il avait dû se résigner à achever sa monture.

À pied, il avait bien entendu perdu du terrain sur Kahlan. S’écarter de sa piste pour se procurer un autre cheval l’avait tenté un moment, mais dans une région si déserte, cette recherche lui aurait fait perdre trop de temps – avec le risque qu’elle soit infructueuse.

Malade et affaiblie, Kahlan ne voyageait pas si vite que ça. Malgré son handicap, Richard ne s’était pas fait distancer de beaucoup. Mais il avait perdu toute chance de rattraper sa femme.

Alors qu’il étudiait toujours l’entrée du tunnel, des bruits de pas retentirent à l’intérieur. Quelqu’un courait vers la sortie. Une personne très petite et très légère, à en croire le son.

Un jeune garçon déboula à l’air libre.

Voyant qu’il avait sur les épaules une des chemises de voyage de Kahlan, Richard l’attrapa au vol par un bras.

Henrik était brûlant de fièvre.

— Que fiches-tu ici ?

Le gamin cessa de se débattre.

— Seigneur Rahl ?

— C’est moi, oui… Alors, que fais-tu ici ?

— Jit, la Pythie-Silence, elle m’a capturé… J’étais prisonnier dans la paroi, avec les autres…

— Pardon ? De quoi parles-tu ?

Richard vit que le torse du gamin était couvert de blessures, comme ses bras et ses jambes.

— Les familières de Jit m’ont attaché avec des branches et des lianes hérissées d’épines… La Mère Inquisitrice m’a libéré. Je lui ai dit de fuir, mais je crois qu’elle a été prise au piège…

Richard tenta de comprendre ce qui était arrivé et de décider ce qu’il devait faire. Entrer pour voler au secours de Kahlan s’imposait, mais c’était exactement ce qu’attendait la Pythie-Silence. Et s’il se faisait prendre, ça n’aiderait pas sa femme.

— Tu ferais quelque chose pour moi ? demanda Richard à Henrik, le prenant par les épaules.

— Quoi, seigneur Rahl ?

— D’autres personnes avancent vers cet endroit. Je voudrais que tu ailles à leur rencontre pour leur dire que…

— Mais les chiens me tueront !

— Les chiens ?

— Les molosses, oui… C’est parce qu’ils me poursuivaient que j’ai dû quitter ma mère. Et c’est aussi à cause d’eux que la Mère Inquisitrice est venue jusqu’ici.

Ainsi, c’était ça la clé de l’énigme ? Une illusion ?

— Henrik, ces chiens n’existent pas. La Pythie-Silence a utilisé sa magie pour te conduire jusqu’à elle. Tu te souviens de nous avoir griffés ?

— Je n’ai pas fait exprès, mais…

— Je sais, je sais… Ta mère t’a emmené voir la Pythie-Silence parce que tu étais malade. C’est Jit qui t’a forcé à nous griffer. Et ensuite, les chiens t’ont poussé vers elle. C’est ça ?

— Oui, je crois… Jit a récupéré la peau qu’il y avait sous mes ongles, mais elle a seulement trouvé celle de la Mère Inquisitrice. Il ne restait plus le plus petit fragment de la vôtre.

Oui, maintenant, tout était clair. Jit avait besoin de fragments de peau pour quelque rituel de magie noire.

— Henrik, aucun chien ne te poursuit. C’était une ruse, pour te forcer à revenir. Tu ne les reverras plus. La Pythie-Silence n’a plus de raison de te terroriser.

— Si vous le dites, seigneur Rahl, souffla Henrik, pas vraiment convaincu.

— Tu as le droit d’avoir des doutes, mais moi je suis sûr de mon fait. À présent, écoute bien : tu dois rebrousser chemin et aller à la rencontre de mes amis. Quand tu les auras trouvés, guide-les jusqu’ici. Je vais aller au secours de Kahlan, mais j’aurai besoin d’aide quand je ressortirai de la tanière de Jit. Peux-tu faire ce que je te demande ?

— Oui, seigneur Rahl ! Après, vous me pardonnerez ce que je vous ai fait ?

— Je ne t’en ai jamais voulu. Une personne malfaisante s’est servie de toi, donc tu n’y es pour rien. Allez, file, parce que le temps presse !

Henrik partit au pas de course.

Richard étudia encore un peu le tunnel. Puis il commença à l’escalader.

Chapitre 82

Presque plié en deux, Richard avançait sur le « toit » de l’immense réseau entièrement constitué de branches et de lianes entrelacées. Par bonheur, la structure était assez solide pour supporter son poids et elle ne craquait pas sous ses pieds. Mais la bruine la rendait terriblement glissante, surtout aux endroits où de la mousse la recouvrait. Avançant lentement, le Sourcier parvint à se rétablir chaque fois qu’il dérapa.

Le réseau de tunnels était incroyablement étendu. Très souvent, il débordait du marécage pour aller se perdre dans la forêt. Au cœur de ce labyrinthe, comment localiser Kahlan ? Surtout du premier coup ? Car le Sourcier était certain qu’il n’aurait qu’une chance…

Autour de la structure, de grands arbres aux branches lestées de véritables rideaux de mousse émergeaient d’une vase où devaient rôder de monstrueux prédateurs. Par endroits, les tunnels végétaux étaient arrimés à plusieurs de ces arbres, sans doute pour assurer leur stabilité et leur équilibre. Dans ces zones-là, les lianes qui pendaient des branches formaient un voile si dense que Richard dut plusieurs fois utiliser son épée pour se frayer un chemin. Plus loin, il lui fallut quasiment ramper pour passer sous des branches basses.

Les « toiles » de mousse, en revanche, se révélèrent assez faciles à déchirer.

Richard aurait aimé progresser plus vite, mais la discrétion était une part essentielle de son plan, et elle s’accommodait rarement de la vitesse.

Dans le marécage, des cris d’animaux se faisaient écho à l’infini. Baissant les yeux sur la vase, Richard aperçut sous la surface des silhouettes noires qui l’incitèrent à se montrer encore plus prudent. S’il tombait, il aurait peu de chances de s’en sortir vivant.

Un peu partout, des aigrettes blanches perchées sur des racines scrutaient l’eau en quête d’un poisson un peu trop téméraire. Mais sous la vase, d’autres prédateurs guettaient les oiseaux eux-mêmes…

En chemin, Richard dut soigneusement contourner un gros serpent à anneaux rouges et jaunes qui l’aurait probablement ajouté avec plaisir à son menu.

S’immobilisant, le Sourcier tendit l’oreille. Au milieu des bruits du marais, il crut entendre des voix psalmodier. Intrigué, il s’agenouilla et plaqua une main contre la voûte végétale pour assurer son équilibre. Oui, même s’il ne reconnaissait pas les mots, c’était bien une sorte de litanie. Mais d’où venait-elle exactement ?

De sa vie il n’avait jamais entendu des sons pareils.

Se baissant davantage, Richard vit que des volutes de brume sourdaient du treillis végétal. De la fumée ? Dépassant une plaque de mousse, il se pencha encore plus et n’eut plus aucun doute. C’était bien de la fumée, mais pas celle d’un feu normal. Non, il s’agissait plutôt du résultat de la combustion de certains composants utilisés dans des rituels magiques.

Dans l’odeur âcre de cette fumée, le Sourcier sentit les relents de puanteur d’une charogne – ou plutôt, d’une infinité de charognes.

Cependant, il ne trouva pas de cheminée. La fumée s’échappait par les interstices entre les branches, tout simplement. Ici, on entendait plus clairement l’étrange litanie dont il ne comprenait pas un mot.

Richard dégaina très lentement son épée. Avec le boucan qu’ils faisaient, les gens qui s’agitaient sous lui ne pouvaient pas trop l’entendre, mais il ne voulait prendre aucun risque.

La note métallique retentit sur un ton si étouffé qu’elle ne risquerait pas de le trahir.

Inutile d’être devin pour savoir que ce qui se déroulait dans la structure, sous ses pieds, n’augurait rien de bon. Après avoir accompli sa mission, Henrik avait été forcé de retourner dans la tanière de Jit, et il en était ressorti couvert de sang. Grâce aux fragments de peau récupérés sous les ongles du gamin, Kahlan avait elle aussi été attirée dans la trace de Kharga, et ce n’était certainement pas parce que Jit voulait la connaître et devenir son amie.

Inutile de vivre d’illusions. Un combat à mort attendait le Sourcier.

La fureur de l’épée vint se mêler à celle de Richard, fou de rage à l’idée que sa femme puisse être prisonnière dans cet enfer. Était-elle même encore vivante ? Pour le découvrir, il devait reprendre un peu le contrôle de ses sentiments et passer à l’action.

Nicci les avait tous prévenus : contre la Pythie-Silence, ils étaient désarmés. Donc, inutile de compter sur l’Épée de Vérité. Ayant déjà vécu des situations où son arme ne lui servait à rien, Richard était bien placé pour prendre au sérieux la mise en garde de Nicci.

Mais l’avertissement valait pour Jit, pas pour ses complices. Et il semblait y en avoir beaucoup là-dessous.

Pour vaincre, il allait falloir compter sur l’effet de surprise, la vitesse d’exécution et une extrême violence.

Richard passa l’épée dans le creux de son bras afin qu’elle entaille légèrement sa chair et boive un peu de son sang.

Une goutte de fluide vital coula jusqu’à la pointe de l’arme.

— Ma lame, ne me trahis pas aujourd’hui…

Conscient que la rapidité serait essentielle, Richard saisit son arme à deux mains, la leva au-dessus de sa tête, puis l’abattit entre ses pieds largement écartés. Tranchant les branches et les lianes, il ne tarda pas à se ménager un passage.

Mais il avait fait un boucan d’enfer – d’où la nécessité d’enchaîner au plus vite les actions.

Plaquant les poings contre sa poitrine, la lame tenue verticalement – le meilleur moyen de ne pas se blesser en sautant –, il se laissa tomber dans l’ouverture.

Et se réceptionna au milieu d’une bande de fous.

Chapitre 85

Avant que la Pythie-Silence ait le temps de deviner ce qu’il mijotait, Richard fit voler sa lame devant le visage de son ennemie. Sans la blesser, surtout, ni même y penser, afin de ne pas activer ses protections magiques. S’il n’avait aucune intention de lui taillader la chair, ses défenses n’entreraient pas en action.

Avec une incroyable précision, il se contenta, utilisant la pointe de la lame, de couper les unes après les autres les fines lanières de cuir qui scellaient les lèvres de Jit. Pour réaliser cet exploit sans faire couler de sang, il fallait être un authentique maître de la lame.

La Pythie-Silence écarquilla les yeux.

En même temps, sa bouche s’ouvrit.

Sa mâchoire inférieure s’affaissa, comme si elle n’avait pas su la tenir fermée.

Alors, un cri jaillit de sa gorge – si puissant et si destructeur qu’il sembla déchiqueter la trame même du monde des vivants.

Un hurlement venu du royaume des morts.

Tandis que tous les récipients explosaient, les créatures de cauchemar se plaquèrent les mains sur les oreilles.

Comme charriés par un vent infernal, des fragments de verre, des morceaux de poteries et des débris végétaux volèrent dans les airs puis commencèrent à tourbillonner tout autour de la salle. Bientôt entraînées par ce cyclone, les créatures squelettiques, très rapidement démembrées, devinrent de simples composants de cette ronde macabre.

Le cri continua, accélérant la vitesse de rotation du vortex démoniaque.

Les mains plaquées sur les oreilles, les silhouettes brillantes hurlèrent de douleur et de peur. Mais pour elles, il était trop tard. Comme les monstres, elles furent entraînées dans le tourbillon mortel.

Du sang coulait des oreilles des prisonniers encore vivants, mais désormais à l’agonie.

Les créatures de cauchemar commencèrent à se désintégrer, comme si elles n’avaient jamais été que des figurines de sable, de poussière et de boue. Arrachés à leur torse, leurs membres bientôt réduits en poudre se mêlèrent à l’ignoble bouillie qui tournait à une vitesse folle sur toute la circonférence de la salle.

Des cris d’agonie vinrent se joindre au hurlement de Jit.

Les silhouettes brillantes se désunirent comme un nuage de fumée dispersé par le vent.

Des éclairs déchirèrent le vortex de plus en plus puissant et destructeur. L’air lui-même sembla gronder comme le tonnerre.

Au centre du maelström, la tête renversée en arrière, Jit continuait à crier – ou, plutôt, à hurler à la mort.

Car elle se vidait de sa vie.

Son ignoble vie, toute faite de corruption, de haine, de perversité, de mépris de la beauté et d’adoration servile de la mort. Avec son cri, on eût dit qu’un immense et antique égout se vidait de toute sa pourriture et sa puanteur.

Ce hurlement était la mort incarnée, rien de moins.

La vérité s’échappait de l’âme morte de la Pythie-Silence, emportant avec elle son semblant de vie.

Confrontée à sa vraie nature, Jit comprenait enfin qu’elle était depuis toujours une créature morte et pourrissante. Le simple fait de vivre était incompatible avec une nature si radicalement morbide.

Avec elle, la mort ne se montra ni tendre ni respectueuse.

Tandis que sa putréfaction intérieure s’échappait à l’air libre, le visage de la Pythie-Silence commença à fondre. Ses veines explosèrent, ses muscles se déchirèrent de l’intérieur et sa peau éclata, révélant des os aussi pourris que tout le reste.

Et cette torture ajoutait de la puissance à son cri d’agonie.

Cette infection atteignit Richard, lui vrillant les nerfs et le forçant à hurler de souffrance. Le cri de la Pythie-Silence, impitoyable, mettait à la torture chaque fibre de son être.

La mort libérée de sa prison s’emparait de tout ce qu’elle trouvait sur son passage.

Juste avant de basculer dans l’inconscience, Richard comprit que les protections qu’il avait improvisées, pour ses oreilles et celles de Kahlan, n’étaient pas suffisantes face au raz-de-marée de haine et de malveillance qu’il avait déclenché.

Il n’avait pas été à la hauteur, et Kahlan allait en payer le prix.

Avant de perdre connaissance, il sentit rouler sur sa joue une larme dédiée à sa bien-aimée et à leur amour à tout jamais perdu.

Chapitre 86

— S’il survit, marmonna Cara, je l’étranglerai de mes mains.

Nicci sourit, mais l’idée que Richard puisse mourir lui glaça les sangs. C’était impensable ! Que serait le monde sans lui ?

Alors que des soldats à la mine sinistre l’étendaient près de Kahlan, à l’arrière du chariot, la magicienne posa une main sur la poitrine de son ami.

Richard et sa femme étaient enroulés dans des couvertures désormais poisseuses de sang. Mais le cœur du Sourcier battait, et sa poitrine se soulevait plus ou moins régulièrement. Kahlan aussi était vivante. Ils s’en étaient tirés tous les deux, et pour l’instant, rien d’autre ne comptait.

— Il survivra, assura Nicci. Oui, ils se remettront tous les deux.

Un miracle, considérant l’état de la salle où Nicci et ses compagnons avaient trouvé les deux jeunes gens. Les dégager de leur prison végétale avait été une des pires épreuves qu’ait endurées l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Et ça, c’est quoi ? demanda soudain Zedd.

Nicci prit la petite boule de tissu que lui tendait le vieil homme.

— Franchement, je n’en sais rien… Où avez-vous trouvé ça ?

— Dans son oreille… Et il a la même chose dans l’autre…

Le sorcier récupéra la deuxième boule et la montra à Nicci.

Celle-ci se pencha sur Kahlan, et retira de ses oreilles deux boules de tissu identiques mais un peu plus petites.

Refermant le poing dessus, la magicienne sourit.

— Que savez-vous des Pythies-Silence, Zedd ?

— J’ai dû en entendre parler dans ma jeunesse, mais ça ne m’a pas marqué… Richard a interrogé l’abbé Dreier à ce sujet, mais il ne nous a pas dit grand-chose. Pourquoi cette question ?

— Oui pourquoi ? grogna Cara, qui semblait d’humeur à tordre le cou d’à peu près n’importe qui.

Nicci désigna la pente qui conduisait au marécage. Sans Henrik, ils n’auraient jamais atteint la structure végétale à temps pour sauver Richard et Kahlan. Mais par bonheur, il les avait guidés.

Zedd avait recouru au feu de sorcier pour détruire cet endroit maudit, y compris la dépouille sanguinolente de la Pythie-Silence. Il ne restait plus que des cendres.

— On dit que le cri d’une Pythie-Silence, si elle pouvait ouvrir entièrement la bouche, serait celui du Gardien lui-même et entraînerait dans le royaume des morts tous ceux qui l’entendent et la femme qui le pousse. Le hurlement d’une Pythie-Silence, c’est la mort, y compris pour elle. Voilà pourquoi leur mère leur coud les lèvres dès leur plus jeune âge.

— Et le père laisse faire une abomination pareille ? s’indigna Cara.

— Comme certaines araignées, expliqua Nicci, les Pythies-Silence séduisent un mâle, s’accouplent puis le tuent et le vident de son sang.

— Charmant…, souffla la Mord-Sith.

— Comment sais-tu tout ça ? demanda Zedd.

— Avez-vous oublié que j’étais une Sœur de l’Obscurité ? Quand on sert le Gardien, on apprend beaucoup de choses, sur la mort et ses serviteurs.

— Donc, récapitula Zedd, tu penses que Richard et Kahlan sont vivants parce qu’ils avaient les oreilles bouchées ?

Nicci se pencha et posa deux doigts sur le front de Kahlan.

— Voyez vous-même…

Zedd imita la magicienne.

— Que sentez-vous ?

Le vieil homme fronça les sourcils.

— Eh bien… Des ténèbres, dirait-on… Fichtre et foutre ! c’est ce que j’ai senti quand j’ai tenté de la soigner !

Nicci se réjouit que le sorcier ait les mêmes sensations qu’elle. Ça faciliterait ce qu’ils allaient devoir faire ensemble.

— C’est la marque de la mort qu’une Pythie-Silence porte en elle.

— La mort est en eux ? s’écria Cara. Ils sont condamnés ?

— Pas si on me laisse intervenir, dit Nicci. Mais ils n’ont pas été seulement touchés par la magie de la Pythie-Silence. Son cri aussi les a souillés.

— Vous pouvez les sauver, bien sûr…

Dans l’esprit de Cara, ce n’était pas une question, mais Nicci fit comme si elle n’avait pas saisi la nuance.

— J’en suis presque sûre, parce que la Pythie-Silence est morte. S’ils avaient encore un lien avec elle, ce serait plus délicat… Richard a dû couper les fines lanières qui scellaient les lèvres de Jit. Par bonheur, il a eu l’idée de boucher les oreilles de Kahlan et les siennes. Ça n’a pas bloqué entièrement le son – et la mort – mais les dégâts auraient été dix fois pires sans ça.

— Donc, ils sont infectés par la mort que la Pythie-Silence portait en elle ? demanda Zedd. Et c’est ça que j’ai senti ?

— J’ai peur que oui.

— Mais tu peux les sauver, bien sûr, dit le vieil homme sur le même ton que Cara.

— Je crois, oui… Pour une ancienne Sœur de l’Obscurité, ce devrait être faisable. Mais pas ici. Il me faut un champ de protection.

— Le Jardin de la Vie ! s’écria Cara.

Nicci sourit puis fit un petit signe à Benjamin, qui donna un ordre au conducteur.

— C’est pour ça que je veux les ramener le plus vite possible, confirma la magicienne tandis que le chariot s’ébranlait. Avec Zedd, je pourrai les maintenir en vie pendant le voyage, mais pour les guérir nous devrons être dans le Jardin de la Vie. (Elle désigna Henrik, assis à côté du soldat qui conduisait le véhicule.) Il a été atteint, et il faudra s’occuper de lui, mais c’est moins grave, parce qu’il n’a pas entendu l’appel de la mort.

Sous un ciel si bas qu’on se serait cru au crépuscule, le détachement de cavalerie commandé par Benjamin prit position autour du chariot.

Peu réputée pour sa patience, surtout quand il était question de son seigneur, Cara ne cacha pas sa mauvaise humeur.

— Pourquoi ne pouvez-vous pas les guérir maintenant ? Pourquoi attendre d’être dans le Jardin de la Vie ?

— Cara, ils ont été souillés par la mort. Pour faire ce qui s’impose, nous aurons besoin d’un champ de protection qui les isole. Pour les guérir, nous devons les débarrasser de l’empreinte de la mort. Si nous le faisions ici, le Gardien le sentirait, il viendrait et il les emporterait. Voilà pourquoi il faut attendre.

— Oui, c’est logique, concéda la Mord-Sith.

— L’ennui, marmonna Zedd, c’est que la machine à présages est aussi dans le Jardin de la Vie.

— Vous avez une meilleure idée ? lança Nicci.

— Je crains que non…

— De toute façon, c’est la machine qui les a sauvés. Vous vous rappelez son dernier message ? « Ta seule chance est de laisser la vérité s’échapper. » Regula a indiqué à Richard le moyen de détruire une Pythie-Silence. Je n’en avais pas la moindre idée… Heureusement, il a compris à temps !

— Tu crois que ça s’est passé comme ça ? demanda Zedd.

— Sinon, pourquoi aurions-nous trouvé des bouchons dans leurs oreilles ?

Le vieil homme eut l’ombre d’un sourire.

— Ce garçon comprend vite, quand il faut… Mais pourquoi la machine lui a-t-elle fait ce cadeau ?

— La réponse ne vous semble pas évidente ?

— Plaît-il ?

Alors qu’ils se plaçaient chacun d’un côté du chariot, Nicci coula un regard de côté au vieil homme.

— La machine a besoin de lui.

— Besoin de lui ?

— Oui, pour atteindre son objectif…

— Je me souviens… Quel que puisse être ce fichu objectif !

Nicci posa une main sur la poitrine de Richard et lui envoya un réconfortant petit filament de Magie Additive, lui faisant savoir qu’il n’était pas seul pour lutter contre le murmure de la mort qui retentissait en lui.

Zedd fit de même avec Kahlan.

Richard prit une inspiration plus profonde que les autres. Il avait capté le message. Même s’il ne pouvait pas répondre, au plus profond de lui-même il avait conscience que ses amis combattraient avec lui.

Nicci sentit un peu de sa tension disparaître. Après un voyage terrifiant, Richard et Kahlan étaient encore vivants, et pour l’instant ça suffisait. Sachant où il était allé, la magicienne n’aurait jamais cru revoir son ami vivant. Désormais, les deux époux étaient en sécurité. Et au palais, Zedd, Nathan et elle les guériraient totalement.

Avec la meilleure volonté du monde, Nicci n’aurait su trouver les mots pour exprimer son soulagement. Cela dit, elle était toujours furieuse contre Richard. Ne l’avait-elle pas mis en garde contre les Pythies-Silence ? Mais il avait fallu qu’il parte à l’aventure, bien entendu !

Aurait-il pu agir autrement et abandonner Kahlan ? Peut-être pas, mais à part Richard, quel homme s’aventurerait dans la tanière d’une Pythie-Silence pour sauver sa bien-aimée ?

Oui, quel homme ?

— Ils ne sont pas mignons, couchés côte à côte comme ça ? s’extasia Cara qui chevauchait à côté du chariot.

Sursautant, la Mord-Sith devint soudain aussi rouge que son uniforme de cuir.

— Si vous leur répétez ça un jour…, siffla-t-elle entre ses dents.

Pour la première fois depuis des jours, Nicci sourit de bon cœur.

— Je serai muette comme une tombe, promit-elle.

— C’est préférable pour vous…, grogna Cara. (Elle tendit le cou vers la tête de la colonne.) Général, ne pourrions-nous pas aller un peu plus vite ? Il faut les ramener au palais, et pas dans dix ans !

Benjamin tourna la tête, sourit à sa femme et se tapa du poing sur le cœur. Puis il talonna sa monture.

Chapitre premier

— On devrait les manger maintenant, dit un homme d’une voix rauque, avant qu’ils meurent et prennent un mauvais goût.

Richard n’était que très vaguement conscient des murmures étouffés, autour de lui. Toujours sonné, il ne parvenait pas à identifier les gens qui parlaient, ni à vraiment comprendre ce qu’ils disaient. Mais leur ton de prédateurs suffisait à l’angoisser.

— Moi, je suis d’avis qu’on devrait les vendre, dit un autre type tout en serrant le nœud de la corde qui entravait les chevilles du Sourcier.

— Les vendre ? s’insurgea le premier homme. Regarde les couvertures qui les enveloppaient. Elles sont poisseuses de sang, comme le plancher du chariot. Ils mourront avant qu’on les ait vendus, et il faudra les jeter aux ordures. En plus, comment les porterions-nous tous les deux ? Les chevaux de leurs soldats et ceux de l’attelage se sont enfuis – il ne reste plus rien qui vaille un sou !

L’autre type soupira à pierre fendre.

— Dans ce cas, nous devrions manger le grand avant que de la concurrence se montre. La petite sera plus facile à porter… et à vendre.

— À moins qu’on la garde pour un prochain repas…

— Non, il faut la vendre ! Quand aurons-nous une autre chance de nous remplir les poches ?

Tandis que les deux hommes discutaillaient, Richard tenta de tendre un bras pour toucher Kahlan, allongée à ses côtés. Il ne réussit pas, car ses poignets aussi étaient entravés par une corde rugueuse. Nécessité faisant loi, il donna un petit coup de coude dans les côtes de sa compagne, qui ne réagit pas.

Ayant compris qu’il allait vite devoir faire quelque chose, Richard savait qu’il lui fallait d’abord recouvrer ses forces, puis sa lucidité, s’il voulait avoir la moindre chance. Hélas, il ne s’était jamais senti si faible. Brûlant de fièvre, il semblait souffrir d’un mal qui l’avait vidé de toute sa vitalité et qui plongeait son esprit dans un brouillard permanent.

Levant un peu la tête, il plissa les yeux malgré la chiche lumière, fit un effort pour mieux voir et reprendre ses repères, mais ne distingua quasiment rien. Quand sa tête heurta quelque chose, il sursauta, puis comprit que Kahlan et lui étaient couverts d’une sorte de bâche. En regardant sous l’extrémité la plus éloignée de sa tête de ce linceul, il aperçut deux silhouettes qui se tenaient debout devant le berceau du chariot, à ses pieds. Un des types souleva la bâche du côté de Kahlan afin de permettre à l’autre de lui ligoter également les chevilles, comme il venait de le faire pour Richard.

La bâche étant soulevée, le Sourcier put constater qu’il faisait nuit. La lune était pleine, mais dans un ciel chargé, sa lumière restait très pâle. Une brise légère faisait onduler les branches des épicéas qui se dressaient dans le dos des deux hommes, formant une sorte de barrière végétale.

Quand Richard lui titilla un peu plus fort les côtes, Kahlan ne réagit pas plus que la première fois. Comme lui, elle avait les mains liées et reposant au niveau de la taille. Inquiet pour sa femme, il était sorti du néant sans trop savoir comment. Au moins, elle respirait encore, bien que très lentement – et sans jamais inspirer à fond.

Alors qu’il reprenait ses esprits, Richard s’avisa que la fièvre n’était pas son seul problème. Son corps entier souffrait d’une multitude de petites plaies, dont certaines saignaient encore. Ses vêtements imbibés de sang, Kahlan aussi était couverte de coupures.

Mais ce n’étaient pas seulement son état et celui de Kahlan qui inquiétaient le Sourcier. Dans l’air moite qui pénétrait sous la bâche, il captait l’odeur du sang, et elle montait de derrière les deux hommes. Des gens étaient venus les secourir, Kahlan et lui. Des alliés et des amis… Soudain, l’angoisse se fit plus forte que la volonté de recouvrer ses forces.

En se concentrant, il sentit dans son corps les effets secondaires d’une guérison et reconnut l’empreinte de la femme qui s’était occupée de lui. Mais puisqu’il souffrait encore de ses blessures, ça signifiait que le processus n’était pas allé jusqu’à son terme.

Pourquoi cette interruption ?

Du côté de Kahlan, il entendit un bruit. On traînait quelque chose sur le plancher du chariot.

— Regarde ça ! lança le type à la voix rauque.

Pour la première fois, tandis que l’homme brandissait sa trouvaille, Richard put voir la taille impressionnante de ses bras.

— Comment ont-ils pu rater ça ? fit l’autre type avant d’émettre un long sifflement. D’ailleurs, comment ont-ils aussi pu rater ces deux-là ?

— À voir le carnage, dit le colosse aux bras d’acier, ce devait être les Shun-tuk.

L’autre homme baissa le ton :

— Les Shun-tuk, tu en es sûr ?

— D’après ce que je sais de leurs méthodes, je parie que c’étaient eux.

— Que ficheraient-ils dans ce coin ?

— La même chose que nous : chasser des gens qui ont une âme.

— Si loin de chez eux ? C’est peu probable…

— Maintenant qu’il y a une brèche dans la haute muraille, tu vois un meilleur endroit où chasser des âmes ? Pour ces proies-là, les Shun-tuk iraient n’importe où. Comme nous. (Le colosse brandit le poing.) Nous sommes sortis de chez nous pour chasser sur ces nouveaux territoires, pas vrai ? Eh bien, les Shun-tuk ont fait de même.

— Mais leur domaine est très étendu… Tu crois qu’ils s’en éloigneraient autant ?

— Leur domaine est vaste, c’est vrai, et ils sont puissants, mais il leur manque ce qu’ils désirent le plus. Depuis qu’on peut traverser la haute muraille, ils sont en mesure de chasser leurs proies préférées, comme nous et comme tous les autres.

— Peut-être, mais ils sont quand même très loin de chez eux. Tu les crois capables de s’aventurer si loin de leur terre natale ?

— Je n’ai jamais rencontré un seul Shun-tuk, et j’espère bien continuer comme ça…

Le colosse sonda la crête des arbres tout en passant une main dans ses cheveux poisseux de sueur.

— Mais j’ai entendu dire qu’ils chassent les autres Demi-Hommes, histoire de s’entraîner quand ils n’ont pas d’âmes à traquer. Et ce carnage leur ressemble bien… En général, ils attaquent la nuit. Quand leurs proies sont en terrain découvert, comme ici, ils frappent à la vitesse de l’éclair et savent tirer profit de l’avantage du nombre. Avant qu’on ait eu le temps de les voir venir, et moins encore de réagir, c’est terminé. En principe, ils mangent sur place quelques-uns des vaincus, mais ils emportent avec eux le plus gros du festin.

— Et ces deux-là ? Pourquoi les ont-ils laissés ?

— Une erreur… Pressés de dévorer certains de leurs prisonniers avant d’emmener les autres, ils n’auront pas vu les deux blessés, sous la bâche.

Le compagnon du colosse, plus petit et moins musclé, se pencha pour ramasser un éclat de bois.

— Il paraît que les Shun-tuk reviennent souvent sur les lieux d’une attaque pour voir s’ils n’ont oublié personne.

— C’est vrai…

— Dans ce cas, nous ne devrions pas traîner ici. Quand la soif de sang les prend, ils dévorent n’importe qui, tu le sais.

Richard sentit des mains puissantes se refermer sur une de ses chevilles.

— Je croyais que tu voulais manger le grand avant qu’il meure et que son âme l’ait quitté.

Le petit type saisit l’autre cheville du Sourcier.

— Il vaut peut-être mieux le conduire d’abord en lieu sûr. Quelque part où les Shun-tuk ne risqueront pas de nous tomber dessus. Une fois un festin commencé, je déteste qu’on m’interrompe. Nous tirerons un bon prix de la petite… Il y a des gens capables de payer une fortune pour une proie dotée d’une âme. Même les Shun-tuk seraient prêts à négocier.

— Ton idée est risquée… (Le colosse réfléchit quelques instants.) Mais tu as raison : les Shun-tuk nous couvrirons d’or, pour celle-là. Mais le grand est à moi, compris ?

— Il y en a assez pour deux…

Le colosse grogna, comme s’il s’abandonnait déjà à une faim dévorante.

— Avec une seule âme…

— Qui appartiendra à celui qui la mangera.

— Bon, assez parlé… J’ai hâte de me régaler…

Tandis qu’on le tirait hors du chariot, Richard s’efforçait toujours de recouvrer ses esprits afin de comprendre ce qu’il venait d’entendre. Il se souvenait très bien des avertissements qu’on lui avait adressés au sujet des Terres Noires. Et il était assez lucide pour savoir que sa vie, en cet instant, dépendait de son aptitude à ne pas montrer aux deux hommes qu’il était revenu à lui.

Tiré par les chevilles hors du chariot, il tomba lourdement sur le sol. Même s’il tenta de rentrer la tête dans les épaules, ses poignets liés l’empêchèrent d’utiliser ses bras pour amortir le choc de sa tête contre la terre dure comme le roc. La douleur, fulgurante, fut suivie par un étourdissement.

S’il cédait et sombrait dans le néant, tout serait fini.

Richard se concentra sur son environnement, en quête d’une voie d’évasion – un moyen de rester conscient. D’après ce qu’il vit à la chiche lueur de la lune, le chariot était perdu au milieu d’un paysage désolé. Et il n’y avait pas un cheval en vue.

Pas âme qui vive non plus… En revanche, des ossements… Et pas blanchis par le temps. Non, encore rouges de sang et couverts de lambeaux de chair. À certains endroits, on distinguait encore des marques de morsures…

Des os humains… Gisant parmi des uniformes déchiquetés… La tenue des hommes de la Première Phalange, ses gardes du corps. Certains d’entre eux, au moins, avaient donné leur vie pour défendre leur seigneur et sa femme.

Comme s’il répugnait à abandonner sa proie, le petit pillard n’avait pas lâché la cheville du Sourcier. Un peu à l’écart, le colosse contemplait l’objet qu’il avait récupéré dans le chariot.

Richard vit qu’il s’agissait de son épée.

De sa main libre, le colosse tira à demi Kahlan de sous la bâche. Les jambes de la jeune femme se plièrent et pendirent mollement dans le vide.

Alors que le grand type regardait distraitement Kahlan, Richard s’assit puis plongea avec l’intention de s’emparer de son épée. Sans efforts, le colosse écarta l’arme avant qu’il ait eu le temps de refermer les doigts sur la poignée. Les mains et les pieds entravés, Richard n’avait pas pu être assez rapide.

Les deux hommes reculèrent. Désormais, ils savaient que leur proie était consciente. Sans rien gagner en retour, Richard venait de perdre son seul avantage.

Voyant qu’il était éveillé, les deux types décidèrent de ne plus perdre de temps. Dévoilant leurs dents, tels des loups affamés, ils se jetèrent sur Richard, attaquant comme des bêtes sauvages ivres de sang.

Une lueur sauvage dans les yeux, le plus petit déchira la chemise du Sourcier. Rugissant comme un fauve, le colosse s’en prit tout de suite à sa gorge.

D’instinct, Richard plia un genou, détournant l’assaut à la dernière seconde. Mais en se tournant pour protéger sa gorge, il exposa son épaule.

Quand des dents s’enfoncèrent dans son avant-bras, il hurla de douleur. S’il n’agissait pas vite…

Une seule idée lui vint : son don. S’immergeant au plus profond de lui-même, il se mit en quête du pouvoir qu’il avait reçu le jour de sa naissance.

Rien ne se produisit.

Alors qu’il était furieux, désespéré et fou d’angoisse pour Kahlan, toutes les conditions semblaient réunies pour que son don réponde à son appel. Par le passé, dans des situations semblables, le pouvoir ne l’avait jamais abandonné. Sa magie aurait dû se déchaîner.

Mais elle semblait l’avoir abandonné.

Pieds et poings liés, privé de son don, il n’avait aucun moyen de lutter contre les deux hommes.

Chapitre 3

Richard relâcha lentement sa pression sur le cou du cadavre. Alors que le peu d’air que contenaient les poumons du colosse s’échappait avec un sifflement, sa tête tomba sur un côté.

Un des hommes debout près de Richard se pencha, saisit les bras du petit tueur et l’écarta du dos de son complice. Même mort, le sale type affichait un rictus malveillant.

Un côté de la tête ensanglanté, le petit prédateur avait le crâne éclaté comme une noix. Sans doute après avoir été défoncé par la pierre pointue que l’autre homme campé près du Sourcier tenait encore à la main.

Alors que le cadavre du colosse glissait lentement sur le côté, la femme qui avait posé une main sur le bras de Richard poussa la dépouille du pied afin d’accélérer le mouvement. Être débarrassé de ce poids fut plus qu’un soulagement pour Richard.

Ramassant le couteau du petit tueur, la femme se pencha et trancha la corde qui entravait les poignets de Richard. Tandis qu’il finissait de se débarrasser de ses liens, puis massait sa chair endolorie, sa bienfaitrice lui libéra les chevilles.

— Merci, dit Richard. Vous m’avez sauvé la vie.

— Pour le moment, souffla un des hommes, à l’arrière-plan.

— Avec l’espoir que vous nous retourniez la faveur, dit un autre inconnu.

Richard ne comprit pas ce qu’il voulait dire, mais pour l’instant, c’était le cadet de ses soucis.

D’un geste nerveux, la femme au couteau intima le silence à ses compagnons, puis elle se concentra de nouveau sur Richard.

À la lumière toujours aussi pâle de la lune, il vit que la femme, à l’évidence d’âge moyen, arborait quelques fines rides qui ajoutaient plutôt à son charme. Dans la pénombre, impossible de déterminer la couleur de ses yeux, mais en tout cas, ils brillaient de détermination. Une force de volonté qui se lisait aussi sur le reste de son visage.

— C’est vous qui avez tué Jit, la Pythie-Silence ?

Surpris par la question, Richard sonda les visages qui l’entouraient avant de répondre :

— Comment savez-vous ça ?

De sa main libre, la femme écarta de ses yeux une longue mèche de cheveux.

— Le garçon, Henrik, nous a rejoints il y a peu de temps… Il était son prisonnier, nous a-t-il dit, et Jit voulait le tuer comme tant d’autres avant lui. Mais deux personnes l’en ont empêchée, a-t-il ajouté, éliminant du même coup la Pythie-Silence. Ses sauveurs, en danger, avaient besoin d’aide, a-t-il conclu.

— Y avait-il quelqu’un avec lui ?

— Non, il était seul.

Même si Richard avait tué la Pythie-Silence, Kahlan et lui n’étaient pas sortis indemnes de l’aventure. Par bonheur, leurs amis étaient venus avec une petite armée afin de les tirer de là et de les ramener au palais. À présent, tous ces amis avaient disparu. Et aucun d’eux, Richard le savait, n’aurait abandonné ainsi le Sourcier et la Mère Inquisitrice.

— C’est Henrik qui a indiqué à mes amis où me trouver… Ils auraient dû être avec lui.

— Désolé, mais il était seul. Oui, seul et terrifié…

— Vous a-t-il dit ce qui est arrivé ici ? Sait-il où sont les gens qui nous accompagnaient ?

— À bout de souffle, pressé de trouver de l’aide, il a refusé de perdre du temps en explications. Nous sommes venus le plus vite possible, comme il le souhaitait.

Maintenant qu’il était libre, le combat terminé, Richard sentait la douleur peser sur lui comme une chape de plomb. Une chape qui l’écrasait…

— Il n’a rien dit d’autre ? C’est très important.

La femme regarda autour d’elle puis secoua la tête.

— Il a dit qu’on vous avait attaqué, et qu’il vous fallait de l’aide. Alors, nous n’avons pas perdu de temps. Henrik est à l’abri dans notre village. Quand nous y serons, vous pourrez l’interroger. Pour l’instant, nous ne devons pas traîner ici en pleine nuit. (La femme tendit la main vers sa compagne debout derrière elle.) Donne-moi ton foulard !

L’autre inconnue obéit sans discuter.

Se penchant sur Richard, la première femme lui banda le bras, fit un nœud, glissa le couteau à l’intérieur et le fit tourner afin de bien serrer le garrot. Souffrant le martyre, Richard serra les dents.

Le cœur battant la chamade, il était mort d’inquiétude pour ses amis. Il fallait qu’il parle à Henrik, pour en apprendre davantage. Mais avant ça, il devait s’occuper de Kahlan.

— Nous devrions être partis depuis longtemps, dit un des hommes à l’arrière-plan.

— J’ai presque fini, répondit la femme. Il faut que ces plaies soient nettoyées, recousues et couvertes de cataplasmes, sinon, elles ne tarderont pas à s’infecter. Surtout les morsures…

Richard désigna le chariot.

— Aidez ma femme, je vous en prie ! Je crois qu’elle est plus grièvement blessée que moi.

Sur un geste de la femme, deux hommes se précipitèrent vers le chariot.

— C’est la Mère Inquisitrice ? demanda l’un d’eux dès qu’il eut vu Kahlan.

— Oui, répondit Richard, soudain méfiant.

— Je crains que nous ne puissions rien faire ici, dit l’homme.

Avisant l’épée, son compagnon se pencha et la ramassa. Son regard glissa sur le riche fourreau orné d’or et d’argent, mais s’arrêta sur la poignée où figurait le mot « Vérité ».

— Dans ce cas, vous devez être le seigneur Rahl.

— C’est ça, oui…

— Eh bien, il n’y a plus de doute. Vous êtes les gens que nous cherchions. Henrik nous avait donné vos identités…

Apprenant que c’était Henrik qui avait parlé de Kahlan et de lui aux inconnus, Richard se sentit un peu rassuré.

— Assez bavardé…, dit soudain la femme qui soignait le Sourcier. Seigneur, nous sommes ravis d’être arrivés à temps. Je me nomme Ester. À présent, seigneur Rahl, nous devons vous conduire en sécurité, votre femme et vous.

— Richard suffira, mon amie…

— Très bien, seigneur Rahl, répondit distraitement la femme, comme si elle n’écoutait déjà plus.

Elle appuya sur quelques blessures, histoire d’évaluer leur profondeur, puis se tourna vers les hommes massés derrière elle.

— Vous allez devoir l’aider. Il est en piteux état, et il nous faut filer d’ici avant que les responsables de ce carnage reviennent.

Soulagés que la femme se soit finalement décidée à lever le camp, plusieurs hommes accoururent afin d’aider Richard à se redresser. Dès que ce fut fait, il insista pour aller voir Kahlan. Alors qu’il titubait en direction du chariot, ses sauveteurs le soutinrent de leur mieux.

Toujours inconsciente, Kahlan respirait encore. Fou d’angoisse, Richard l’examina, écartant un peu les vêtements imbibés de sang. Le souvenir de ce que la Pythie-Silence avait infligé à son épouse réveilla sa colère.

Jit avait bu le sang de Kahlan !

Richard glissa une main dans la longue déchirure, sur le chemisier de sa femme. Afin de la faire saigner, les familiers de la Pythie-Silence lui avaient ouvert l’abdomen. Ensuite, ils avaient collecté son sang. La blessure, très profonde, avait de quoi inquiéter. Mais qu’en était-il de l’hémorragie ? À sa grande surprise, Richard sentit sous ses doigts une longue boursouflure – quelqu’un avait presque complètement guéri la blessure.

Lui aussi, se souvint-il, avait été soigné ainsi. Zedd ou Nicci avait dû s’occuper de la plaie la plus grave de Kahlan. Mais comme pour lui, il avait dû être impossible d’achever le processus. Sa chair gardant l’empreinte de Nicci, il supposa que son grand-père, le Premier Sorcier, s’était chargé de sa femme.

Une initiative dont son petit-fils lui était reconnaissant. Mais le vieil homme n’avait pas pu s’occuper de toutes les blessures. Kahlan saignait encore, et elle devait également avoir des lésions internes, sinon, elle n’aurait pas été inconsciente.

— Avez-vous quelqu’un qui puisse l’aider ? Une personne qui possède le don ?

Ester hésita.

— Oui, nous avons quelqu’un, finit-elle par répondre.

Derrière Ester, un des hommes lui posa une main sur l’épaule, la tira en arrière puis lui chuchota à l’oreille :

— Tu crois que c’est avisé ?

Ester se retourna et foudroya le type du regard.

— Quel choix avons-nous ? La laisser mourir ?

L’homme soupira.

— Mais il faut nous presser. Si cette femme meurt, notre guérisseuse ne pourra plus rien pour elle.

— Sans compter, fit un autre homme, que nous ne devons pas traîner dehors en pleine nuit.

Inquiets, d’autres inconnus sondèrent la pénombre. À l’évidence, ces gens crevaient de peur dès qu’ils étaient dehors après le coucher du soleil. Mais vouloir se calfeutrer chez soi pendant la nuit était un réflexe assez courant. Dans des régions isolées comme celle-ci, les superstitions avaient la partie belle, et la peur du noir était la plus universelle de toutes.

Cela posé, ces gens avaient de véritables raisons de s’inquiéter. Le Sourcier était bien placé pour le dire.

Sous son regard attentif, plusieurs hommes soulevèrent Kahlan puis la déposèrent sur l’épaule du plus costaud d’entre eux. Richard aurait voulu porter lui-même sa femme, mais il risquait d’avoir déjà assez de mal à se « porter » lui-même. Sans grand enthousiasme, il laissa donc deux hommes lui glisser une épaule sous le bras.

À la pâle lueur de la lune et des lanternes brandies par certains de ses sauveteurs, le Sourcier se retourna vers le chariot. Pour la première fois, il vit les innombrables corps qui jonchaient le sol. Pas des membres de la Première Phalange… Non, des hommes et des femmes à la peau enduite d’une substance blanche, à demi nus, et au corps déchiqueté. De toute évidence, les gardes du corps de Richard avaient chèrement vendu leur vie. Et dans un tel charnier, pas étonnant que l’odeur du sang et d’autres fluides moins nobles sature l’air.

Tout à côté du chariot, un des attaquants gisait sur le dos. Les yeux ronds, il fixait le ciel sans le voir.

Et ses dents étaient taillées en pointe !

Zedd et Nicci étaient venus avec des soldats d’élite afin de ramener sans encombre au Palais du Peuple le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice. Et pour rien au monde ils ne les auraient abandonnés. Plissant les yeux, Richard observa les éléments d’uniforme, les galons et les armes qui jonchaient le sol, à côté des os rongés. Des pièces d’équipement appartenant à la Première Phalange… Mais rien qui aurait pu être à Zedd, à Nicci ou à Cara.

La Mord-Sith était la garde du corps personnelle de Richard et Kahlan. Pour laisser en arrière son seigneur, il aurait fallu qu’elle meure. Et même ainsi, elle se serait arrangée pour revenir du royaume des morts afin de le protéger.

Mais les ossements des gens qu’il aimait tant pouvaient être hors de son champ de vision, par exemple quelque part au milieu des arbres. L’idée d’avoir perdu ses plus proches amis serra le cœur de Richard.

— On se dépêche ! lança Ester. (Elle flanqua une claque dans le dos d’un des hommes qui soutenaient Richard.) Il saigne toujours. Le temps presse.

Les compagnons d’Ester parurent ravis de s’éloigner d’un spectacle si terrifiant.

Richard se laissa entraîner jusqu’à un étroit sentier qui serpentait entre les arbres.

Chapitre 5

Toujours soutenu par les deux hommes, Richard suivit Ester, qui marchait sur les talons du colosse lesté de Kahlan. À la tête du petit groupe, un des porteurs de lanterne se retournait très souvent pour voir si tout le monde suivait.

Ses cheveux poisseux de sang, les bras pendants, Kahlan ne bougeait toujours pas. À la lueur de la lune, Richard voyait clairement les blessures provoquées par les épines de la haie dans laquelle la Pythie-Silence l’avait emprisonnée. Du sang coulant de ses plaies et d’autres coupures gouttaient parfois du bout des doigts de la jeune femme.

Richard portait le même genre de coupures, mais en moins grand nombre. Les épines avaient dû être enduites d’un produit spécial, afin d’empêcher le sang de coaguler, car ses propres plaies continuaient à saigner. Par bonheur, il avait réussi à tuer la Pythie-Silence avant qu’elle ait totalement vidé Kahlan de son sang. Grièvement blessée, sa femme avait néanmoins survécu…

Pendant le trajet vers le village, Richard avait plusieurs fois eu envie de s’arrêter pour guérir lui-même son épouse. Mais il n’était pas en état de faire ça. Pour utiliser la magie thérapeutique, il fallait avoir en réserve des forces dont il ne disposait pas. Donc, il valait mieux compter sur une tierce personne.

Dès que Kahlan serait tirée d’affaire, il devrait enquêter sur ce qui était arrivé aux hommes de la Première Phalange et à ses amis. Zedd, Nicci, Cara… Non, ses plus proches amis ne pouvaient pas être morts ! Pourtant, il y avait tous ces ossements humains… Chaque fois qu’un de ses alliés succombait, Richard en avait le cœur serré. Alors, périr d’une si atroce manière…

À courte distance de la muraille, le petit groupe dut slalomer dans un champ de rochers – des fragments de paroi qui s’étaient détachés, formant un labyrinthe par endroits composé de pierres dressées naturelles. Des rochers plus ou moins plats en équilibre sur deux autres, comme si la nature avait voulu élever quelque monument à sa propre gloire.

Après être passés sous quelques-unes de ces curiosités géologiques, les gens qui précédaient le Sourcier s’engagèrent sur une étroite corniche qui gravissait le flanc de la falaise. Des broussailles le dissimulant, ce chemin devait être très facile à rater, lorsqu’on ne disposait pas d’un guide.

Jusque-là, Richard avait imaginé que des échelles permettaient d’accéder aux grottes où habitaient ses sauveteurs. Mais apparemment, il n’y avait que la corniche, et ce n’était sûrement pas une promenade de santé. Aux endroits trop lisses, la roche semblait avoir été laborieusement taillée afin de former une sorte de piste. Grâce à la lumière des lanternes, le Sourcier vit que le sol, sous ses pieds, était presque poli à force que des semelles l’arpentent dans les deux sens depuis des millénaires – ou au bas mot, d’innombrables siècles.

— Où sommes-nous ? demanda Richard.

— C’est notre village, répondit Ester par-dessus son épaule. Stroyza.

Richard faillit trébucher. Ester savait-elle ce que signifiait ce nom ? En ce monde, peu de gens comprenaient le haut d’haran. Et le Sourcier était du nombre…

— Pourquoi vivez-vous à flanc de montagne ? Si vous vous étiez installés au milieu des champs, vous n’auriez pas besoin d’emprunter sans cesse ce chemin dangereux.

— Notre peuple vit depuis toujours dans ces grottes…

Voyant que cet argument ne convainquait pas Richard, Ester eut un sourire presque maternel.

— Vous ne pensez pas que ce chemin serait encore plus dangereux pour des ennemis qui voudraient nous attaquer en pleine nuit ?

Richard leva les yeux vers les porteurs de lanterne qui progressaient de plus en plus péniblement.

— C’est un bon argument… Un seul défenseur, au bout de la corniche, devrait pouvoir tenir en respect toute une armée. Mais les attaques sont-elles fréquentes ?

— Nous sommes dans les Terres Noires, répondit Ester comme si ça suffisait à tout expliquer.

Un léger crachin rendant la roche très glissante, Richard continua l’ascension d’un pas plus que prudent. La corniche n’étant pas assez large pour que trois hommes avancent de front, un de ses bienfaiteurs le suivait, désormais, prêt à intervenir s’il glissait. Heureusement, aux endroits les plus délicats à négocier, des sortes de poignées de fer étaient fixées à la roche.

Mais elles se trouvaient sur la gauche de Richard, du côté de son bras bandé, puisque le plus grièvement touché. La douleur le torturant, il ne parvenait pas toujours à refermer ses doigts sur les prises de fer, devant parfois s’aider de la main droite dans une position bien peu naturelle. Une manœuvre qui ne facilitait pas la progression du Sourcier, mais qui éliminait au moins tout risque de chute.

L’homme qui le suivait se tenait souvent d’une seule main, utilisant l’autre pour pousser Richard ou l’empêcher de basculer en arrière.

Chaque fois qu’il jetait un coup d’œil par-dessus son épaule, le Sourcier s’étonnait d’être déjà à une altitude si vertigineuse.

Devant l’entrée de la grotte principale, un petit groupe d’hommes et de femmes attendait la colonne. Alors que Richard prenait pied sur une sorte de plate-forme naturelle, ces gens reculèrent pour laisser assez de place aux nouveaux venus.

Plus large qu’il l’imaginait en la voyant d’en bas, la gueule de la grotte donnait sur une sorte d’antichambre naturelle d’où partaient plusieurs tunnels qui s’enfonçaient dans les entrailles de la montagne.

Découvrant que les deux étrangers ramenés par leurs amis étaient blessés, les villageois ne cachèrent pas leur inquiétude.

Plusieurs chats émergèrent des ombres pour saluer Ester et ses compagnons. D’autres, plus prudents, restaient un peu en retrait. Presque tous ces félins, nota Richard, étaient d’un noir d’encre.

— Nous sommes soulagés de vous voir, dit un des villageois. Vous êtes restés longtemps dehors, en pleine nuit…

Ester acquiesça.

— Je sais, c’était inquiétant pour vous… Mais il a bien fallu le faire… Par bonheur, nous les avons trouvés !

Avant qu’Ester ait pu faire les présentations, Henrik émergea des ténèbres comme un diable de sa boîte et courut vers Richard.

— Seigneur Rahl ! Seigneur Rahl ! Vous êtes vivant !

Des murmures coururent dans les rangs de villageois. Apparemment, tous n’avaient pas été informés de l’identité des étrangers en péril.

— Le seigneur Rahl… Celui qui dirige l’empire d’haran ? demanda un homme tandis que les murmures continuaient.

— En personne, répondit Richard entre ses dents serrées – tout ce qu’il pouvait faire pour lutter contre la douleur.

Alors que tous les villageois faisaient mine de s’agenouiller, le Sourcier eut un geste agacé.

— Pas de cérémonies, par pitié !

Hésitants, tous finirent pourtant par se relever.

— Henrik, dit Richard en souriant au gamin, je suis content de voir que tu t’en es sorti.

Le colosse qui portait Kahlan la fit glisser de son épaule et plusieurs personnes vinrent lui prêter main-forte.

Ester présenta quelques villageois à Richard, puis elle entra dans le vif du sujet :

— Nos invités sont grièvement blessés. Il faut les faire entrer…

Ester prit la tête, la foule et un nombre assez grand de chats lui emboîtèrent le pas. Alors qu’il remontait un des tunnels, Richard remarqua qu’on avait creusé dans la paroi une multitude de salles qui évoquaient les alvéoles d’une ruche. Certaines de ces niches avaient une porte de fer, d’autres étant protégées par une sorte de rabat, afin de préserver l’intimité de leurs occupants.

Vivre dans un tel terrier – hélas, il n’y avait pas d’autre mot – ne devait sûrement pas être drôle tous les jours. Mais dans certaines circonstances, la sécurité n’avait pas de prix. Et pour être vêtus si sobrement – voire pauvrement – les habitants de Stroyza ne devaient pas être du genre à rechigner devant la plus stricte austérité. Sinon, ils auraient au moins opté pour des couleurs qui ne se confondaient pas avec la teinte grisâtre de la roche.

Ester tira sur la manche d’une femme qui marchait à ses côtés et souffla :

— Va chercher Sammie !

— Sammie ?

— Oui, nos invités ont besoin qu’on les soigne.

— Sammie ? répéta la femme.

— Allons, dépêche-toi !

— Mais…

— File ! Je conduis le seigneur Rahl et son épouse chez moi.

Alors que la femme s’éloignait en quête de Sammie, la petite colonne s’engagea dans un tunnel plus étroit. Puis Ester s’arrêta devant une lourde tenture en peau de mouton, l’écarta et entra, suivie par Richard et les hommes qui portaient Kahlan.

Un des villageois s’empressa d’allumer toutes les bougies disposées dans une petite pièce circulaire. Reposant sur des tapis aux couleurs vives, une table, trois sièges et un coffre de bois composaient la totalité du mobilier. Quelques coussins de la même couleur que les frusques grises des villageois offraient la possibilité de s’asseoir par terre.

Sur un geste d’Ester, les hommes qui portaient Kahlan l’étendirent délicatement sur une peau de bête déroulée dans un coin, d’autres coussins gris tenant lieu de tête de lit.

Les compagnons de Richard l’aidèrent à s’asseoir par terre, le dos confortablement calé par un coussin.

— Il faut s’occuper sans tarder de vos blessures, annonça Ester à Richard.

Elle se tourna vers deux ou trois femmes qui avaient suivi la colonne :

— J’ai besoin d’eau et de chiffons propres. Il faudra aussi prévoir des cataplasmes. Mais d’abord, je veux une aiguille, du fil et des pansements.

Alors que les femmes sortaient à la hâte pour exécuter ses ordres, Ester s’agenouilla près de Richard. Très délicatement, elle lui souleva le bras gauche et desserra le garrot afin de regarder sous le bandage.

— Je n’aime pas la couleur de ce bras…, marmonna-t-elle. Il faut nettoyer ces morsures, et en recoudre plusieurs. (Elle sonda le regard de Richard.) Vous avez également besoin d’une aide plus… pointue.

Pour le guérir, comprit Richard, il fallait l’intervention d’une personne possédant le don. Se penchant sur Kahlan, il écarta de son front plusieurs mèches de cheveux puis posa l’intérieur de son poignet sur la peau lustrée de sueur de sa femme.

Elle brûlait de fièvre !

— Mes blessures peuvent attendre… Je veux que vous vous occupiez d’abord de la Mère Inquisitrice.

Ester se rembrunit. À l’évidence, elle estimait que Richard était la véritable urgence.

— Ester, je vous… je te suis très reconnaissant. Tes amis et toi, vous avez été parfaits. Mais je veux qu’on soigne d’abord ma femme. C’est vrai, mes morsures risquent de s’infecter, mais Kahlan est inconsciente, et sa vie ne tient peut-être qu’à un fil. Votre magicienne pourrait s’occuper de Kahlan pendant qu’on recoud et qu’on bande mes plaies. Je suis très inquiet, et ça n’ira pas mieux tant que ma femme sera ainsi.

Ester dévisagea Richard, puis elle eut l’ombre d’un sourire.

— Je comprends… (Elle se retourna.) Peter, va donc voir où en est Sammie.

Chapitre 7

Dès que le Sourcier eut annoncé sa décision, Ester bondit sur ses pieds. Courant jusqu’à la sortie, elle écarta la lourde tenture et se rua dans le tunnel. Richard l’entendit dire aux autres que le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice ne devaient plus être dérangés. Bien entendu, personne ne protesta…

Laissant tout ce petit monde attendre dans le tunnel, Ester revint avec Sammie, une main posée sur son épaule. Se glissant sous la tenture, un chat noir suivit la jeune fille, s’assit dans un coin de la pièce et entreprit de faire sa toilette.

Comme pétrifiée, Sammie semblait ne plus vouloir avancer. Avec ses cheveux noirs et son teint pâle – sans doute encore accentué par la terreur – elle ressemblait à une statue de cire.

Richard tendit son bras intact, invitant la petite à approcher.

— Sammie, viens donc t’asseoir à côté de moi.

Quand la gamine fut assez près, il lui prit délicatement la main et tira doucement afin qu’elle s’agenouille près de lui. Elle s’assit sur les talons, les yeux rivés sur Richard comme s’il risquait de la mordre.

Quel paradoxe ! Cette enfant tremblait de peur alors que c’était lui qui avait toutes les raisons de s’inquiéter.

Voyant que le seigneur Rahl s’occupait de Sammie, Ester s’empara des pansements et des autres fournitures et approcha de Kahlan en poussant du pied devant elle un des seaux d’eau. Puis elle entreprit de nettoyer les plaies les plus profondes.

— Je suis désolé pour ton père, et navré pour la disparition de ta mère…

Des larmes perlèrent aux paupières de l’adolescente.

— Merci, seigneur Rahl…

Aussi frêle et timide qu’elle, la voix de Sammie tremblait de désespoir.

— Si tu nous aides, ma femme et moi, je pourrai peut-être retrouver ta mère…

La gamine fronça les sourcils.

— Vous dirigez l’empire d’haran… Pourquoi prendriez-vous la peine d’aider une pauvre fille de Stroyza ?

Richard haussa les épaules.

— Je n’ai jamais voulu diriger un empire… C’est le désir de protéger les gens qui m’a amené là où je suis. Si une personne dont je me sens responsable est en danger, ça devient mon affaire, et voilà tout.

Sammie parut plus perplexe encore.

— Hannis Arc règne sur toutes les Terres Noires, y compris mon village. Je ne l’ai jamais vu, et je n’ai jamais entendu dire qu’il se soucie de protéger ses sujets. D’après ce qu’on raconte, seules les prophéties l’intéressent.

— J’ai entendu la même chose que toi… Moi, les prédictions ne me préoccupent pas. Vois-tu, je pense que nous nous construisons notre avenir. C’est en partie pour ça que je suis ici. Ma femme et moi avons été blessés parce que nous voulions empêcher qu’une prophétie maléfique se réalise. C’est notre libre arbitre, en fin de compte, qui a généré l’avenir, pas une prédiction…

Du coin de l’œil, Sammie regarda Kahlan.

— Je suis désolée qu’elle ait été blessée… Ma mère me répétait que j’avais le don, certes, mais que c’était à moi d’en tirer parti, pas au destin.

— C’est une femme avisée… T’a-t-elle appris à utiliser tes pouvoirs ?

Sammie sembla se détendre un peu.

— Toute ma vie, elle m’a donné des leçons… Mais surtout sur des petites choses.

— C’est souvent idéal pour commencer… Et les petites choses font d’excellentes fondations pour les grandes réalisations. Grâce à elles, nous développons des concepts bien plus ambitieux.

Du bout d’un pouce, Sammie lissa un pli, sur le flanc de sa robe.

— Elle commençait à aborder des choses plus importantes – la guérison, surtout. D’après elle, j’étais assez grande pour comprendre. Mais je reste une jeune magicienne. Comparée à ma mère, je suis une débutante, alors, par rapport à vous, seigneur Rahl !

Richard ne put s’empêcher de sourire.

— Quand j’avais ton âge, j’ignorais jusqu’à l’existence du don. Et je n’ai eu personne pour me former. Grâce aux leçons de ta mère, tu en sais probablement plus long que moi sur la magie.

Sammie ne parut pas convaincue.

— Vous croyez ?

— J’en suis sûr. J’ai déjà utilisé mes pouvoirs, mais d’une manière assez spéciale. Si je m’en suis servi à la fois pour aider et pour détruire, c’était toujours en suivant mon instinct, quand j’avais désespérément besoin de la magie. Personne ne m’a enseigné comment faire.

Sammie prit le temps d’assimiler ces informations. Après être venu se frotter contre elle, le chat noir se dirigea sans un bruit vers Kahlan.

— Avoir le don et ne pas savoir s’en servir doit être terrifiant…

Malgré la douleur et l’angoisse, Richard eut un petit rire amer.

— Tu ne crois pas si bien dire !

— Pourtant, vous devez être capable de faire de grandes choses avec la magie. C’est la force du seigneur Rahl. D’après ce qu’on dit, son peuple est l’acier qui lutte contre l’acier, et lui, la magie qui affronte la magie.

Richard estima inutile de dire à Sammie qu’il était privé de son don. Du coin de l’œil, il vit que le chat noir reniflait la botte de Kahlan, puis remontait le long de sa jambe et de son bras – toujours sans toucher son bras.

Reculant brusquement, le félin se hérissa et feula. Peut-être parce qu’il n’aimait pas qu’une étrangère empestant le sang se trouve dans cette pièce.

— Vous n’avez que des chats noirs ? demanda Richard à Sammie.

— Ils sont noirs quand il le faut…

— Pardon ?

— La nuit, tous les chats sont noirs…, souffla Sammie, mystérieuse.

Agenouillée près de Kahlan, Ester chassa le chat en agitant un chiffon. Les oreilles rabattues, l’animal sortit promptement de la pièce.

Richard dévisagea Sammie. Il n’avait pas vraiment compris, au sujet des chats, mais c’était le cadet de ses soucis. Car il était temps d’entrer dans le vif du sujet.

— Que sais-tu sur la guérison ?

Le front plissé, Sammie réfléchit avant de répondre :

— Ma mère venait de commencer à m’apprendre… Elle m’a exposé les principes de base et montré certaines petites choses. J’ai fait des exercices très simples : les coupures, les plaies, les maux d’estomac ou les allergies… Elle m’a montré comment entrer dans le corps d’une personne pour sentir ce qui ne va pas.

— Je connais ça…, dit Richard. Dans des circonstances très graves, j’ai dû m’enfoncer si profondément dans l’esprit et le corps d’un patient que j’ai craint de m’y perdre à jamais. Mais c’était indispensable pour prendre la douleur à mon compte et la transférer en moi.

— Je ne suis jamais allée si loin… S’introduire dans l’âme de quelqu’un… J’ignore si j’en serai capable un jour.

— Si tu as guéri des malades, je pense que tu l’as fait sans t’en apercevoir. Ça fonctionne ainsi. Pendant une guérison, on s’introduit dans l’esprit d’une personne, et on finit par entrer en contact avec son âme. En tout cas, ça s’est passé comme ça pour moi.

— C’est… effrayant.

— Pas quand on désire vraiment sauver quelqu’un.

Sammie sonda le regard de Richard comme si elle pensait y découvrir un fabuleux secret.

— Si vous le dites, seigneur Rahl…

Richard regarda de nouveau Kahlan. Perdue dans sa concentration, Ester s’occupait à présent d’un bras de la jeune femme.

— Il m’est déjà arrivé de soigner Kahlan, mais je ne suis pas assez en forme pour le faire. Et je m’inquiète beaucoup pour elle.

Sammie laissa son regard errer sur les blessures les plus graves du Sourcier. À l’évidence, elle se sentait écrasée par la tâche qu’il entendait lui confier.

— Je ne sais pas si j’ai abordé ou non l’âme d’un malade… Mais seigneur Rahl, je ne me suis jamais attaquée à des blessures pareilles. Des égratignures, oui, mais ça…

— Eh bien, d’après mon expérience, je peux te dire que la gravité des blessures ne compte pas vraiment. Sauf dans un cas très particulier, quand le malade est près du voile et va bientôt le traverser pour entrer dans le royaume des morts. Là, c’est très différent…

Sammie écarquilla les yeux.

— Vous parlez de quelqu’un qui traverse les frontières de la Grâce ?

Richard prit soudain plus au sérieux son interlocutrice.

— Ta mère t’a parlé de la Grâce ?

— Le symbole qui représente l’étincelle de la Création, oui… Le monde des vivants, le royaume des morts, et la façon dont le don traverse toutes les frontières pour relier l’ensemble… Quand on détient le don, m’a-t-elle dit, il faut bien connaître la Grâce, afin de ne jamais la violer. Car c’est elle qui définit comment le don fonctionne et circule dans l’univers – son pouvoir et ses limites – et qui génère la hiérarchie de la Création, donc de la vie et de la mort. Tout ce que fait une magicienne est incarné dans la Grâce et guidé par elle. Parce que, au bout du compte, c’est la Grâce qui détermine tout.

— C’est aussi ce que j’ai appris, approuva Richard. En me laissant dériver sur l’itinéraire du don, tel qu’il est représenté dans la Grâce, j’ai découvert que le processus de guérison est fondamentalement le même, quelle que soit la gravité d’une affection. Quand on se laisse guider par le « besoin » du patient, on sent ce qu’il faut faire par l’intermédiaire du don. Alors, l’empathie permet de prendre le mal en soi, et de laisser ainsi le don circuler librement dans le corps du malade. Selon mon expérience, c’est toujours ce « besoin » présent chez un sujet qui guide le sorcier ou la magicienne vers la solution du problème.

À condition de toujours disposer de son don, ce qui n’était plus le cas de Richard.

— Je crois que je comprends… Ma mère m’a appris à sentir ce qui ne va pas chez quelqu’un… En profondeur…

— T’a-t-elle enseigné à prendre le mal et la douleur en toi ?

Sammie hésita.

— Oui, mais ça m’effrayait… C’est terrible de sentir la souffrance de quelqu’un d’autre. Je l’ai fait, mais pour des blessures légères. Puis j’ai tenté de prendre le mal en moi, comme vous dites, afin que le don passe de mon corps à celui du malade.

— J’ai procédé de la même façon, approuva Richard.

— Mais vous avez guéri des gens qui s’apprêtaient à traverser le voile ! Vous vous êtes aventuré sur la frontière qui sépare la vie de la mort !

Ce n’étaient pas des questions, mais plutôt des reproches, pour avoir bravé un interdit ultime – du moins, selon ce qu’avait appris Sammie.

— Si tu savais ce qu’on peut faire pour quelqu’un qu’on aime, mon enfant… (Richard regarda de nouveau Kahlan.) Elle est tout pour moi, et j’ai peur de la perdre. Mais cette fois, je n’ai pas la force d’intervenir. Peux-tu le faire à ma place ?

Sammie tourna la tête vers Ester, qui s’occupait à présent du visage de Kahlan.

— De quoi souffre-t-elle ?

— Je ne sais pas trop… Une Pythie-Silence l’a capturée et a commencé à boire son sang…

— Jit ? demanda Sammie, se penchant vers Richard. Vous parlez de Jit ?

— Oui.

— Comment avez-vous fait pour échapper à ses griffes ?

— Je l’ai tuée.

— C’est vrai, dit Ester par-dessus son épaule. (Elle trempa un morceau de tissu dans le seau, puis l’essora, en tirant une eau rouge vif.) C’est comme ça qu’ils ont été blessés, tous les deux…

Sur ces mots, Ester retourna à son ouvrage.

Comme si elle avait oublié la présence de son aînée, Sammie regarda Richard avec des yeux ronds.

— Alors, vous êtes vraiment le protecteur de notre peuple…

Elle sursauta, jeta un coup d’œil à Ester, puis ajouta tout bas :

— Vous êtes l’Élu.

Chapitre 8

L’Élu ? Qu’est-ce que c’était encore comme folie ? Dans son état, Richard ne pouvait s’appesantir sur la question. De plus, il avait une autre priorité.

— Tu veux bien aider Kahlan ? Il faudra que tu t’occupes aussi de moi, mais je voudrais que tu commences par elle. Dès que je la saurai hors de danger, j’irai mieux…

Sammie se décomposa.

— C’est la Mère Inquisitrice.

Certes, mais pourquoi cette remarque ? Une fois encore, Richard ne s’attarda pas sur la question.

— Exact.

Gênée, Sammie hésita, puis elle se jeta à l’eau :

— Je ne risque pas… Eh bien, d’être touchée par son pouvoir ? Si je m’introduis dans son âme, est-ce que je perdrai ma personnalité ?

Richard secoua la tête.

— Non, ça ne fonctionne pas ainsi.

— Comment le savez-vous ? Si j’ai bien compris, vous ne savez pas grand-chose sur la magie.

— Tout comme moi, un sorcier et une magicienne ont déjà soigné Kahlan, et aucun de nous n’a eu de problèmes. Pour tout te dire, une magicienne avait commencé à la guérir plus tôt dans la journée, mais elle a été interrompue par l’attaque. Le pouvoir de Kahlan ne te fera rien. Tu n’as vraiment pas à t’inquiéter. Alors, es-tu d’accord pour essayer ?

Sammie fit la moue, comme si elle pesait le pour et le contre.

— Oui, seigneur Rahl, finit-elle par dire. Je vais essayer, et je ferai de mon mieux.

— C’est tout ce que je peux te demander.

Sammie s’accroupit à côté d’Ester et se pencha sur Kahlan, lui faisant tourner un peu la tête pour mieux l’étudier.

— Elle est très belle…

Richard acquiesça. Eu égard à l’âge de Sammie, il ne fallait surtout pas montrer son impatience. S’il l’effrayait, il risquait de lui couper tous ses moyens. Mais alors que Kahlan était entre la vie et la mort, afficher une impassibilité à toute épreuve n’avait rien d’un jeu d’enfant.

— Elle a une très grande beauté intérieure, tu verras… Pour l’instant, elle a besoin d’être secourue, et toi seule peux t’en charger. Si tu commençais par les plus petites blessures ? Par exemple, les coupures, sur ses bras. Ainsi, tu serais en terrain connu. Une fois bien à ton aise, tu passeras aux tâches les plus délicates.

Sammie sembla apprécier ces conseils.

— Je croirais entendre parler ma mère…

La jeune fille prit le bras d’Ester, qui s’écarta aussitôt, poussant le seau avec elle.

— Prends ton temps et réfléchis bien, petite, dit-elle. Ta mère t’a bien formée. Je suis sûre que tu t’en tireras au mieux.

— Je ferai tout mon possible…, souffla Sammie. (Elle posa une main sur la poitrine de Kahlan, pour sentir sa respiration.) En espérant que ça suffise…

— Ta mère serait fière de toi, Sammie, souffla Ester, l’inquiétude faisant trembler sa voix. Elle dirait que tu vas réussir, et que c’est à toi de jouer, à présent !

Déjà concentrée sur sa mission, Sammie eut un hochement de tête distrait. Frôlant plusieurs plaies, sur les bras de Kahlan, elle les évalua avec son don, puis posa les doigts sur l’estomac de sa patiente, à l’endroit où Zedd était déjà intervenu, guérissant quasiment une blessure. On eût dit qu’elle inspectait l’œuvre du sorcier, peut-être pour s’en inspirer.

Puis elle changea de place, afin d’être au niveau de la tête de Kahlan, et lui posa les mains sur les tempes.

Des mains si frêles, songea Richard, surtout pour accomplir une tâche tellement difficile. Et sans disposer de la moindre expérience, en plus de tout…

N’avait-il pas lui-même guéri des gens sans savoir ce qu’il faisait ? De ce point de vue, Sammie était bien plus avancée qu’il l’était alors. Mais quand il s’agissait de Kahlan, aucune pensée rationnelle ne parvenait à l’apaiser.

Les yeux de Sammie roulèrent dans leurs orbites, puis elle baissa les paupières. Les mains toujours posées sur les tempes de Kahlan, elle tendit tous ses muscles et inclina la tête en arrière afin de mobiliser toute la force mentale qu’il lui fallait.

Par le passé, Richard s’était découvert l’aptitude unique de distinguer l’aura qui enveloppait une magicienne en train d’utiliser son don. Il la voyait autour de Sammie, et ça le rassura un peu, même si elle était bien moins vive et bien moins scintillante que celle de Nicci, par exemple. Mais au moins, la gamine était pour de bon une magicienne.

Assez puissante ? Hélas, ça restait à voir…

Sammie se pencha de nouveau en avant et baissa la tête. En cet instant, comprit le Sourcier, elle découvrait ce qu’on éprouvait lorsqu’on ne faisait plus qu’un avec un malade, oubliant sa propre personnalité pour mieux se fondre dans la sienne.

Dans la pièce, toutes les flammes des bougies oscillèrent, comme si un vent venu de nulle part les malmenait. Puis une bonne moitié s’éteignirent brusquement.

Sammie cria et se releva d’un bond.

Richard se redressa et Ester recula d’instinct.

Avant que le Sourcier ait pu lui demander ce qui se passait, la jeune magicienne, hurlant à s’en casser la voix, battit des bras comme si elle affrontait un adversaire invisible, puis recula jusqu’à ce que son dos percute le mur. Terrifiée, acculée telle une biche aux abois, elle continua à griffer l’air, la tête oscillant frénétiquement comme si elle refusait de voir ce qu’il y avait devant elle.

Cédant à la panique, Ester recula elle aussi jusqu’à être plaquée contre le mur. Voyant que Sammie bondissait vers la sortie, Richard lui saisit le poignet au vol puis la ceintura pour l’empêcher de s’enfuir. Luttant toujours contre une menace qu’elle était seule à voir, la jeune magicienne se débattit entre les bras du Sourcier, comme si elle ne le reconnaissait pas.

Non sans peine, Richard parvint à lui plaquer les bras contre les flancs.

— Sammie, que t’arrive-t-il ?

— J’ai vu…

La gamine éclata en sanglots. Puis elle se retourna dans les bras du Sourcier et recommença à se débattre en criant. Lui posant les mains sur les épaules, il la força à ne plus bouger. Blessé ou pas, il était bien trop fort pour elle.

— Sammie, dis-moi ce que tu as vu !

— J’ai vu… J’ai vu…

Une nouvelle crise de larmes.

— Sammie, arrête ! cria Richard en secouant la jeune fille. Tu ne risques rien. M’entends-tu ? Il faut te calmer. Des vies sont en jeu. Celle de ta mère, peut-être… Ressaisis-toi et dis-moi ce qui se passe. Si je ne sais rien, comment pourrais-je intervenir ? Dis-moi ce que tu as vu en Kahlan.

En larmes, la pauvre petite tremblait comme une feuille.

— J’ai vu ce qu’il y a en elle…

— Que veux-tu dire ? Qu’est-ce qu’il y a en elle ?

— La mort. C’est la mort que j’ai vue.

Chapitre 11

Quand il entendit des pas dehors, Richard détourna la tête de la silhouette inconsciente de Kahlan. Dès qu’Ester eut écarté la tenture, Henrik se glissa dans la pièce. Apercevant le Sourcier, il lui sourit, mais sans pour autant parvenir à cacher son angoisse.

Richard sourit aussi – sans tricher non plus sur ses sentiments les plus profonds.

— Merci d’être venu, Henrik. Assieds-toi près de moi.

Henrik prit place à côté de Sammie et du Sourcier. Un long moment, ses yeux restèrent rivés sur Kahlan. Si elle n’était pas entrée dans la tanière de Jit pour le libérer, il n’en serait jamais sorti vivant.

— La Mère Inquisitrice va se rétablir, seigneur Rahl ?

— Je n’en sais rien… Pour l’instant, nous ignorons ce qu’elle a. Henrik, je compte sur toi pour tout me raconter et nous fournir de précieux indices.

— Je ne sais pas grand-chose sur les maladies, mais… Eh bien, je doute que vous puissiez la guérir.

— Pourquoi dis-tu ça ?

— Parce que j’ai entendu Zedd et Nicci en parler… Ils espéraient pouvoir vous « maintenir », tous les deux, jusqu’à ce que vous soyez au Palais du Peuple.

Intriguée, Sammie se pencha vers Henrik :

— Le Palais du Peuple ? Vraiment ? Un palais… Ont-ils dit pourquoi ?

Henrik acquiesça.

Voyant que ce petit monde allait être plongé dans une grande conversation, Ester récupéra le seau d’eau et les pansements et approcha de Kahlan, afin de soigner ses plaies.

Richard leva une main pour empêcher Henrik de répondre à la question de Sammie.

— Commençons par le début… Dis-moi tout ce qui s’est passé. Les moindres détails peuvent faire la différence. Tu ne t’en apercevras peut-être pas, mais moi oui, fais-moi confiance.

Combien de fois Zedd avait-il tenu un discours de ce genre à Richard ? Le vieux sorcier était avide de détails… Décidément, la roue tournait d’une bien étrange façon. Aujourd’hui, c’était le Sourcier qui insistait pour entendre ces fameux « détails » qu’il avait tendance à trouver superflus lorsque son grand-père les exigeait…

Henrik écarta une mèche de cheveux de son front et se jeta à l’eau :

— Pour commencer, la Mère Inquisitrice m’a libéré de la haie où la Pythie-Silence m’avait emprisonné. Hélas, Jit l’a capturée à son tour, et j’ai été le seul à pouvoir fuir. Mais vous le savez déjà, puisque vous m’avez vu sortir de la tanière de Jit…

» Vous m’avez dit que des amis à vous arriveraient bientôt du Palais du Peuple. Puis vous m’avez chargé d’aller leur dire où vous étiez, la Mère Inquisitrice et vous. J’ai continué à courir, et peu de temps après, je suis tombé sur la colonne de cavalerie qui escortait Zedd, Nicci et Cara. Vos amis étaient pressés de vous trouver, seigneur ! Je leur ai dit où vous étiez, en précisant que Jit tenait la Mère Inquisitrice, et que vous alliez tenter de la sauver.

» Ensuite, j’ai montré le chemin à la colonne. Dans le repaire de Jit, nous vous avons trouvés, tous les deux. La Pythie-Silence était morte, le corps comme déchiqueté de l’intérieur. Il y avait du sang partout. Un horrible spectacle…

» Comme la Mère Inquisitrice, seigneur, vous étiez inconscient, et vous saigniez beaucoup. Cara et quelques soldats vous ont dégagés de la haie et de ses piquants, puis tout le monde est sorti et Zedd a incendié la tanière de la Pythie-Silence. Voir un feu pareil dans un marécage, c’était… Eh bien, très étonnant. Les flammes léchaient presque les nuages, et il n’est rien resté du fief de Jit.

— Voilà au moins une bonne nouvelle, dit Richard. La suite ?

Sourcils froncés, Henrik puisa dans ses souvenirs.

— Les soldats vous ont déposés dans un chariot. Cara était folle de rage que la Mère Inquisitrice et vous soyez blessés. À un moment, j’ai cru qu’elle allait cracher du feu…

— Je vois le spectacle d’ici…, souffla Richard avec un petit sourire.

Il se rembrunit en songeant au sort qui menaçait la Mord-Sith et ses autres amis. Il devait les trouver, et sans tarder !

— Continue !

— Nous sommes partis pour le Palais du Peuple. Dans le chariot, Zedd et Nicci ont commencé à vous soigner. Le sorcier était très inquiet de vous voir dans un tel état… En vous examinant, seigneur, il a trouvé une boule de tissu dans chacune de vos oreilles. Nicci a fait la même découverte sur votre femme. « Pas étonnant qu’ils soient en vie », a-t-elle soufflé.

» Zedd a demandé des explications. Le cri d’une Pythie-Silence, a dit Nicci, si elle parvient un jour à le pousser, est en fait celui du Gardien en personne. Ce son entraîne dans le royaume des morts la Pythie-Silence et tous ceux qui l’entendent en même temps qu’elle. Le cri d’une femme comme Jit est mortel, paraît-il, même pour elle. C’est pour ça que la mère d’une Pythie-Silence lui coud les lèvres avant que sa voix soit assez puissante pour semer la destruction et la mort. Si j’ai bien compris, les fils de cuir sont imprégnés d’une magie qui emprisonne la mort dans le corps de la Pythie-Silence.

» Selon Nicci, en étouffant le cri de Jit, les boules de tissu vous ont sauvé la vie. Quand Zedd a demandé d’où elle tenait tout ça, votre amie lui a rappelé qu’elle a longtemps été une Sœur de l’Obscurité au service du Gardien. Elle a ajouté que les Pythies-Silence sont des créatures maléfiques dont le pouvoir est directement lié au royaume des morts.

» Ce pouvoir, toujours selon Nicci, est une perversion de la Grâce, et ne peut donc pas être affecté par les détenteurs du don. Face à une Pythie-Silence, votre magie, seigneur Rahl, ne servait à rien. Même chose pour celle de la Mère Inquisitrice…

» Quand Jit a crié, vous n’avez pas simplement été touchés par sa magie maléfique, ce qui aurait déjà été grave, mais aussi et surtout par son hurlement si particulier. Pour résumer, c’est la mort elle-même qui vous a frappés, puis… infectés.

Sammie regarda le Sourcier, comme pour lui lancer : « Je vous l’avais bien dit. »

Richard fit signe à Henrik de continuer.

— Zedd n’a pas vraiment cru ce que disait Nicci au sujet de ce cri né au cœur du royaume des morts. Il doutait aussi que vous ayez été « infectés ».

— Un air qui me semble connu…, marmonna Sammie.

Richard lui coula un regard de biais, mais il ne fit pas de commentaires.

Absorbé par son récit, Henrik n’entendit pas la saillie.

— Nicci a posé deux doigts sur la tempe de Kahlan, puis elle a invité le vieux sorcier à vérifier par lui-même. Il l’a fait et a reconnu que vous étiez tous les deux « souillés » par une obscurité terrifiante. L’effet du cri de la Pythie-Silence, a répété Nicci. Et cette « souillure », c’était tout simplement la mort.

— Exactement ce que j’ai dit, fit Sammie.

Cette fois, elle n’avait pas pu s’empêcher de triompher à voix haute.

— Je reconnais que tu avais raison…, concéda Richard.

La jeune magicienne sourit.

— Zedd a été bouleversé par ce qu’il a senti en Kahlan. Cara aussi s’est inquiétée, craignant que vous soyez condamnés à mort. Mais Nicci a affirmé que non, à condition qu’on la laisse intervenir.

» Elle a supposé que vous aviez coupé les fines lanières de cuir qui fermaient la bouche de Jit. Grâce aux boules de tissu, dans vos oreilles, Kahlan et vous aviez survécu. Mais en étant quand même souillés…

— Cette Nicci a-t-elle dit comment elle comptait guérir le seigneur Rahl et sa femme ? demanda Sammie, soudain tout excitée à l’idée d’obtenir peut-être la solution de l’énigme.

— Non. Elle a simplement dit que c’était à sa portée, mais qu’elle devait intervenir à l’intérieur d’un champ de protection.

Richard eut l’impression que le sol s’ouvrait sous ses pieds. Être soigné par une personne possédant le don ne serait pas suffisant ! Kahlan et lui n’étaient pas « banalement » blessés. Pour les débarrasser de la véritable menace, il allait falloir beaucoup plus qu’une simple séance de magie thérapeutique.

— Un champ de protection ? répéta Sammie, le nez plissé. De quoi s’agit-il ?

Henrik haussa les épaules pour signifier qu’il n’en savait rien.

— C’est un champ de force qui crée une zone interdite à toute forme de magie étrangère…, expliqua Richard. Une précaution indispensable quand on travaille sur des sortilèges dangereux – ou quand on se contente de les étudier. En même temps, cette protection interdit toute « fuite » d’éléments destructeurs, que ce soit à cause d’un accident ou d’une intention malveillante. Bref, la contention fonctionne dans les deux sens.

Sammie parut déconcertée par cette description.

— Et comment pouvons-nous obtenir une telle protection ? Est-il possible de la générer ?

— C’est une très ancienne magie, inaccessible aujourd’hui, j’en ai peur. Les seules zones protégées que je connais datent de milliers d’années.

— Il y en a une au Palais du Peuple, dit Henrik.

— Exact, confirma Richard. Le Jardin de la Vie…

Henrik se concentra de nouveau sur ses souvenirs.

— Nicci a expliqué à Zedd qu’elle aurait besoin d’un champ de protection afin de vous isoler, votre femme et vous, pendant qu’elle vous débarrasserait de la souillure… L’empreinte de la mort, en somme…

» La Grâce étant corrompue en vous, toute intervention hors d’un champ de protection attirerait le Gardien, qui viendrait vous emporter sans qu’il soit possible de l’en empêcher. En revanche, Nicci entendait guérir toutes vos blessures normales, afin de vous maintenir en vie jusqu’au palais. À l’entendre, c’était la priorité des priorités.

— J’aimerais tant voir un palais…, murmura Sammie, son imagination enflammée par tant d’exotiques évocations. Ce doit être merveilleux… Ma mère ne m’a jamais parlé de ces champs de protection. À quoi ressemblent-ils ?

— Eh bien, celui du palais est un magnifique jardin intérieur avec un toit de verre et…

— Un toit de verre, seigneur ? s’exclama Sammie. Je n’ai même jamais rêvé d’une telle chose ! Je donnerais cher pour voir ça.

— Un jour, tu auras peut-être cette chance…

Richard se tourna vers Henrik :

— La suite ?

— Zedd a dit qu’il fallait atteindre au plus vite le palais, vu votre état. Puis il a examiné la blessure de Kahlan, sur son ventre. Avec les cahots du chariot, la plaie s’était rouverte et saignait beaucoup. Pendant que le vieil homme s’occupait de votre épouse, Nicci s’est chargée de soigner vos blessures…

» Rassurée parce qu’on vous avait pris en charge, Cara est allée s’asseoir sur le siège du conducteur, à côté de son mari, le général Meiffert, qui avait décidé de remplacer le cocher. Pendant que Nicci et Zedd travaillaient, elle m’a hissé là-haut afin que je m’installe près d’elle.

— Pourquoi n’ont-ils pas fini de nous guérir ? demanda Richard. Que s’est-il passé ?

Henrik se rembrunit. À l’évidence, il n’avait aucune envie de raconter cette partie-là de l’histoire.

Chapitre 12

L’air de plus en plus sinistre, Henrik se plongea dans ses souvenirs.

— D’après le général Meiffert, nous allions aussi vite que possible sans crever les chevaux. Tout le monde s’inquiétait pour vous, seigneur, et pour la Mère Inquisitrice. Du coup, l’objectif était de sortir au plus tôt des Terres Noires, puis de gagner le palais sans tarder…

» À l’arrière du chariot, Zedd marmonnait dans sa barbe. Puis il a demandé au général de ralentir. Avec les cahots, il ne parvenait pas à travailler convenablement, et il fallait absolument refermer la plaie de Kahlan.

— Nicci et lui ont-ils dit comment ils pensaient soigner le seigneur Rahl et sa femme, une fois au palais ? demanda Sammie. Ont-ils précisé comment ils réussissaient à intervenir sur les blessures alors que leurs patients étaient infestés par la mort ?

Henrik secoua la tête.

— Je ne sais rien sur la guérison, et en magie, je suis un ignare. J’ai seulement entendu Nicci dire à Zedd qu’ils pourraient traiter les plaies, mais sans toucher à la souillure, car pour ça ils devraient attendre d’être au palais, isolés par un champ de protection.

— Au moins, nous avons une bonne nouvelle, dit Richard à Sammie. Ça confirme ce que je pensais : tu peux nous soulager malgré ce que tu as vu en nous.

Concentrée sur le récit d’Henrik, la jeune magicienne hocha distraitement la tête.

— Le soir tombait… Chacun penché sur son patient, Zedd et Nicci mobilisaient tout leur pouvoir pour le guérir.

La voix du petit garçon se brisa. Au prix d’un gros effort, il parvint à continuer :

— Bien entendu, les cavaliers, Cara et le général surveillaient les environs tout en avançant. Le jour, les Terres Noires ne sont pas un endroit sûr. La nuit… Eh bien, il faut être fou pour s’y aventurer, sauf quand on ne peut pas faire autrement.

Henrik joua distraitement avec le bord du tapis sur lequel il était assis.

— Ce qui était notre cas, bien sûr…

— Il semble bien, hélas…, approuva Richard.

Si ses amis avaient pris le risque de s’enfoncer dans les Terres Noires, c’était pour voler à son secours. De quoi se sentir atrocement coupable…

— Nous avancions en silence, très lentement, selon les instructions de Zedd, lorsque Nicci et lui ont soudain relevé la tête.

— En même temps ? demanda Sammie.

— Oui.

— Seigneur Rahl, dit la jeune magicienne, ils ont dû sentir quelque chose au même instant. Avec leur don…

Ne voulant pas faire perdre le fil à Henrik, Richard hocha simplement la tête.

— À voix basse, Zedd a signalé au général et à Cara qu’il y avait des gens tapis dans les ombres, autour de nous. Le mari de Cara a demandé combien il y en avait. « Beaucoup », a répondu le vieux sorcier. J’ai regardé, mais je n’ai vu personne.

Henrik regarda dans le vide, comme s’il revivait toute la scène dans sa tête.

— Je ne voyais rien, mais j’avais l’impression que des gens nous épiaient, cachés derrière les troncs d’arbre. Nous étions dans une forêt, l’endroit au monde où il est le plus facile de se cacher…

» Le ciel étant couvert, la lune n’éclairait pas grand-chose… On ne voyait rien. S’il y avait vraiment des ennemis dissimulés sur nos flancs, il était impossible de les repérer.

» Seigneur Rahl, j’étais mort de peur ! Tout le monde sentait bien que nous allions avoir des problèmes, mais sans pouvoir déterminer lesquels. En tout cas, tous les soldats étaient prêts à se battre, ça se voyait à la façon dont ils tenaient leur lance ou faisaient coulisser leur épée dans son fourreau, histoire d’être sûrs qu’elle n’était pas coincée…

» Soudain, il y a eu du mouvement, sur notre flanc droit. Même à la très chiche lumière de la lune, nous avons vu qu’une horde d’hommes bondissait hors de l’abri des arbres. Ces guerriers ne criaient pas pour se donner du courage. Bizarrement, ce silence les rendait encore plus terrifiants. Seigneur, il y en avait tant qu’on aurait cru voir déferler un raz-de-marée.

» Cara a demandé s’il ne fallait pas tenter de fuir avec le chariot. Avant que le général ait pu répondre, Zedd a dit que c’était sans espoir, parce qu’il y avait aussi des agresseurs devant et derrière nous. Bref, nous étions encerclés.

» Les soldats se sont déployés autour du chariot, pour le protéger. Formant le cercle extérieur, les lanciers ont pointé leur arme sur les attaquants. Face à un tel mur d’acier, il semblait impossible de passer.

» Les hommes du cercle intérieur ont dégainé leur épée ou saisi la hache de guerre accrochée à leur ceinture. Il n’y avait pas tant de soldats que ça avec nous, en comparaison du nombre d’attaquants. Mais c’étaient des combattants de D’Hara. En les voyant si déterminés, j’ai cru que nous avions une chance de nous en sortir…

Des combattants de D’Hara, oui, et pas n’importe lesquels. Les soldats d’élite de la Première Phalange, la garde rapprochée de Richard dirigée par Benjamin Meiffert, un de ses meilleurs généraux. Ces hommes n’étaient pas seulement des colosses surentraînés. Guerriers d’élite, ils faisaient montre d’une discipline de fer et d’une inégalable ardeur sur le champ de bataille. Des missions comme celle-là étaient leur unique raison de vivre. Depuis toujours, ils faisaient assaut de loyauté et de compétence pour mériter – ou garder – leur place dans la Première Phalange.

— Pour mieux y voir, Zedd s’était mis debout dans le chariot. Nicci aussi, même si elle semblait furieuse d’avoir dû s’interrompre, parce qu’il lui aurait fallu plus de temps pour vous soulager vraiment, seigneur. Alors que nos assaillants se déversaient sur nous, Zedd a lancé que notre réserve de temps était épuisée, de toute évidence.

» Le général a crié à ses hommes qu’il ne voulait pas d’une bataille rangée. Mais il semblait bien que nous n’allions pas avoir le choix. Cara a alors proposé qu’on vous installe chacun sur le dos d’un cheval, la Mère Inquisitrice et vous. Avec une petite escorte, elle aurait pu vous conduire au loin pendant que les autres hommes retardaient nos adversaires.

» Zedd a grommelé que c’était une très mauvaise idée. Cara voulant savoir pourquoi, il a dit que fuir devant des prédateurs était la pire tactique, parce que ça stimulait leur désir de chasser. De toute façon, les attaquants venaient des quatre directions, et il aurait été impossible de leur échapper.

Un lourd silence tomba sur la pièce, à peine troublé par le grésillement des bougies. Les yeux ronds, Sammie attendait la suite. Sa main serrant un morceau de tissu immobilisée au-dessus de Kahlan, même Ester semblait suspendue aux lèvres du petit garçon.

— Zedd a levé les mains et un éclair en a jailli. Au début, tandis qu’il montait dans le ciel, ce n’était qu’une étincelle. Mais il a explosé en une gerbe de lumière suffisante pour éclairer les environs sur plusieurs centaines de pas de diamètre.

Des larmes perlèrent aux paupières d’Henrik.

— Grâce à cette lumière, nous avons enfin vu les milliers d’attaquants qui fondaient sur nous. Des hommes, pour la plupart, les jambes et le torse nus, mais aussi des femmes. Aucun de ces guerriers ne brandissait une épée, une lance ou un bouclier. En revanche, ils avaient presque tous un couteau, les femmes ne faisant pas exception à la règle.

» Nos défenseurs, des cavaliers, étaient bien mieux armés. Pourtant, le désavantage du nombre semblait écrasant…

» La lumière générée par Zedd commençant à disparaître, il est devenu plus difficile de distinguer nos ennemis. Le vieux sorcier a essayé de lancer un autre éclair, mais rien ne s’est passé. Quand Nicci lui a demandé pourquoi, il a marmonné qu’il n’en savait rien. Elle a essayé aussi, sans plus de succès.

Henrik baissa la tête et se tut. Richard lui tapota l’épaule mais ne dit rien, afin de lui laisser tout le temps de trouver ses mots.

— Quand nos attaquants furent à portée de voix, l’officier qui commandait le détachement se dressa sur ses étriers et cria : « Arrêtez-vous si vous tenez à la vie ! » Hélas, ça n’eut pas le moindre effet sur les guerriers adverses…

» Enfin, pas celui qu’on aurait espéré… Après cet ultimatum, tous les attaquants se sont mis à pousser des cris de guerre, comme s’ils avaient soudain hâte d’en découdre. Quand je dis « cris de guerre »… c’étaient plutôt des hurlements inhumains, comme si nous avions eu affaire à des esprits venus du royaume des morts. Cette masse haineuse et assoiffée de sang me fit frissonner de la tête aux pieds…

» Voyant que les attaquants ne s’arrêteraient pas, leur ardeur semblant au contraire redoubler, le général a ordonné à ses cavaliers de charger, pour empêcher l’ennemi d’approcher du chariot. Une moitié du détachement lui a obéi pendant que l’autre restait autour du véhicule.

» Les cavaliers se sont enfoncés dans les rangs ennemis comme la lame d’une faux dans un champ de blé mûr. Malgré la pénombre, j’ai vu que les assaillants tombaient comme des mouches.

» Quel soulagement j’ai éprouvé ! Face à de pareils cavaliers, des hommes et des femmes mal armés n’avaient pas une chance ! N’est-ce pas ? Hélas, il m’a vite fallu déchanter. Nos ennemis ne craignaient pas les D’Harans et ils bravaient la mort en hurlant de haine. Et même s’ils tombaient comme des mouches, leur nombre continuait à augmenter sans cesse, comme si dix nouveaux tueurs jaillissaient de l’ombre pour chacun de ceux qui se faisaient tailler en pièces.

» Un premier cavalier a été désarçonné. Luttant avec bravoure, ce colosse avait décapité des dizaines d’adversaires tandis qu’il chargeait en tête de la colonne. Mais il avait fini par être encerclé. Continuant à se battre – les sabots de son cheval faisant également des ravages dans les rangs ennemis –, il a fini par être submergé.

» Pris au milieu d’une masse grouillante, des guerriers montant sur le dos de leurs camarades morts ou vivants pour tenter de l’atteindre, ce héros a été renversé, comme sa monture, par des brutes déchaînées qui n’hésitaient pas à se piétiner pour accéder plus vite à leur proie.

» Après que cette meute les eut renversés, son cheval et lui – et tandis que d’autres cavaliers tentaient de voler à son secours –, l’homme continua à résister. De là où j’étais, je voyais des dizaines de mains s’abattre sur le cheval, la plupart serrant un couteau…

Henrik s’interrompit pour s’essuyer les yeux.

— Comme des loups, les tueurs se sont abattus sur l’homme. Mais sans le poignarder, contrairement à sa monture…

La voix tremblante, Henrik parut sur le point de défaillir.

— Qu’ont-ils fait ? demanda Sammie.

Richard connaissait déjà la réponse, car il avait failli subir le même sort que le cavalier.

— Ils l’ont saisi par les bras, les jambes et les cheveux, et ont commencé à le dévorer. Oui, exactement comme une meute de loups qui festoie sur la carcasse d’un mouton.

Chapitre 14

— Après le dernier coup d’œil que j’ai jeté à Cara, dit Henrik, je n’ai plus rien su de ce qui arrivait aux autres…

Baissant la tête, le petit garçon s’abandonna au chagrin. Laisser des compagnons en arrière était un crève-cœur, et Richard le savait mieux que quiconque.

En larmes elle aussi, Sammie entoura d’un bras protecteur les épaules d’Henrik. Son père ayant subi le même sort que les compagnons du gamin – et sa mère également, pour ce qu’elle en savait –, elle avait toutes les raisons de se montrer compatissante.

Comprenant que le petit garçon ne dirait plus rien, Ester prit le relais :

— Au début, nous n’avons rien compris à ce qu’il racontait… Sinon qu’il avait besoin d’aide. Ça, c’était clair malgré ses propos décousus. Non sans efforts, nous sommes arrivés à le calmer, en tout cas assez pour qu’il nous indique une direction…

» Ensuite, il a raconté qu’il était avec des gens, qu’il y avait eu une attaque, et que des blessés avaient besoin de secours… Bien entendu, ça nous a suffi pour nous mettre en route. Dans les Terres Noires, la nuit grouille de dangers et il semblait évident que votre colonne était tombée dans une terrible embuscade. Pour avoir une chance de sauver quelqu’un, il fallait se presser et remettre à plus tard les détails.

» Réticents à nous aventurer dans la forêt en pleine nuit, nous n’avions pourtant pas le choix. Les Terres Noires ne sont pas un lieu sûr, c’est évident, et l’obscurité n’arrange rien. Mais c’est une région très peu peuplée, seigneur Rahl. Nous n’avions jamais entendu parler de hordes d’agresseurs telles que nous les décrivait Henrik.

» Un tour de son imagination, provoqué par la terreur ? C’était possible… Mais comment savoir, alors qu’il tenait un discours toujours aussi incohérent ? Une seule chose claire en ressortait : des blessés avaient besoin d’aide. Et ça, malgré sa confusion mentale, ce n’était pas difficile à croire, parce que nous avons l’habitude de ce genre de choses, ici…

» Henrik ignorait où vous étiez exactement… En l’interrogeant, nous avons finalement compris que vous veniez de la trace de Kharga, où se trouvait le fief de la Pythie-Silence… C’était suffisant pour nous guider, car il n’existe qu’une route, rarement utilisée, pour se rendre dans le marécage. Sachant enfin précisément où nous devions aller, nous avons laissé le petit ici, et nous sommes partis à votre recherche.

— Tu t’en es bien sorti, Henrik…, dit Richard. Merci de nous avoir sauvé la vie.

Le petit garçon eut un pâle sourire.

— Un juste retour des choses, seigneur Rahl. Avec la Mère Inquisitrice, vous avez sauvé la mienne… (Il désigna Kahlan.) La Pythie-Silence me tenait, et elle m’aurait vidé de mon sang comme les autres malheureux qu’elle avait capturés. Ceux-là n’ont pas eu ma chance – ils sont morts avant qu’on vienne à leur secours. Mais la Mère Inquisitrice m’a libéré…

— C’est sa nature profonde, dit Richard. Depuis toujours, elle combat pour la vie. (Il baissa les yeux.) Et voilà qu’elle doit lutter pour la sienne…

Épuisé par ses blessures et par l’angoisse, Richard se sentait au bord de la défaillance. Après la fin d’une très longue guerre, il avait cru que la paix durerait, la vie redevenant enfin normale. Mais dans les Terres Noires, il n’existait rien de comparable à la paix. Pas d’espoir de tranquillité… Cependant, les derniers événements, même pour cette rude région, sortaient de l’ordinaire.

Mourant d’inquiétude pour ses amis, torturé par ses morsures et probablement victime d’un accès de fièvre, Richard avait besoin de s’étendre un peu.

Sachant désormais que Zedd et Nicci avaient pu intervenir, au moins partiellement, malgré la souillure de la mort due à la Pythie-Silence, il voulait que Sammie essaie encore de soigner Kahlan. Bien sûr, il avait lui aussi besoin d’aide, mais ça pouvait attendre un peu… Pour sa femme, en revanche…

Alors qu’il allait demander à Ester ce qu’elle savait sur les sauvages qui avaient attaqué la colonne, il vit le chat noir, à l’autre bout de la pièce, se tourner vers la porte et se hérisser de la tête à la queue.

Il feula, dévoilant ses crocs.

Richard sentit ses propres poils se dresser sur sa nuque.

— Il fait ça souvent ? demanda-t-il d’une voix égale.

Sammie écarta de son front une mèche de cheveux noirs bouclés et regarda le petit félin.

— Non… Seulement quand il a peur.

Plusieurs bougies s’éteignirent soudain, laissant des volutes de fumée tourbillonner dans l’air.

Dans le tunnel, derrière la tenture, d’autres chats miaulèrent sinistrement.

— Que se passe-t-il donc ? lâcha Ester en faisant mine de se redresser.

Richard la prit par un bras et la tira en arrière, l’empêchant de gagner la sortie. Angoissé par ce concert de feulements, Henrik écarquilla les yeux. Pas plus rassurée, Sammie fronça les sourcils.

Puis un cri à glacer les sangs retentit dans le lointain.

Richard voulut bondir. Nauséeux et pris de vertiges, il dut lutter pour garder son équilibre. Tendant l’oreille, il se concentra sur les bruits qui venaient du tunnel.

D’instinct, sa main vola vers la poignée de son épée et se referma dessus. Se joignant au premier, d’autres hurlements de terreur et de souffrance se répercutaient le long des tunnels.

La colère de l’Épée de Vérité se déversa dans le Sourcier, lui donnant le sentiment d’être tombé dans une rivière glacée. Sonné par le choc, il dut prendre une grande inspiration.

Sa propre rage vint se mêler à celle de l’arme. Nourries par la magie, ces fureurs jumelles s’unirent pour former comme une tempête de rage.

Quand Richard serrait ainsi son arme, la douleur, l’épuisement et la faiblesse n’avaient plus d’emprise sur lui. La colère de l’épée, source de son pouvoir si particulier, sublima la sienne, lui permettant d’oublier sa misérable condition.

Une note métallique unique vibra dans l’air quand le Sourcier dégaina sa lame.

Tirer cette lame au clair était une expérience exaltante. Chaque fois, lorsqu’il le faisait, le Sourcier et l’Épée de Vérité, ne devenant plus qu’une seule et même entité, se concentraient sur le moment présent et sur la rage de vaincre.

Enfin unis, ils se transformaient en l’arme la plus mortelle qui soit.

Ester recula. Très vaguement, Richard songea qu’elle devait être effrayée par la lame et par le feu mortel qui brûlait dans ses yeux.

Henrik s’écarta pour laisser passer le seigneur Rahl. Sammie se pencha sur Kahlan, prête à lui faire un bouclier de son corps.

Au cas où un ennemi entrerait dans la pièce ? Ce n’était pas un risque, car Richard avait l’intention de ne laisser passer personne.

— Reste ici et protège-la, dit-il à Sammie.

La jeune magicienne hocha la tête.

Richard écarta la tenture, sortit et remonta le tunnel en direction de l’endroit d’où provenaient les cris.

Chapitre 18

Lorsque Richard reprit conscience, il ne reconnut pas son environnement. Dans une petite pièce sans fenêtres éclairée par des bougies, il reposait sur une natte. Autour de lui, les murs creusés de niches – où se trouvaient les bougies – semblaient composés de la même roche que le reste du village nommé Stroyza. Mais ils avaient été polis, imitant ainsi l’apparence d’un enduit soigneusement lissé.

D’après ce que Richard avait vu des autres « résidences », il se trouvait dans des appartements luxueux.

Kahlan était couchée sur une autre natte, près de lui. Toujours inconsciente, elle ne réagit pas quand il lui tapota l’épaule. Mais elle respirait plus régulièrement et plus profondément qu’avant…

Ses vêtements, nota Richard, n’étaient plus poisseux de sang. On les avait en outre reprisés, donnant l’impression que le chemisier blanc était désormais orné de broderies. Et plus important encore, la jeune femme n’avait plus le corps couvert de plaies. Jetant un coup d’œil à son bras gauche, Richard supposa qu’il avait lui aussi bénéficié d’une guérison.

De très bonnes nouvelles, tout ça ! N’était que Kahlan n’avait toujours pas repris conscience…

S’examinant, Richard constata que ses propres vêtements étaient comme neufs, à l’instar de ceux de Kahlan. Sur son bras, à la place des morsures, il ne restait plus que des cicatrices légèrement boursouflées.

La douleur aussi avait disparu, même si ses muscles restaient encore un peu tendus et fragiles. Se concentrant, Richard capta l’empreinte d’une sorte de fourmillement – l’effet secondaire incontournable d’une guérison récente…

Si ses blessures visibles étaient guéries, il sentait toujours au plus profond de lui-même la souillure consécutive au cri de la Pythie-Silence. L’appel de la mort… Une force qui ne demandait qu’à l’entraîner dans les ténèbres où régnait le Gardien. Et Kahlan, devina-t-il, était toujours infestée par cette abomination.

Richard inspecta de nouveau les lieux, plus spacieux que le foyer d’Ester. Sur le sol, les tapis étaient plus moelleux et leurs couleurs semblaient bien moins délavées. La table et les chaises, sans être des meubles précieux, semblaient de bonne qualité et une porte en bois remplaçait la tenture. Bref, Richard devait être dans le fief d’une personne importante de Stroyza…

Quand elle vit que son patient était réveillé, Ester se leva du banc d’où elle le surveillait du coin de l’œil.

— N’essayez pas de vous redresser, seigneur Rahl. C’est encore trop tôt. Comment vous sentez-vous ?

— Bien mieux. Mais que s’est-il passé ? Et où sommes-nous ?

— Dans la demeure de notre magicienne… (Ester se rembrunit.) Enfin, son ancienne demeure, avant…

Elle s’interrompit, fit un grand geste circulaire, et reprit :

— Au fond, c’est bien la résidence d’une magicienne. Sammie y vit toujours, et c’est la seule magicienne qui nous reste. Avant, c’était le foyer de ses parents. Désormais, c’est le sien…

— Où est-elle ? demanda Richard.

Ester désigna une porte, au fond de la pièce. Dans un village si austère, les quelques sculptures qui ornaient l’encadrement du battant étaient déjà du luxe.

Au centre de la porte, une autre sculpture représentait la Grâce. Symbolisant la Création, ce diagramme montrait la frontière du monde des vivants et, au-delà, l’étendue infinie du royaume des morts. Des lignes traversaient le dessin tout entier, illustrant l’universalité du don.

Une Grâce n’était jamais un ornement, en particulier dans la demeure d’une magicienne. Tous les détenteurs du don s’en servaient comme d’un outil précieux, et en même temps, comme d’un moyen de ne jamais oublier leur vocation, leur devoir et leurs responsabilités. Bref, des choses sérieuses et importantes…

— Sammie se repose, annonça Ester. La pauvre, elle était épuisée.

— Après avoir soigné les blessés ? Elle a sauvé tout le monde…

— Oui, oui, elle s’est vraiment dévouée… (Ester eut un vague geste de la main, comme si ce sujet ne l’intéressait pas.) Puis elle s’est occupée de vous, faisant tout son possible. Je lui ai conseillé de prendre un peu de repos avant de s’attaquer à une tâche si lourde, mais elle n’a rien voulu entendre. Si elle n’agissait pas tout de suite, a-t-elle dit, elle risquait de ne plus rien pouvoir faire pour vous.

Richard tourna la tête vers Kahlan. Elle était très atteinte, il le savait depuis le début. Trop atteinte, en fait, pour que Sammie puisse la guérir totalement. Pour ça, il faudrait quelqu’un de plus expérimenté que la jeune fille – et un champ de protection. Mais ce qu’avait déjà fait Sammie méritait beaucoup de reconnaissance…

Richard devait trouver Zedd et Nicci, puis rallier au plus vite le Palais du Peuple. Sinon, Kahlan et lui seraient finalement vaincus par la souillure de Jit.

Combien de temps pourraient-ils survivre avec ce poison dans leurs corps ? Si elle restait dans le coma, incapable de boire et de manger, Kahlan faiblirait très vite.

Alors que Richard allait s’enquérir du sort des blessés – et demander s’il y avait eu d’autres attaques – la porte sculptée d’une Grâce s’ouvrit pour laisser passer Sammie. Se frottant les yeux, encore lourds de sommeil, elle jeta ensuite un regard circulaire dans la pièce.

— Seigneur Rahl, vous êtes réveillé ?

D’abord surprise, la jeune magicienne parut ensuite soulagée.

— Moi, oui, mais pas Kahlan…

— Je sais… (Sammie se tourna vers Ester et inclina respectueusement la tête.) Merci d’avoir veillé sur eux à ma place, Ester. Je suis d’attaque, maintenant. Rentre chez toi ! Un peu de repos ne te fera pas de mal.

— Tu es sûre ? demanda Ester en étouffant un bâillement. As-tu assez dormi ? Après avoir travaillé si dur, ça ne sera pas suffisant…

Sammie passa une main dans sa chevelure en bataille.

— Toi aussi, tu as travaillé dur pour aider les autres, et voilà deux nuits que tu n’as pas fermé l’œil. Moi, au moins, j’ai un peu dormi. Afin que son corps finisse de guérir, le seigneur Rahl devra continuer à se reposer. Je veillerai sur lui et sur sa femme pendant qu’ils dormiront. Rentre chez toi !

Ester eut un long soupir.

— Eh bien, ça me tente, mais je vais d’abord aller voir comment se portent nos blessés. (Ester sourit à Richard.) Ensuite, je m’offrirai un petit somme… (Elle ramassa un sac en tissu posé près de son banc.) Sammie, si tu as besoin d’aide, n’hésite pas à venir me chercher.

La jeune magicienne acquiesça tandis qu’Ester se dirigeait vers la sortie.

Dès que la porte se fut refermée sur la brave femme, Sammie vint poser deux doigts sur le front du Sourcier – un examen réalisé avec le don, bien entendu.

— Diagnostic ? demanda Richard après un assez long silence.

Sammie retira ses doigts et les frotta comme si elle venait de toucher quelque chose de déplaisant.

— C’est difficile à dire, seigneur Rahl… Au moins, mon intervention semble tenir… C’est tout ce que je peux affirmer…

Sur un patient infesté par la mort, comprit Richard. Quelqu’un qui n’appartenait plus tout à fait au monde des vivants.

— Tu redoutais de nous soigner, la dernière fois que nous en avons parlé…

Pour être franc, Richard trouvait bizarre que la jeune fille ait dépassé cette angoisse sans qu’il ait eu à insister davantage.

— C’est l’histoire d’Henrik au sujet de ce sorcier…

— Zedd, mon grand-père…

— Oui, et de cette magicienne. Quand j’ai su qu’ils étaient intervenus alors qu’ils voyaient en vous la même chose que moi, j’ai pensé que je pouvais au moins faire comme eux.

— Et tu n’avais plus peur ? insista Richard, pas entièrement convaincu.

Sammie plissa comiquement le nez.

— Si, mais il fallait le faire, alors je me suis concentrée sur ma mission, pas sur mes angoisses.

— Et Kahlan ? Puisque ses blessures sont guéries, pourquoi n’est-elle pas consciente ?

Sammie jeta un coup d’œil inquiet à la Mère Inquisitrice.

— Seigneur Rahl, j’ai fait tout ce que j’ai pu… En elle, la mort est plus présente qu’en vous. Je ne peux rien contre ça, et c’est un obstacle qui m’empêche d’accéder à certaines zones que je devrais soigner. L’ombre que projette la mort sur elle est tellement plus sombre que dans votre cas…

Richard fut bien obligé d’acquiescer. Zedd et Nicci eux-mêmes s’étaient déclarés impuissants à guérir sa femme avant d’être de retour au palais. Sammie s’en était déjà très bien sortie, vu l’état de sa patiente.

— Merci de l’avoir aidée…

Avec un peu de chance, ça maintiendrait Kahlan en vie jusqu’à ce que Richard ait trouvé Zedd et Nicci.

— Seigneur Rahl, n’oubliez jamais que je ne suis pas une experte en guérison… Cela dit, ses blessures étant convenablement soignées, il est possible qu’un peu de repos suffise pour que la Mère Inquisitrice se réveille. Vous avez dormi très longtemps. Après s’être assez reposée, votre femme reviendra peut-être à elle. Elle a été plus grièvement touchée que vous, donc, tout ça semble très logique.

Richard aurait aimé croire à cette hypothèse, mais ça semblait trop beau pour être vrai.

— Et les autres blessés ? Les villageois ? Tu t’es bien occupée d’eux avant de passer à nous ?

Sammie ne répondit pas tout de suite.

— De certains, oui…

— Pourquoi ne les as-tu pas soulagés tous ? J’avais dit…

— Si je ne m’étais pas interrompue pour vous soigner, votre femme et vous ne seriez plus de ce monde. La Mère Inquisitrice est plus menacée que vous, parce que l’ombre de la mort, en elle, est plus étendue et plus noire. Mais avec vos blessures, et après avoir perdu tant de sang, vous n’étiez pas mieux parti qu’elle. Seigneur, vous auriez pu mourir à cause de plaies que j’étais en mesure de guérir. Il a bien fallu que je fasse un choix.

Richard eut soudain le cœur serré.

— Tu as laissé mourir des villageois afin de me sauver ?

— Oui, seigneur…

— C’étaient tes amis, petite… Pourquoi les avoir abandonnés pour nous ? Deux étrangers…

Sammie s’assit sur une chaise, au chevet de Richard. Les mains sur les hanches, la tête inclinée, elle prit le temps de réfléchir avant de répondre :

— Je ne pouvais pas me couper en deux… J’ai fait tout mon possible pour ceux que je me pensais capable de sauver, en travaillant très vite. Certains blessés seraient morts quoi qu’il arrive. Si j’avais passé la nuit à m’acharner sur eux, ils n’auraient quand même pas vu le soleil se lever. Et des personnes moins touchées auraient risqué de succomber faute de soins.

» Beaucoup de gens avaient besoin d’aide. Même sans m’occuper de vous, je n’aurais pas pu les sauver tous…

» Un jour et demi s’est écoulé depuis l’attaque. Vous avez dormi toute la première nuit, tout le premier jour, puis de nouveau toute la seconde nuit. L’aube approche, seigneur. Le soir du combat, après avoir mis fin à la menace, vous vous êtes évanoui…

» Je vous ai fait transporter ici pendant que je soignais des blessés. Quelques-uns sont morts en attendant mon intervention, parce que j’ai commencé par ceux qui semblaient avoir la meilleure chance de s’en tirer. D’autres étaient dans un état dépassant mes compétences. Ester et quelques villageois les ont réconfortés comme ils ont pu…

» Durant cette nuit, entre mes interventions, je suis venue vous voir afin d’estimer si vous pouviez attendre encore un peu que je m’occupe de vous. À un moment, j’ai compris qu’il ne fallait plus tarder à vous soigner…

» Ce fut l’instant du choix. Qui sauver ? Le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice, ou des gens que je connais depuis toujours ? Si je les délaissais, beaucoup de mes amis allaient mourir, c’était certain. Mais votre femme et vous n’aviez aucune chance, si je vous laissais attendre. J’ai décidé de m’occuper de vous…

Troublé qu’une si jeune fille ait eu à prendre une telle décision, Richard ne sut trop quoi dire.

— Je ne m’étais jamais trouvée dans une situation pareille, continua Sammie. Ma mère m’a appris beaucoup de choses, mais pas ça. D’ailleurs, j’ignore si elle aurait eu moins de mal que moi à trancher. Personne ne pouvant me conseiller, j’ai dû me débrouiller seule.

Par le passé, Richard avait dû prendre des décisions de ce genre. On en gardait des cicatrices qui ne guérissaient jamais vraiment…

— J’ai fait mon choix, et voilà tout… La nuit de l’attaque, vous avez sauvé beaucoup de gens, seigneur. En fait, je crois que vous avez sauvé le village. Sans vous, nous aurions tous été tués. Vous êtes l’Élu. Celui qui doit vivre… En vous aidant, j’ai secouru plus de gens que je n’en ai sacrifié.

Dès leur rencontre, Sammie avait parlé d’Élu au sujet de Richard.

— Que veux-tu dire par « Élu » ?

Mal à l’aise, la jeune magicienne haussa les épaules.

— Eh bien, vous êtes celui que j’ai choisi…

Une façon d’éluder la question… Richard ne fut pas dupe, mais il n’insista pas. Quand elle serait prête, la jeune fille lui dirait tout.

— Je comprends, Samantha…

— Pourquoi m’appelez-vous ainsi ?

— Parce que « Sammie », c’est le surnom qu’on te donnait quand tu étais enfant. Tu viens de prendre une décision d’adulte. Tu as réfléchi et tranché comme une femme, pas comme une gamine. Si tu veux bien m’excuser d’être si direct, je pense que Samantha te convient beaucoup mieux, désormais.

La jeune magicienne parut ravie par ce compliment inattendu.

— Merci, seigneur Rahl… J’attends depuis longtemps qu’on m’appelle par mon vrai prénom – c’est exact, il fait plus sérieux. Mais tout le monde continuait à me donner du « Sammie »… Être une jeune fille qui cherche à devenir une femme n’est pas facile, vous savez. Merci d’être le premier à me voir comme « Samantha »…

Richard inclina brièvement la tête.

— Maintenant, Samantha, dis-moi pour quelle raison – véritable ! – tu as laissé mourir les tiens pour nous soigner, ma femme et moi.

La jeune fille chercha le regard du Sourcier.

— Parce que vous êtes le seul qui puisse nous sauver, dit-elle avec l’assurance d’une femme.

— Une explication s’impose, Samantha…

— Exact. Nous sommes à court de temps, seigneur. Oui, nous sommes tous à court de temps.

Chapitre 24

— Vous savez où est qui ? demanda Samantha.

— Les amis qui sont venus nous secourir, Kahlan et moi…, répondit Richard tandis qu’il reconstituait le puzzle dans son esprit. Ils ont été attaqués, comme tes parents…

— De quoi parlez-vous ? Quel rapport avec les symboles du langage de la Création ?

— Les sorts-barrière…, souffla Richard. (Il regarda de nouveau le mur gravé de symboles.) Quand j’ai repris conscience, deux types étaient en train de parler près du chariot. J’étais sonné, mais quand même assez lucide pour comprendre ce qu’ils disaient. Entre autres choses, ils se demandaient qui avait attaqué les gens qui tentaient de nous ramener au Palais du Peuple, Kahlan et moi…

» L’un d’eux a dit que le carnage devait être l’œuvre des Shun-tuk.

— Les Shun-tuk ? Je n’ai jamais entendu ce nom dans les Terres Noires.

Richard jeta un coup d’œil à l’ouverture.

— Parce que les Shun-tuk n’y habitent pas… L’autre type était sceptique. Sais-tu ce que lui a dit le premier ? « Maintenant qu’il y a une brèche dans la haute muraille, tu vois un meilleur endroit où chasser des âmes ? Pour ces proies-là, les Shun-tuk iraient n’importe où. »

Samantha se décomposa.

— Vous pensez que ces Shun-tuk viennent de l’autre côté du mur du Nord ?

— On dirait bien… Le sceptique disait que les Shun-tuk auraient été bien loin de chez eux. Parcourir autant de chemin pour faire quoi ? « La même chose que nous : chasser des gens qui ont une âme », voilà ce qu’a répondu l’autre brute.

— Chasser des gens qui ont une âme ? répéta Samantha.

— C’est ce qu’a dit le type… Selon moi, le pays des Shun-tuk ne se trouve pas de notre côté de la haute muraille !

Se concentrant de nouveau sur le mur, Richard y chercha un symbole, ou une combinaison de symboles, qui eût un rapport avec l’âme. Tandis qu’il lisait, la jeune magicienne marcha devant lui, longeant le mur en étudiant des signes qu’elle ne comprenait toujours pas, mais qu’elle voyait d’un œil neuf.

— Seigneur Rahl ? appela-t-elle.

Richard tourna très légèrement la tête.

— Que t’arrive-t-il ?

— Je crois que j’ai trouvé un nom.

— Tu en es sûre ?

— Eh bien, pas vraiment… (Samantha se pencha vers le mur.) Mais ce n’est pas un symbole… On dirait vraiment un nom gravé dans la pierre. « Naja », je pense.

— Naja ? répéta Richard, surpris que la jeune fille ait pu lire quelque chose sur ce mur.

— Oui, c’est évident… Comment ai-je pu ne jamais le voir ? Bien sûr, dans cette profusion de symboles et de motifs géométriques, ce n’était pas si facile que ça…

Richard étudia le mur, sur sa droite, là où se tenait Samantha, un index pointé sur le nom. Cette section était légèrement différente de ce qu’on trouvait sur toute la longueur du mur. À la lumière du globe magique, on voyait par exemple que les signes étaient davantage en relief qu’ailleurs. Disposés d’une manière plus dense, ils composaient une sorte de panneau autonome qui se détachait assez nettement du reste des inscriptions.

Richard étudia l’endroit que désignait Samantha. Oui, il y avait bien quatre lettres gravées dans la pierre. « Naja »… Après ce nom, il y en avait un autre que Samantha n’avait pas encore vu. « Moon »… Quelqu’un qui se serait appelé « Naja Moon » ?

Des symboles « classiques » suivaient ces deux mots.

— Tu as raison, c’est un nom… Impossible à écrire dans le langage de la Création, cependant. Il y a un prénom et un nom.

— Vraiment ?

— Naja Moon… Regarde bien…

— Un nom très joli, fit Samantha en plissant les yeux pour mieux voir. Mais que fait-il sur ce mur ?

Richard n’écoutait qu’à moitié. Car il cherchait déjà la réponse à cette question. En fait, il l’avait déjà trouvée, cherchant simplement une confirmation dans les symboles.

— C’est un ajout personnel, dit-il, autant pour Samantha que pour lui-même.

— Un ajout personnel ?

— Exactement.

Alors que le Sourcier se redressait, Samantha désigna un nouveau point, sur le panneau spécial.

— Regardez, seigneur ! Il y a un autre nom. « Magda Searus ».

Les genoux de Richard manquèrent se dérober. Frissonnant, il se pencha sur le nom gravé dans la pierre. Le trouver ici, au cœur d’une région désolée de D’Hara !

Samantha remarqua le trouble de son compagnon.

— Seigneur, quelque chose ne va pas ? Ce nom a un sens pour vous.

— Magda Searus fut la première Inquisitrice…

— Une Inquisitrice ? Comme votre femme ?

Alors qu’il lisait et relisait ce nom légendaire, Richard se massa doucement les tempes.

— Comme Kahlan, oui… La première femme qui devint une Inquisitrice. Tout a commencé avec elle.

Samantha relut les deux noms, les yeux ronds.

— La première… Seigneur, que dit ce texte ?

Du bout des doigts, et avec toute la révérence requise, Richard suivit les contours des deux noms, puis étudia les emblèmes qui les accompagnaient.

— Ce récit de Naja Moon, témoin des événements, a été gravé sur ce mur sur ordre de Magda Searus et du sorcier Merritt, afin que personne n’oublie jamais ce qui s’est passé ici.

— Hélas, mon peuple a tout oublié, au contraire… (Samantha leva sur Richard des yeux pleins d’espoir.) Pouvez-vous déchiffrer ce récit ? Le lire afin qu’il soit de nouveau connu de tous ?

Richard s’éclaircit la voix, puis il commença la traduction, repérant tout de suite un nouveau nom.

— Le texte dit que les inventeurs de l’empereur Sulachan…

— L’empereur Sulachan ? Qui était-ce ? Et que sont des « inventeurs » ?

— Ce n’est pas précisé, mais d’après la suite, il s’agit d’une catégorie de sorciers… Sulachan, l’empereur de l’Ancien Monde, avait ordonné à ses inventeurs de développer de nouvelles armes pour lui permettre de gagner sa guerre contre le Nouveau Monde. En accomplissant sa volonté, ces sorciers ont imaginé de nouveaux sortilèges plus terrifiants que tous ceux qui existaient jusque-là.

Richard en eut la chair de poule. Ainsi, la guerre qu’il avait livrée contre Jagang avait eu sa source à l’époque de Naja Moon, de Magda Searus et du sorcier Merritt. Un temps où des sortilèges dévastateurs avaient vu le jour.

Un lointain passé où la magie avait donné naissance à la première Inquisitrice… Un élément susceptible de rétablir l’équilibre, après que cette même magie eut déchaîné un ouragan d’horreurs sur le monde.

Richard était en train de lire un rapport sur le début d’une guerre qui avait provoqué des souffrances inimaginables et tué des centaines de milliers d’innocents. Occultée à certains moments, cette lutte pour la domination n’avait jamais vraiment cessé, faisant rage à travers les siècles. Couvant sous les braises, ce feu ne s’était pas éteint, attendant des milliers d’années avant de réembraser le monde à l’époque de Richard et de Kahlan.

Commencée au temps de la première Inquisitrice et de Merritt, son sorcier, cette boucherie avait trouvé son dénouement dans le monde où vivaient Kahlan, la dernière Inquisitrice, et son sorcier Richard.

Ce récit datait de l’époque où était né le pouvoir de Kahlan !

Chapitre 28

Tandis que Samantha faisait de nouveau les cent pas, Richard continua sa lecture. Plus il avançait, et plus l’angoisse de Naja devenait palpable. C’était pour ça, sans doute, qu’elle avait fait tant d’efforts afin que les générations futures mesurent l’horreur de ce qui s’était abattu sur les hommes et les femmes de son époque.

Si les demi-humains n’avaient pas été vaincus, ou au moins neutralisés, la vie, dans le Nouveau Monde, serait devenue un cauchemar permanent. En femme avisée, Naja avait fait en sorte que tous les gens sensés qui viendraient après elle aient conscience de la menace qui se tapissait derrière la haute muraille.

— Esprits bien-aimés…, souffla soudain Richard.

— Quoi encore ? s’écria Samantha.

Richard dut faire un effort pour parler :

— Naja mentionne que les demi-humains se sont mis à chasser les âmes pour remplacer celle qu’on leur avait volée.

— Chasser les âmes ? Qu’est-ce que ça veut dire ?

Richard vérifia deux fois sa traduction avant de répondre :

— Si j’en crois Naja, l’absence d’âme a plongé les demi-humains dans une forme de folie qui les poussait à traquer les gens dotés d’une âme afin de les en dépouiller…

Richard se tut soudain.

— La suite ? l’encouragea Samantha.

— Pour s’approprier l’âme d’une proie humaine, ils la dévoraient vivante… D’après Naja, cette abomination ne servait à rien. Mais ça ne les a pas empêchés de continuer…

— Ils dévoraient les gens vivants ? Vraiment ?

Richard hocha la tête.

— Une conséquence inattendue du protocole de création des demi-humains… En fait, ce comportement imprévu est apparu brusquement, toujours selon Naja, peu après que ces malheureux eurent été privés de leur âme pour devenir des armes vivantes. Le besoin de se procurer une âme, devenu une obsession, leur fit oublier tout le reste. Bien que créés pour être manipulables, ils se révélèrent impossibles à contrôler. Et malgré tous leurs efforts, les sorciers de Sulachan ne purent rien faire pour arranger les choses. N’ayant qu’un seul désir, dévorer les vivants, les demi-humains n’étaient pas en mesure de comprendre que leur désir de posséder une âme ne serait jamais comblé. Ils continuèrent donc à chasser, parfois en solitaire, mais le plus souvent en bande, afin de mieux dominer leurs proies.

— Comme une meute de loups ?

— Exactement… Devenus incontrôlables, raconte Naja, les demi-humains s’en sont pris à leurs créateurs et aux soldats avec lesquels ils étaient censés servir. Puis ils se sont éparpillés un peu partout, s’en prenant à la population…

» Les demi-humains ont fait des ravages dans les rangs des inventeurs. Terrifiés par leurs propres créatures, beaucoup de sorciers survivants ont déserté…

» Pendant un temps, impossibles à arrêter, les monstres cannibales ont régné sur la nuit. Très vite, les gens ont appris à s’enfermer chez eux après le coucher du soleil – en priant pour que les demi-humains ne lancent pas une attaque massive.

» Ces chasseurs d’âmes furent très vite surnommés les demi-morts démoniaques.

— Je trouve que c’est une bonne description, souffla Samantha.

Richard approuva du chef.

— Mais les inventeurs de Sulachan, selon Naja, ont finalement trouvé une solution. Altérant la magie qu’ils avaient utilisée, ils ont transformé la soif de sang des demi-humains en haine pour l’ennemi héréditaire : en d’autres termes, les habitants du Nouveau Monde.

— Nous ? demanda Samantha, livide.

— Hélas, oui… Naja précise que les demi-humains ne sont pas plus forts que les êtres normaux, et beaucoup moins que les cadavres ranimés. Pourtant, des deux, ce sont les plus dangereux, parce qu’ils réagissent plus rapidement, mais surtout parce qu’ils ont gardé la possibilité de réfléchir.

» Pas à un niveau sophistiqué, bien sûr, mais assez pour penser à attaquer en groupe, afin de faire jouer l’avantage du nombre. Après l’intervention des inventeurs, ce mélange de sauvagerie et d’intelligence quasi animale s’est retourné contre les adversaires de Sulachan.

Épuisé par un délicat exercice de traduction, Richard se frotta les yeux et reprit sa lecture. Dans les conditions présentes, il ne pouvait se permettre de rater un détail, et encore moins de s’interrompre.

— Je veux connaître la suite, dit Samantha au bout d’un moment. Traduisez à voix haute, seigneur !

Richard se redressa et soupira. Puis il désigna le mur d’un geste las.

— Il n’y a plus d’informations nouvelles sur ce panneau… Simplement une description précise de la façon dont les demi-humains tuent leurs victimes.

— Je dois savoir ! insista Samantha. Bientôt, ils nous attaqueront. L’ignorance n’a jamais aidé personne à survivre. Dites-moi tout.

Richard sonda le regard de la jeune magicienne. En toute honnêteté, elle avait raison…

— Ils déchiquettent les gens, croyant trouver dans leurs entrailles l’âme dont ils sont si avides. Quand ils dévorent quelqu’un, ils commencent toujours par les organes internes, à cause de cette croyance absurde. En même temps, ils boivent le sang, afin que l’âme ne risque pas de s’échapper par là. De plus en plus furieux, puisqu’ils n’obtiennent jamais ce qu’ils désirent, ils s’attaquent à la chair, nettoyant les os jusqu’à ce qu’il ne reste rien dessus.

» Certains se disputent des lambeaux de la proie, toujours avec l’espoir de s’approprier l’âme qu’elle contient. Cassant le crâne avec une pierre, ils dévorent aussi le cerveau. En général, ils ne laissent que les ossements et une partie des boyaux. Mais il leur arrive de casser les plus gros os et de manger la moelle, toujours parce qu’ils pensent y trouver l’âme de leur victime.

— Comment peuvent-ils croire qu’on vole son âme à une personne en la mangeant ?

— N’oublie pas qu’ils sont frappés de folie… Ce qui n’a pas de sens pour nous en a pour eux… Convaincus que l’âme réside dans le corps d’une manière très prosaïque, ils guettent le moment où elle en sortira, afin de la capturer et de la dévorer. En attendant, ils mangent tout, pour ne pas risquer de la rater…

— Ce sont bien des démons…

— Des démons sans âme, oui…

Richard désigna les symboles et reprit sa traduction :

— Bien sûr, ne pas trouver ce qu’ils cherchent les rend plus enragés. Plus ils tuent, plus ils échouent, et plus le désir de posséder une âme devient obsessionnel.

» Selon Naja, les demi-humains peuvent sentir une âme, comme les prédateurs sont capables de humer l’odeur du sang.

Samantha tira de nouveau sur la manche de Richard.

— Ils peuvent utiliser cette aptitude pour traquer les gens ?

Richard dut marquer une pause. Le récit de Naja, très violent, lui retournait l’estomac. Pour Samantha, il l’avait édulcoré afin qu’elle ait une idée générale de la menace.

Au bord des larmes, la jeune magicienne souffla :

— « Les dents de la mort broient la chair des vivants… » C’est ce qui est arrivé à mon père. Et sans doute à ma mère. S’ils ne l’ont pas dévorée vivante ce jour-là, c’est sûrement fait depuis.

— Nous n’avons aucune certitude sur ce point, dit Richard en passant un bras protecteur autour des épaules de Samantha. Tu sais, devoir te révéler tout ça me brise le cœur…

— Un mensonge miséricordieux ne me servirait pas, bien au contraire. Seigneur, je suis la dernière magicienne de Stroyza. En tant que telle, je dois savoir ce que risque mon peuple. Pour le défendre, je suis peut-être trop jeune, mais il n’y a que moi…

Richard comprit parfaitement la position de Samantha. Car il se rongeait les sangs pour Zedd, pour Nicci et pour Cara. Sans compter les autres…

Non sans peine, il se força à reprendre sa lecture. Le temps s’écoulait, et c’était son pire ennemi. Mais avant d’agir, il devait savoir à quoi il allait être confronté.

Son don étant corrompu par la souillure de la mort – et donc neutralisé –, il n’allait pas pouvoir se fier à son lien avec les D’Harans pour localiser Cara et Benjamin – ou d’autres. Et sans ce lien, l’Agiel de Cara serait inopérant. Comme Zedd et Nicci, privés eux aussi de leur don, la Mord-Sith était pratiquement sans défense.

— La suite est encore plus bizarre, je t’avertis… Quand les inventeurs ont créé les demi-humains pour Sulachan, les âmes arrachées à leurs victimes n’ont pas eu le droit de gagner le royaume des morts. Et en ce qui concerne les cadavres ranimés, leurs esprits, à cause de la magie, sont expulsés de ce même royaume. En conséquence, et cela vaut pour les demi-humains comme pour les morts, ces âmes sont condamnées à errer entre les mondes…

» Dans l’impossibilité de réintégrer leur corps d’origine ou de traverser le voile pour rejoindre le Gardien, ces esprits errants reviennent parfois hanter notre univers. Comme tu t’en doutes, Naja précise qu’ils sont le plus souvent inamicaux, à tout le moins…

— Encore une bonne nouvelle…

Avec un frisson, Richard songea à la colère que devaient éprouver ces âmes errantes.

Le texte de Naja devint plus complexe, avec des termes magiques qu’il ne connaissait pas. Ces descriptions de sortilèges – aussi bien additifs que soustractifs – lui permirent cependant de comprendre d’une manière superficielle ce que Naja s’efforçait d’expliquer.

Et ce qu’elle exposait avait de quoi glacer les sangs.

Afin de s’assurer qu’il avait bien compris, Richard relut plusieurs fois un passage. Oui, c’était ça, sans aucun doute possible…

Mais que n’aurait-il pas donné pour se tromper !

Chapitre 29

— Vous en avez terminé, seigneur ? demanda Samantha, pleine d’espoir.

Ayant son compte d’horreurs, elle aspirait sans doute à un répit.

Se frottant les yeux, Richard lut la fin du récit de Naja. Alors qu’il s’attendait à trouver au moins l’esquisse d’une solution au problème mortel posé par les demi-humains et les cadavres ranimés, ce qu’il découvrit lui fit l’effet d’un coup de massue.

— Toujours selon Naja, les sorciers les plus doués du Nouveau Monde n’ont pas pu imaginer un moyen de parer la menace. Bien sûr, ils ont affronté les demi-humains et les cadavres ranimés, souvent victorieusement, mais toujours au prix de terribles pertes. L’Ancien Monde étant plus peuplé, le nombre de combattants perdus lui importait peu. Surtout depuis que Sulachan avait la possibilité de ranimer autant de morts qu’il voulait – très souvent, les adversaires que nos troupes venaient juste de tuer.

» Le Nouveau Monde, en revanche, faiblissait chaque jour. Comme le dit Naja, tout le monde savait qu’il fallait trouver au plus vite une parade. Sinon, le Nouveau Monde – puis la vie, tout simplement – aurait perdu la bataille contre Sulachan.

» En l’absence d’une véritable solution, nos ancêtres se mirent à la recherche d’un expédient qui leur épargnerait d’être anéantis. Cherchant à protéger le monde des vivants, ils eurent une idée qui ne les satisfaisait pas totalement, mais qui valait mieux que rien…

» Grâce à des sorts de gravité, il fut possible d’attirer les cadavres ranimés et les demi-humains derrière les montagnes que tu m’as montrées tout à l’heure. Lorsque ce fut fait, les sorciers du Nouveau Monde ont réussi à emprisonner les démons en érigeant une barrière magique – la haute muraille, en d’autres termes.

— Des sorts de gravité et des sorts-barrière… Je n’ai jamais entendu parler de cette magie-là.

— Moi non plus… Naja ne donne pas de détails sur ces sortilèges, mais il me semble que les noms parlent d’eux-mêmes. En tout cas, grâce à cette manœuvre, tous les peuples du Nouveau Monde n’eurent plus rien à craindre des dévoreurs d’âmes.

» Naja s’excuse ensuite profusément, au nom de son époque, d’avoir seulement différer le danger, le laissant en héritage aux générations futures. Mais comment faire autrement ? Si Sulachan avait gagné la guerre, il n’y aurait pas eu de générations futures !

» Après avoir érigé la haute muraille – à la fois physiquement et magiquement –, les sorciers créèrent un village chargé de surveiller les montagnes et de prévenir le Conseil des Sorciers si les sorts-barrière venaient à faiblir.

Richard désigna une ligne de symboles.

— Ce passage n’est pas encourageant… Naja pensait que le conseil, avant que ça advienne, trouverait une solution définitive.

— Eh bien, nous savons que les choses ne se sont pas passées comme ça. Et aujourd’hui, le Conseil des Sorciers n’existe plus.

— Un bon résumé, oui… Naja implore les habitants du village de rester vigilants, car en cas de défaillance des sorts-barrière, le monde des vivants tout entier serait en danger de mort.

Richard étudia attentivement un symbole complexe.

— Naja prévient l’avenir que les demi-humains traqueront tout particulièrement les détenteurs du don.

— Pourquoi ? demanda Samantha, perplexe. Un peu plus tôt, elle a dit que la magie n’agit pas sur les cadavres ranimés et les autres démons. Alors, pourquoi s’en prendraient-ils aux détenteurs du don plus qu’à quiconque d’autre ?

— Je n’en sais rien… Et Naja ne donne aucune explication.

Pensant à ce qui était arrivé aux soldats de la Première Phalange et à ses amis, Richard sentit la colère monter en lui. Il ne pouvait plus attendre. Bien sûr, le récit de Naja était une mine d’informations précieuses, mais le temps pressait…

— Pourquoi les détenteurs du don ? souffla Samantha. Je peux comprendre qu’ils veuillent voler des âmes – dans leur folie, bien entendu – mais pour quelle raison viser les sorciers et les magiciennes ?

— Naja ne dit rien de plus sur le sujet… Les demi-humains pensent peut-être que les sorciers pourraient leur redonner une âme. (Richard regarda Samantha du coin de l’œil.) Ou ils se disent que l’âme d’un détenteur du don est plus délicieuse qu’une autre. Plus facile à obtenir, peut-être… Ou alors, ils espèrent hériter du don, en plus de l’âme d’un sorcier ou d’une magicienne…

Chapitre 33

Samantha dut courir pour rattraper le Sourcier.

— Comment ça, entrer en guerre, seigneur ?

Perdu dans ses pensées, Richard atteignit très vite la « porte » que Samantha n’avait pas pris la peine de refermer, un peu plus tôt.

— Ne la laisse pas ouverte, dit-il en franchissant le seuil.

Samantha posa une main sur la plaque de métal, puis elle repartit au pas de course pour ne pas se laisser semer.

Richard entendit le grand disque de pierre grincer au contact du sol tandis qu’il se refermait.

Prenant le poignet du Sourcier, Samantha le força à s’arrêter.

— Seigneur Rahl, que signifie cette histoire de guerre ?

— J’ai lu tout ce que Naja voulait que nous sachions. Il me reste encore beaucoup de choses à comprendre, mais un point est certain : le temps presse. Pour nous tous ! Si je n’agis pas vite, je risque de ne plus en avoir l’occasion.

— Agir, d’accord, mais comment ? Que comptez-vous faire ?

La voix de Samantha se répercuta dans le tunnel. Ce qu’elle voulait demander, sans oser le formuler à voix haute, c’était comment Richard comptait s’en sortir sans l’aide du don.

Le Sourcier n’avait pas de réponse à cette question. Il devait intervenir, voilà tout ce qu’il savait.

Désirant lui épargner des crises d’angoisse, il n’avait pas traduit à Samantha tous les détails horribles du récit de Naja. Mais ces descriptions étaient désormais gravées dans son esprit, lui rappelant le calvaire qu’avait vécu le Nouveau Monde par le passé, et qu’il allait devoir revivre.

À la lumière du globe magique, les cheveux de Samantha semblaient encore plus noirs que nature.

— Seigneur Rahl, répondez-moi ! Qu’allez-vous faire ?

Richard ne répondit pas tout de suite.

— Je dois y aller.

— Où ça ?

Richard désigna le tunnel, dans son dos. Derrière le disque de pierre se trouvait l’ouverture donnant sur le troisième royaume.

— De l’autre côté de la haute muraille… Avec ce que je sais désormais, il faudra livrer une guerre pour y entrer.

— Vous voulez aller dans le troisième royaume ? C’est de la folie !

— C’est la seule chose à faire. L’unique réponse qui me vienne à l’esprit.

— Une réponse, ça ? À quelle question ? « Comment se faire tuer à coup sûr ? »

Richard ignora la saillie.

— Non, à une autre question : « Comment nous sauver tous ? »

— Seigneur Rahl, vous ne pouvez pas y aller !

Richard se tapota la poitrine.

— Qu’est-ce que je porte en moi ? demanda-t-il sans ralentir le pas.

Samantha dut écarter de ses yeux une mèche de cheveux.

— En vous ? L’empreinte de la mort ?

— C’est ça.

— Et alors ?

— Tu ne peux pas m’en débarrasser, et c’est pareil pour Kahlan. Si nous ne nous libérons pas de ce lien, le royaume des morts nous réclamera bientôt. Tu as dit toi-même qu’il restait peu de temps à ma femme. Et à peine plus à moi…

— Je ne pense quand même pas que…

Pas d’humeur à polémiquer, Richard braqua sur la jeune fille un index accusateur.

— Tu m’as dit que je serai bientôt aussi malade qu’elle ! Quand j’en serai à ce point, tu sais très bien que je ne pourrai plus rien faire pour me sauver, et encore moins pour secourir les autres. Veux-tu me voir couché et attendant la fin ?

Samantha marcha en silence à côté du Sourcier. Quand ils eurent atteint la première porte, celui-ci s’immobilisa.

— Tu veux bien l’ouvrir pour moi ? Mon don me fait défaut, ne l’oublie pas…

— Je ne risque pas…, marmonna Samantha. C’est pour ça que je trouve votre idée suicidaire.

Richard prit le poignet de Samantha avant qu’elle ait pu poser sa paume sur la plaque de métal.

— Attends ! dit-il.

Il aurait juré avoir vu quelque chose, au centre de la pierre ronde.

— Pourquoi, seigneur ?

Sans répondre, Richard posa sa main sur la plaque de métal. La pierre ne bougea pas, mais en son centre, là où il avait cru voir briller quelque chose, la pierre s’effrita. Une fine poussière se détachait des lignes gravées dans l’imposante porte. Au fil des siècles, ces minuscules grains avaient totalement occulté les symboles – et maintenant, voilà qu’ils réapparaissaient.

— Incroyable…, souffla Samantha.

Au cœur d’un cercle tracé sur la pierre, un groupe de petits symboles triangulaires composait trois emblèmes qui, dans le langage de la Création, formaient un message fort complexe.

Richard approcha, plissa les yeux et traduisit tout en lisant.

Un premier emblème :

« Si tu lis ceci, c’est que tu es le Messager de la Mort, et que la haute muraille n’est plus étanche. La menace que nous n’avons pas pu enrayer se tourne vers toi. La guerre a commencé. »

Un deuxième :

« Sache que tu es la seule chance de la vie, désormais. Mais pense aussi que tu oscilles entre la vie et la mort. Aujourd’hui, tu as le potentiel d’être le sauveur du monde ou celui qui le détruira. Et tu n’es destiné ni à l’un ni à l’autre, car un être se forge son destin. »

Un troisième :

« Sache que tu as en toi tout ce qu’il te faut pour survivre. Utilise ces atouts ! Et cherche la vérité. Nous sommes de tout cœur avec toi, ne l’oublie pas. Forge ton destin sans te tromper, car la vie elle-même est en jeu. Nous te laissons cet héritage afin que tu ne perdes jamais de vue l’enjeu de cette guerre. »

Quand il vit les signatures, Richard ne put s’empêcher de frémir. Magda Searus, Mère Inquisitrice… Sorcier Merritt…

Et ils s’adressaient directement à lui. Son nom aurait presque pu être gravé à côté des leurs.

Richard contempla les symboles durant un long moment. Passionné d’histoire, il avait lu un grand nombre d’antiques textes. C’était la première fois qu’il en voyait un signé par la première Inquisitrice.

Caressant du bout des doigts les deux noms, il pensa à l’instant où Magda avait dû se tenir là où il était, tandis qu’on gravait les mots qu’elle prononçait à son intention. À travers les âges, il eut le sentiment d’être lié à cette femme légendaire.

Mieux que quiconque, Richard savait ce qu’être une Inquisitrice impliquait pour une femme. Après tout, comme Merritt, n’avait-il pas consacré sa vie à une Mère Inquisitrice ? Au sujet de Magda Searus, il ne savait presque rien. En revanche, il connaissait Kahlan, et ça revenait à connaître Magda. Du coup, il avait l’impression d’être lié à elle – et par extension, à Merritt.

Soudain, son regard s’arrêta sur le mot « héritage ».

Entre les symboles, il remarqua une légère dépression. Comme si… Grattant avec les ongles, il mit au jour une petite niche dans laquelle était caché un morceau de cuir.

Il le sortit, l’ouvrit et découvrit qu’il contenait une bague. Une chevalière ornée d’une Grâce en guise de sceau.

Son héritage… Un bijou qui lui rappellerait sans cesse l’enjeu de cette nouvelle guerre.

Richard le passa à l’annulaire de sa main droite, auquel il s’adapta parfaitement.

Samantha baissa sur la chevalière un regard émerveillé. Aussi bien que Richard, elle connaissait l’importance de la Grâce.

Sur un geste du Sourcier, la jeune magicienne posa la main sur la plaque. Aussitôt, la pierre coulissa.

Une fois la porte franchie, Samantha la referma.

Elle ne demanda pas ce que signifiaient les emblèmes. À l’expression de Richard, elle avait dû comprendre que ces mots ne s’adressaient qu’à lui.

Au bout d’un moment, cependant, elle ne put plus tenir sa langue :

— Auriez-vous repris vos esprits et compris qu’aller dans le troisième royaume est de la folie ?

— Samantha, tu es incapable de me débarrasser de la souillure laissée par Jit. Seuls mes amis peuvent le faire. Pour me sauver – et surtout sauver Kahlan – puis pouvoir aider le reste du monde, je dois libérer mes amis, prisonniers des Shun-tuk, puis aller avec eux au Palais du Peuple. Quand Zedd et Nicci nous auront guéris, Kahlan et moi, je réfléchirai à un moyen de neutraliser à jamais le troisième royaume. C’est aussi simple que ça.

— Simple ? Et si Zedd, Nicci et les autres sont morts ?

— Eh bien, je ne tarderai pas à mourir aussi, et le monde entier me suivra de près… J’ai besoin de Zedd et de Nicci. S’il y a une chance qu’ils soient sains et saufs, je dois la saisir.

— Dans un pays qui grouille de demi-humains et de cadavres ranimés ? Sans parler d’autres monstres… C’est trop dangereux.

— Je suis l’Élu, non ?

— Oui, et c’est pour ça que vous ne devez pas y aller ! Nous avons besoin de vous !

— Quel plan proposes-tu ? Comment arrêterons-nous les demi-humains et les armées de tueurs morts ? Si on ne me sauve pas, je serai très vite mort, et vous devrez combattre sans moi. Alors, ton plan ?

Samantha réfléchit, puis soupira :

— Si vous êtes le seigneur Rahl, ce n’est pas par hasard. Mais je n’aime toujours pas votre plan.

— Tu crois qu’il m’enchante ? Mais si je suis mort, comment aider quiconque ? C’est en gros ce que disait le message, sur la porte. Je suis le Messager de la Mort, et je dois entrer en guerre. N’est-ce pas logique, pour un sorcier de guerre ?

— Un sorcier privé de son don, rappela Samantha.

Richard ne répondant pas, elle soupira de frustration. Puis elle reposa le globe lumineux sur un support de fer, posa une main sur la plaque pour refermer la première porte de pierre et suivit le Sourcier dans le couloir, jusqu’à la pièce où Kahlan reposait, seule pour l’instant.

Richard s’agenouilla près de sa femme, qui respirait lentement, mais régulièrement. Chaque fois qu’il la regardait, sa beauté le frappait. Dès leur rencontre, il avait su qu’elle était faite pour lui. La voir accélérait toujours les battements de son cœur.

Elle était sa femme. Et la dernière Inquisitrice vivante. Il devait la sauver.

Ses blessures étant pour la plupart guéries, Kahlan devait en principe reprendre conscience bientôt. En tout cas, d’après Samantha. Le problème principal ne serait pas résolu, mais au moins, Kahlan serait de nouveau à ses côtés, sans souffrir des plaies que lui avait infligées la Pythie-Silence.

Richard toucha le front de sa femme. Elle était chaude, certes, mais pas brûlante de fièvre. Un signe que son réveil ne tarderait plus…

Oui, mais dans combien de temps se produirait-il ? Les heures jouaient contre Richard, désormais…

Si Zedd et Nicci étaient morts, il n’y aurait plus d’espoir pour Kahlan, pour lui et pour la vie. Comme disait le message de Magda Searus, il avait le potentiel de sauver le monde des vivants. Ou de mettre fin à son existence.

— Pas de temps à perdre…, dit-il d’un ton plus calme, maintenant qu’il était en présence de sa femme. Je dois y aller.

Samantha eut un soupir accablé.

— J’aimerais avoir un autre plan, seigneur. Le dire m’arrache la langue, mais vous avez raison, je crois…

— Oui, je sais…

Chapitre 35

— Oui, je vais aller chercher Ester, dit Samantha en se dirigeant vers la porte. (Avant de sortir, elle se retourna, soudain soupçonneuse.) N’oubliez pas, seigneur Rahl : si vous partez sans moi, je vous suivrai. J’espère que vous êtes trop avisé pour tenter de me rouler dans la farine.

— J’ai dit que tu pourrais venir, et je tiendrai parole.

— Dans ce cas, c’est parfait.

La jeune magicienne resta dans l’encadrement de la porte, semblant quand même un peu gênée d’avoir lancé une accusation en l’air.

Richard détestait mettre en danger une personne si jeune et si inexpérimentée. Cela dit, Samantha avait raison sur le fond. Avec l’empreinte de la mort en lui, comment dire quand il commencerait à perdre ses moyens ? Et s’il ne réussissait pas sa mission, le monde des vivants tout entier serait à la merci des créatures qui pouvaient désormais quitter le troisième royaume.

La souillure, il le sentait, le vidait déjà d’une partie de ses forces. Comme un aimant, le néant l’attirait inexorablement. Bien entendu, il avait depuis très longtemps conscience d’être mortel, mais jusque-là, il s’était agi d’une possibilité théorique. Désormais, la fin lui semblait proche – une froide réalité…

Bizarrement, l’obscurité qui tentait de l’attirer à elle devenait de plus en plus séduisante. S’il traversait le voile, lui soufflait-elle, il pourrait sombrer dans la douce moiteur du vide éternel. Plus d’efforts à fournir. Plus de soucis ni d’angoisse…

Dans son état, le Sourcier risquait bien d’avoir besoin d’aide avant la fin de son voyage. Et même si les pouvoirs de Samantha étaient limités, c’était toujours mieux que rien.

Un jour, Zedd lui avait dit que les sorciers ne devaient pas hésiter à utiliser les gens. Aujourd’hui, l’idée de se servir de Samantha lui déplaisait souverainement, même si c’était la volonté de la jeune fille, qui ne lui avait à vrai dire pas laissé le choix.

En réalité, cependant, c’était lui, pas elle, qui avait amené les choses où elles en étaient. « Sammie » allait risquer sa vie durant cette expédition. Ils n’étaient sûrs ni l’un ni l’autre d’en revenir vivants.

— Il me faudra un sac, dit Richard. Et tout ce qu’il pourrait être utile d’emporter. À part mon épée, tout ce que j’avais est resté dans le chariot. (Il vérifia ses poches.) Non, j’ai quand même un morceau de silex et un autre d’acier, pour allumer du feu…

— Je dirai aux hommes que nous avons besoin de tout le reste, fit Samantha, toujours figée sur le seuil de la pièce.

— Il nous faut aussi des vivres, rien de trop périssable, afin de ne pas avoir à chasser. Mais au cas où nous y serions quand même obligés, prévois aussi des hameçons et du fil de pêche. Et si quelqu’un avait un arc à nous confier, ça pourrait être utile.

— Je suis sûre qu’un villageois sera ravi de fournir un arc et des flèches pour contribuer à notre mission. En ce qui concerne la nourriture, nous avons des biscuits et de la viande séchée. Rien de très agréable à manger, cela dit…

— En voyage, on ne peut pas faire la fine bouche.

— Nous avions toujours des vivres non périssables en réserve, au cas où il aurait fallu aller prévenir… Eh bien, j’ai failli dire le Conseil des Sorciers, mais il n’existe plus depuis longtemps… (Samantha désigna le couloir.) Ces réserves sont entreposées dans la deuxième salle sur la droite. Vous verrez, il y a une grande armoire. Prenez ce que vous jugerez nécessaire. Je reviendrai avec Ester dès que j’aurai déniché tout le matériel qu’il nous faut.

Richard acquiesçant, Samantha sortit en trombe.

Dès qu’il fut seul, le Sourcier s’accroupit près de Kahlan et lui prit la main. Si elle s’était réveillée, il aurait pu lui dire ce qui se passait. Depuis la scène de cauchemar, dans la tanière de Jit, elle avait perdu contact avec la réalité.

Richard regarda sa bien-aimée respirer. Au moins, elle avait le visage paisible d’une dormeuse. Bien sûr qu’il aurait voulu la voir se réveiller ! Mais vouloir les choses ne suffisait pas pour qu’elles se produisent. Pour survivre, elle avait besoin d’aide. Comme lui. Et il devait tout faire pour aller chercher des secours…

Dans un silence très semblable à celui qui précédait les tempêtes – un silence de circonstances, donc –, Richard se pencha et posa un baiser sur les lèvres de Kahlan. Il espéra que ce viatique lui suffirait pendant son voyage. Avec un peu de chance, ce ne serait pas leur dernier baiser…

Si elle avait été consciente, il le savait, Kahlan lui aurait dit de ne pas se soucier d’elle et d’accomplir sa mission.

Sachant que le temps jouait contre lui, Richard sortit, remonta le couloir, entra dans la deuxième salle sur la droite et trouva sans problème les réserves. Il prit tout ce qu’il jugea assez léger pour ne pas les encombrer, et retourna dans la première pièce des quartiers de Samantha.

Sur ces entrefaites, la jeune fille revint avec Ester.

— J’ai trouvé un sac à dos pour vous et deux manteaux de voyage à capuche, annonça Samantha dès qu’elle fut entrée. Des villageois s’occupent de réunir le reste de l’équipement…

— Seigneur Rahl, dit Ester, très nerveuse, que se passe-t-il ? Sammie m’a assurée que c’était important, mais elle n’a rien voulu me dire. La Mère Inquisitrice est-elle… ?

— Pour le moment, elle va très bien. Mais nous avons besoin de ton aide. Samantha et moi allons partir.

— Samantha ?

— Tout le monde l’appelle « Sammie »… Moi, j’utilise son vrai prénom, parce que je pense qu’elle est une adulte confrontée à des défis d’adulte. Pour une magicienne, Sammie ne fait pas très sérieux… Comme je le disais, je dois partir, et Samantha m’accompagne.

— Où ça, seigneur ?

Ester semblait plus perdue que jamais. Même s’il ne voulait pas ajouter à sa confusion, Richard avait besoin qu’elle sache certaines choses afin de les transmettre aux autres villageois – et à Kahlan quand elle se réveillerait.

— Nous avons de gros ennuis, Ester… Tu te souviens des deux hommes qui voulaient me tuer ?

— Bien sûr !

— Eh bien, c’étaient des cannibales.

— Quoi ?

— Ils me mordaient, tu n’as sûrement pas oublié.

— C’est vrai, mais…

— Je n’ai pas le temps de tout t’expliquer. L’essentiel que tu dois savoir, c’est que ce village a été créé il y a très longtemps pour monter la garde sur la haute muraille…

— Le mur du Nord, coupa Samantha. Seigneur Rahl, dans les Terres Noires, tout le monde utilise ce nom-là.

— Le mur du Nord… Eh bien, derrière ces murs, des créatures dangereuses étaient emprisonnées afin de ne plus pouvoir nuire aux habitants du Nouveau Monde. Grâce à cette manœuvre, tout danger a été écarté pendant près de trois mille ans.

— J’ai entendu parler de ça…, souffla Ester. Depuis mon enfance, j’ai vent d’une menace surnaturelle qui se tapirait derrière le mur du Nord… Personne ne sait de quoi il s’agit, mais…

— Ces rumeurs sont probablement bien en deçà de la réalité, coupa Richard. Comme le mur du Nord n’est plus étanche, les créatures qu’il retenait sont libres. Jit n’était en quelque sorte que l’avant-garde d’une invasion.

— Une invasion de quoi ?

— Pense à l’attaque, il y a deux jours… Des sortes de cadavres ranimés ont tué beaucoup de gens…

— Beaucoup, oui…

— C’étaient des morts réveillés par une magie qui se cache derrière le mur du Nord.

Ester se pétrifia, horrifiée.

— Les gens qui viennent de derrière ce mur ne sont pas comme nous, dit Richard. Des sortes de cannibales…

— Des sortes ? Comment peut-on être une « sorte » de cannibale ?

— Ils dévorent les gens vivants, intervint Samantha, pour essayer de voler leur âme.

Ester couina bizarrement.

— Ces démons, dit Richard, ont attaqué mes amis alors qu’ils nous ramenaient au Palais du Peuple, Kahlan et moi. Ce sont sans doute les mêmes sauvages qui ont tué le père de Samantha et capturé sa mère. Je pense que certains de mes amis sont encore vivants. Tout comme la mère de Samantha…

» Nous partons pour l’autre côté du mur, avec l’espoir de ramener tous ces prisonniers.

Ester regarda Samantha, puis elle fixa de nouveau Richard.

— Vous parlez sérieusement ? Avez-vous oublié le récit d’Henrik ? Ces sauvages ont attaqué une colonne de soldats d’élite, vos gardes personnels, et ils ont fait un massacre. Et vous pensez, seul, survivre plus de quelques minutes de l’autre côté du mur ?

Richard s’était posé la même question – sans trouver de réponse convaincante.

— Il ne sera pas seul, dit Samantha. Je l’accompagne.

— Parfois, il est plus sûr d’être en petit nombre, argumenta Richard. Nous serons moins faciles à remarquer que toute une colonne.

— Seigneur Rahl, loin de moi l’idée de vous dire ce que vous devez faire. Mais quand ces deux hommes vous ont attaqué, vous étiez seul, et si nous n’étions pas intervenus, vous seriez mort.

Richard soupira et se redressa, car il s’était de nouveau accroupi près de Kahlan.

— Je sais, mais je n’ai pas le choix. Je dois le faire. Un nombre incroyable d’innocents sont en danger, et le seigneur Rahl se doit de les protéger. Je suis responsable de tous les peuples du Nouveau Monde.

— Seigneur, je ne saurais vous contredire… (Ester désigna Samantha.) Mais elle, pourquoi vient-elle avec vous ?

— Parce que c’est une sacrée tête de pioche !

Ester sourit pour la première fois depuis son arrivée.

— Je vois que vous avez vite appris à la connaître…

— J’ai le don ! se défendit la jeune magicienne. Le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice sont privés de leur pouvoir par la faute de Jit. Je pourrai aider le seigneur Rahl. Et si nous libérons ma mère, elle le soutiendra aussi.

Ester réfléchit un instant.

— Je vois… Tu es très courageuse… Samantha. Seigneur Rahl, que pouvons-nous faire pour vous aider ?

— Veiller sur Kahlan et lui dire ce qui s’est passé lorsqu’elle reprendra conscience. Dès que j’aurai libéré mes amis, je reviendrai. Puis nous gagnerons le Palais du Peuple, où ils nous guériront, ma femme et moi. Après, je m’occuperai de la menace qui nous guette…

» Quand elle se réveillera, répète à Kahlan tout ce que je viens de te dire. Ajoute qu’elle doit impérativement m’attendre. Je reviendrai avec de l’aide !

» Voilà ce que tu dois savoir au sujet de la menace, afin de le répéter aux autres villageois. Les démons cannibales risquent de sortir de leur prison et de vous attaquer. Autant que possible, les habitants de Stroyza devront rester ici, en hauteur. S’ils descendent, que ce soit toujours en groupe, jamais seuls. Et postez des sentinelles jour et nuit.

— Sinon, nous risquons d’être dévorés vivants ?

— J’en ai peur, oui… D’ici, vous aurez de meilleures chances de repousser une attaque. Si tout se passe bien, je serai de retour avant qu’il y ait eu des problèmes… Mais nous devons partir sur-le-champ. Il reste plusieurs heures de jour, autant en profiter.

— Le mur du Nord est très loin d’ici… Des jours de marche.

— Je sais. C’est pour ça que je ne veux pas traîner.

Chapitre 36

Descendre le flanc de la montagne sous le crachin fut bien plus pénible que l’ascension l’avait été quelques jours plus tôt. Alors qu’il marchait en tête, Richard se demanda combien d’habitants de Stroyza, depuis que le village de grottes existait, avaient glissé sur la roche mouillée et fait le grand plongeon.

Relevant la tête, le Sourcier aperçut les gens massés devant l’entrée de la caverne pour les suivre du regard, Samantha et lui. Une descente périlleuse en prologue d’un voyage tout aussi risqué vers un pays inconnu. De quoi se demander à juste titre si le seigneur Rahl et la jeune magicienne reviendraient un jour.

Richard ne pouvait pas se poser cette question. Kahlan avait besoin d’aide. S’il échouait, elle n’avait plus longtemps à vivre.

Tandis que Samantha et lui remplissaient leurs sacs à dos, Richard avait résumé la situation à des villageois venus les aider. Manquant de temps pour parler à tous les habitants de Stroyza, il avait chargé Ester et les quelques hommes et femmes présents d’être ses porte-parole.

Les Terres Noires étaient depuis toujours un endroit dangereux. Depuis la soudaine apparition de la Pythie-Silence, suivie par le massacre de tout un détachement de soldats d’élite, les villageois étaient déjà en état d’alerte. Bien entendu, l’attaque qui avait coûté la vie à tant des leurs avait encore renforcé leur vigilance. En conséquence, ils ne risquaient pas de prendre à la légère les mises en garde du seigneur Rahl.

Profitant de l’occasion qui s’offrait à lui, Richard avait lourdement insisté sur la nature inédite de la menace venue du troisième royaume. Comme lui, jusqu’à ces derniers temps, aucun villageois n’avait jamais imaginé que puissent exister des humains – enfin, des demi-humains – convaincus d’être en mesure de voler l’âme d’une personne en la mangeant.

Comme à Ester, il avait recommandé à son auditoire d’éviter de descendre dans les champs, sauf pour des raisons vitales – et dans ce cas, en groupe, et en gardant sans cesse à l’esprit l’éventualité d’une attaque.

Les villageois, avait-il appris avec satisfaction, évitaient déjà de descendre depuis le soir maudit du massacre. Quelques groupes d’hommes étaient quand même allés s’occuper des animaux, mais sans s’attarder, car ils craignaient que d’autres monstrueux tueurs rôdent dans les environs.

Une saine appréhension, leur avait confirmé Richard. Et à garder en tête, même si aucun ennemi ne s’était montré depuis l’attaque surprise.

L’étroitesse de la corniche était au fond une chance. La difficulté de l’ascension restait la meilleure défense de Stroyza, surtout depuis que des sentinelles scrutaient sans cesse le versant. Avant le drame, la garde avait à l’évidence été insuffisante. Mais ça ne se produirait plus.

Alors qu’il marquait une pause pour balayer le panorama du regard, Richard songea que les sorciers, à l’époque de Naja Moon, avaient probablement choisi cet emplacement pour des raisons tactiques. Il se pouvait même qu’ils aient construit le village afin de fournir à ses habitants une sorte de place forte. Mais ça, c’était impossible à prouver, même si Richard penchait très fortement pour cette thèse.

Cela dit, que ce soit à cause du plan initial ou qu’il s’agisse d’une évolution imprévue, les habitants de Stroyza n’avaient rien de guerriers compétents. Alors qu’ils portaient tous des couteaux, n’avaient-ils pas frappé avec des pierres les agresseurs du Sourcier ? Bien que la méthode, dans ce cas précis, ait été efficace, Richard leur avait conseillé de ne plus s’y fier aveuglément à l’avenir. Et de ne jamais s’aventurer en bas sans une lame. Quand on luttait pour sa vie, une pierre pouvait être utile, mais un couteau valait dix fois mieux.

Bien sûr, la mission de ces gens était de guetter et de donner l’alerte s’il se passait quelque chose. À l’évidence, ils n’avaient jamais été placés là pour enrayer une invasion et livrer une guerre. À présent, un antique conflit embrasait de nouveau le monde, et ils allaient devoir lutter pour leur peau jusqu’à ce que Richard ait ramené la paix.

Présent dans la petite foule qui se pressait autour de Richard et de Samantha, Henrik avait demandé à venir avec eux. Pour l’en décourager sans le frustrer, Richard lui avait demandé de rester et de veiller sur Kahlan. De fait, quand elle reprendrait conscience, le gamin serait pour elle une précieuse source d’informations. Et quand il aurait raconté sa partie de l’histoire, Ester la compléterait…

Kahlan avait tiré le gamin des griffes de la Pythie-Silence. Depuis, il lui vouait une fervente loyauté. Du coup, Richard n’avait pas dû beaucoup insister pour qu’il reste avec elle.

Avant de négocier un passage particulièrement sinueux, Richard rectifia la position de l’arc qu’il portait accroché à l’épaule. Quand la nécessité de regarder où il mettait les pieds se faisait un peu moins pressante, il sondait la forêt qui s’étendait à ses pieds, attentif au moindre signe susceptible d’annoncer une embuscade. Ne rien voir d’alarmant n’apaisa pas son inquiétude. Rien n’était plus redoutable, en réalité, qu’une menace invisible.

Derrière lui, Samantha caracolait le long de la corniche avec l’insouciance d’un mouflon. Quand un passage s’annonçait délicat pour Richard, elle marquait une pause, histoire de ne pas risquer de le percuter.

Le Sourcier allait pourtant à une vitesse des plus respectables. Mais la jeune fille avait grandi ici, montant et descendant presque chaque jour. Connaissant le chemin comme sa poche, elle avait un énorme avantage sur son compagnon.

À moins qu’elle soit totalement irresponsable, tout simplement…

Quand il atteignit le champ de rochers, au pied de la montagne, Richard sonda de nouveau le terrain, au-delà des installations et des champs des villageois. Jusqu’à la lisière de la forêt, tout semblait paisible.

En revanche, les oies et les volailles caquetaient d’abondance. Comme elles étaient restées parfaitement silencieuses jusqu’à ce que Richard et Samantha aient atteint le sol, ce n’était probablement pas inquiétant.

En sortant du champ de rochers, Richard remarqua que les autres animaux étaient bizarrement silencieux. Sous le toit de leur bergerie sans cloisons, les moutons se pressaient les uns contre les autres. Pour se protéger de la pluie, ou parce que quelque chose les effrayait ? Pareillement, les cochons s’étaient réfugiés dans un coin de leur enclos et ne bronchaient pas.

Richard sonda le sol trempé en quête de traces d’un éventuel intrus. Mais comment les reconnaître, alors que des dizaines de villageois venus soigner les bêtes avaient laissé leurs empreintes partout ?

Soudain, Richard repéra des traces qui l’incitèrent à s’arrêter. À Stroyza, tout le monde portait de solides chaussures ou des bottes. Là, l’empreinte gauche était celle d’un pied nu. Plus troublant encore, celle de droite, lisse mais irrégulière, ne ressemblait pas à celle d’une semelle. Comme si le pied du marcheur avait été enveloppé dans du tissu.

Alors que Richard relevait la tête, un homme aux yeux noirs enfoncés dans leurs orbites jaillit de derrière le poulailler.

Chapitre 40

Craignant qu’elle percute une branche et se brise le cou, Richard fit glisser Samantha de ses épaules dès qu’ils furent entrés dans la forêt. Il la cala contre sa hanche droite, et elle s’accrocha à son bras.

Pour éviter de se cogner la tête, il dut la rentrer dans ses épaules et se voûter un peu. Comme toutes celles qu’il avait empruntées, la piste de cerf était assez large mais pas assez haute. Du coup, des branches basses lui cinglèrent les joues tandis qu’il progressait.

Samantha cessa d’agiter les bras et se laissa aller à sa fatigue, le souffle court. À l’évidence, cette invocation l’avait vidée de ses forces.

Maintenant, c’était à lui de les conduire le plus loin possible des hordes de demi-humains qui les poursuivaient. Grâce au cyclone, ils n’avaient sûrement pas vu Richard entrer dans la forêt. Mais ils n’auraient aucun mal à deviner ce qu’il avait fait et ils ne tarderaient pas à être sur les talons de leurs proies.

À travers un rideau de branches et de broussailles, le Sourcier distingua bientôt un demi-humain. Mieux attifé que celui dont la tête avait nourri les cochons, mais pas beaucoup mieux.

Dès qu’il aperçut Richard et Samantha, le dévoreur d’âmes fonça vers eux, les lèvres retroussées sur ses dents pointues. Même s’il en manquait quelques-unes, il en restait assez pour déchirer des chairs, et l’ignoble créature semblait affamée.

Dès que son agresseur fut à portée, Richard tendit le bras gauche, le saisit à la nuque et le propulsa en avant. Plus grand et plus lourd que son adversaire – avec en plus l’avantage de porter Samantha –, le Sourcier put aisément le forcer à courir si vite qu’il eut quelque peine à ne pas décoller les pieds du sol.

Repérant un arbre idéalement placé, Richard infléchit très légèrement sa course. Visant un moignon de branche lui aussi fort bien situé, il écrasa dessus la tête de son adversaire. Sous la violence du choc, le crâne du demi-humain explosa comme une noix.

Lâchant sa victime, le Sourcier continua à courir. Voilà au moins un type qui ne les poursuivrait plus…

Après quelques centaines de pas, Richard s’arrêta et tendit l’oreille en quête de bruits indiquant qu’on les pistait, sa protégée et lui. Disciplinant sa respiration quelque peu haletante, afin de mieux entendre, il sentit Samantha tirer sur son bras, comprit qu’elle voulait être reposée à terre et la laissa glisser sur le sol.

Ses cheveux noirs pendant devant ses yeux, la jeune magicienne se plia en deux, les mains sur les genoux, et s’efforça de reprendre son souffle.

— C’était très brillant…, lui souffla Richard.

Incapable de parler, Samantha se contenta de hocher la tête.

Dans le lointain, Richard entendit des bruits de pas. Une sorte de roulement sourd, comme si des centaines de personnes couraient dans la forêt. Et ces chasseurs ne tarderaient plus trop à fondre sur leurs proies.

— Tu peux courir ou tu veux que je te porte ? demanda Richard à sa compagne.

En guise de réponse, Samantha prit le Sourcier par la main et partit au pas de course. Richard se laissa d’abord entraîner, puis il la dépassa, la tirant derrière lui sur la piste de cerf. La peur lui donnant des ailes, la jeune magicienne n’eut aucun mal à soutenir le rythme.

Très sinueuse, la piste contournait tous les obstacles, qu’il s’agisse d’arbres, de saillies rocheuses ou de ravins. Du coup, on pouvait y avancer pratiquement sans courir de risques.

Malgré cet avantage, les demi-humains gagnaient régulièrement du terrain. Apparemment, la plupart venaient de la piste principale, sur la droite des fuyards. Mais un certain nombre collaient directement aux basques du Sourcier et de sa compagne. Des tueurs que le cyclone n’avait pas découragés…

Pour que Samantha et lui aient une chance de leur fausser compagnie, Richard devait trouver un moyen de ralentir les demi-humains. Mais comment faire ? Il était seul contre des centaines de fous furieux. S’il le fallait, il pourrait les repousser pendant un moment, parce que le terrain lui était favorable, mais c’était néanmoins un combat perdu d’avance.

— Où as-tu appris cette invocation ?

— Une leçon de ma mère…, répondit Samantha, le souffle toujours court, mais les jambes encore solides, semblait-il.

— Et la chaleur qui a séché la terre ?

— Une inspiration… Oui, ça m’est venu comme ça… L’inventivité du désespoir…

— Inventer un sortilège, c’est assez fort ! fit Richard avec un sourire.

— Si vous le dites…

— Tu n’aurais pas quelque chose en réserve pour ralentir nos poursuivants et nous donner l’occasion de les semer ?

— Désolée, seigneur Rahl, je n’ai plus d’idées…

Richard fit signe qu’il avait compris et accéléra le rythme. Autour d’eux, les arbres, plus hauts et plus larges, étaient beaucoup moins serrés les uns contre les autres qu’à la lisière de la forêt. La lumière du soleil ayant du mal à traverser la frondaison, les broussailles se faisaient plus rares et beaucoup moins denses.

Si les Terres Noires n’avaient rien d’une région ensoleillée, cette forêt de pins était encore pire, car il y faisait sombre tout le temps.

La nouvelle disposition des arbres permettait aux deux fugitifs de progresser plus vite. Chaque médaille ayant son revers, ça les rendait aussi plus aisément repérables.

Ce fut pourtant Richard qui, le premier, vit la dizaine de demi-humains qui slalomaient entre les arbres et sautaient par-dessus les roches afin de venir barrer le chemin à leurs proies.

L’absence d’obstacles difficiles à négocier jouait aussi en faveur des poursuivants…

Mais il n’y avait pas que cela… Dans la partie de la forêt qu’abordaient maintenant Richard et Samantha, de nombreux rochers constituaient à présent une sorte de parcours du combattant, car il fallait les escalader ou les contourner en passant par des endroits pas toujours très accueillants. Alors que la nouvelle configuration du terrain ralentissait leurs proies, les demi-humains, assez en arrière pour ne pas avoir ce problème, comblaient de plus en plus rapidement la distance qui les séparait des âmes tant convoitées.

Leur faim dévorante occultant leur peu de bon sens, ils couraient sans se soucier du danger. Du coin de l’œil, Richard vit un homme percuter un arbre de plein fouet, rebondir en arrière et s’écrouler comme une masse. Un autre trébucha sur une souche et ne se releva pas. Un troisième fut fauché net par l’impact de sa gorge contre une branche. Volant en arrière, il atterrit lourdement, se cogna la tête contre un rocher et ne bougea plus.

Des bruits sourds indiquèrent à Richard que d’autres créatures encore payaient au prix fort cette course folle. Mais chacune de celles qui tombaient, semblait-il, était aussitôt remplacée par dix autres…

Malgré ses efforts, Richard n’arrivait pas à trouver un moyen de ralentir une telle masse humaine. Et dans une forêt, le cyclone de Samantha, même si elle recouvrait assez de force pour l’invoquer, n’aurait pas la même efficacité qu’en terrain découvert. Une tempête gênerait les dévoreurs d’âmes, mais elle ne les arrêterait pas.

Une idée traversa soudain l’esprit de Richard. Se tournant vers Samantha, qui courait à ses côtés, il vit qu’elle devait faire au moins trois foulées pour chacune des siennes. Du coup, ses pieds semblaient parfois ne pas toucher le sol, comme si elle lévitait dans l’air.

— Comment as-tu invoqué la chaleur qui a séché la terre ? demanda le Sourcier.

— C’était facile… Il suffisait d’extraire de l’air toute la chaleur qu’il contenait… Pourquoi cette question ?

— Ta mère t’a appris ce sortilège ? C’est elle qui t’a enseigné comment faire chauffer certaines choses…

Samantha plissa le front.

— Eh bien, je ne sais plus trop… Elle m’a montré tant de choses, tout au long de ma vie… Souvent, il ne s’agissait même pas de véritables leçons. Elle m’enseignait une petite astuce, comme ça, en passant.

— T’a-t-elle appris à faire chauffer des pierres pour ne pas avoir froid la nuit ?

Samantha sourit tout en courant.

— Oui… Quand j’étais petite, elle faisait chauffer des pierres puis les glissait dans mon lit. Un jour, elle m’a montré comment elle s’y prenait, pour que je puisse faire pareil avec mes futurs enfants.

— Donc, tu sais transférer dans des objets la chaleur que tu extrais de l’air.

Se demandant où le seigneur Rahl voulait en venir, Samantha acquiesça.

Richard plongea soudain derrière un gros rocher, entraînant Samantha avec lui. La prenant par la taille, il força la jeune fille à s’accroupir avec lui derrière l’énorme bloc de roche.

— Ta mère t’a-t-elle appris à faire exploser des arbres ?

Samantha en fronça les sourcils de surprise.

— Faire exploser des arbres ? Vous êtes sérieux ?

— Bien sûr… J’ai vu ça souvent, en temps de guerre. Les sorciers et même les magiciennes savent projeter sur les troncs la chaleur extraite de l’air. Quand la sève atteint une certaine température, elle se met à bouillir puis se vaporise. Si le phénomène est assez soudain et assez violent, ça fait exploser le tronc.

— Vraiment ?

— Comme je te le dis… Les éclats de bois font un massacre dans un rayon de plusieurs dizaines de pas. Quand assez d’arbres explosent, ça peut arrêter net un assaut massif. Sans cuirasse ni armure, les demi-humains seraient taillés en pièces…

— Sans doute, mais je ne sais pas comment faire ça…

Richard jeta un coup d’œil de l’autre côté du rocher, puis il se tourna de nouveau vers sa compagne :

— Il va falloir que tu apprennes vite… C’est sans doute notre seule chance de survivre…

Le Sourcier leva prudemment la tête, puis tendit un index :

— Tu vois ces hommes qui se sont arrêtés et qui tentent de nous repérer ?

Samantha leva elle aussi la tête.

— Oui…

Richard posa une main sur le crâne de la jeune fille et la força à se baisser.

— Extrais de la chaleur de l’air, puis propulse-la vers ce tronc d’arbre, à côté d’eux. Essaie d’extraire la chaleur le plus vite possible. Si tu y parviens, et si tu la projettes tout de suite, ça devrait faire exploser le tronc. J’ai vu des sorciers et des magiciennes le faire, Samantha. C’est à ta portée !

Samantha pinça les lèvres, se concentra, puis leva de nouveau la tête pour voir les demi-humains. Après avoir pris une grande inspiration, elle posa les mains sur le haut du rocher, les paumes orientées vers l’arbre.

Ses doigts tremblèrent et tout son corps se tendit. Hélas, elle finit par relâcher son souffle.

— Je suis désolée, seigneur Rahl… Je n’y arrive pas.

Richard eut un soupir attristé.

— Je sais que tu as fait de ton…

Après avoir sauté par-dessus un autre rocher, derrière eux, un demi-humain plongea vers Richard. Saisissant au vol ses haillons crasseux, le Sourcier utilisa la vitesse acquise de son agresseur pour le propulser au loin.

Mais trois autres dévoreurs d’âmes atterrirent derrière les deux fugitifs.

Chapitre 41

Richard se redressa et dégaina son épée dans le même mouvement. Sa propre colère décuplée par celle de l’arme, il bondit sur ses agresseurs.

Le premier homme fut décapité en moins de temps qu’il n’aurait fallu pour le dire. La femme qui le suivait, au moins aussi sauvage et aussi déchaînée que lui, ne s’attendait pas au balayage de jambes dont la gratifia le Sourcier. Avant même qu’elle ait touché le sol, la lame de l’Épée de Vérité lui fendit le crâne en deux dans le sens de la largeur. Dans un geyser de sang, la moitié supérieure de la tête vola dans les airs, accompagnée par des lambeaux de matière grise.

S’écartant vivement, Richard évita la charge d’une seconde femme, puis la coupa quasiment en deux au niveau de la taille. Tandis que la demi-humaine s’écroulait à ses pieds, il propulsa le pommeau de son arme dans la figure d’un quatrième agresseur.

Puis la pointe de l’épée transperça le torse d’un cinquième, qui tentait de ceinturer Samantha.

Plaquant un pied sur le ventre du demi-humain, Richard fit levier pour dégager plus vite sa lame. En même temps, il prit de la main gauche le bras de Samantha et la tira vers lui.

Le demi-humain s’écroula, les deux mains tentant en vain de refermer la plaie béante de sa poitrine.

Richard poussa Samantha hors de la trajectoire de deux nouveaux agresseurs qui tendaient vers la jeune fille leurs mains aux doigts recourbés comme des serres. Leurs ongles griffant simplement l’air, les deux tueurs, déséquilibrés, basculèrent en avant. Avec le coude, le Sourcier brisa la nuque du premier, puis il transperça le torse du second avec sa lame.

— On file ! cria-t-il à Samantha.

Dans cet enfer, la rapidité de mouvement serait la clé de la survie. Sauf quand il y était obligé, Richard ne gaspillait pas de temps à affronter ses ennemis. Dès que c’était possible, il les esquivait, simplement, tirant Samantha derrière lui au gré de ses zigzags de plus en plus abrupts. En courant, il ne se privait cependant pas de décapiter tous les demi-humains qui s’approchaient un peu trop – ou de leur couper un bras quand ils gardaient leurs distances, tentant plutôt d’agripper leurs proies au passage.

Pourquoi le Sourcier aurait-il combattu lorsqu’il n’y était pas forcé ? De toute façon, il y avait bien trop d’adversaires pour qu’il puisse les éliminer tous. La meilleure façon de garder Samantha en (relative) sécurité, c’était de fuir.

Les demi-humains chargeaient avec un mépris de leur propre vie qui stupéfia Richard. Ne craignant pas sa lame, ils tentaient certes d’esquiver les coups, mais à la manière dont on chasse un moustique importun. Cette nonchalance face à la mort permit bien entendu à Richard de faire un massacre. Atrocement mutilés ou tués sur le coup, les dévoreurs d’âmes tombaient comme des mouches. Mais il y en avait beaucoup trop pour que ça change quoi que ce soit au fond du problème.

Obsédés par leur désir de s’approprier une âme, ces fous furieux ne pensaient à rien d’autre. Même s’ils étaient désarmés – sauf quelques-uns, qui portaient un couteau à la ceinture mais sans jamais le dégainer – cet aveuglement meurtrier les rendait terriblement dangereux. Du coup, leurs dents devenaient des armes redoutables.

Chargeant comme des bêtes fauves, ils ne songeaient pas à se protéger et l’Épée de Vérité semait la mort dans leurs rangs. Tandis que Richard moissonnait ainsi des demi-vies, les plus vicieux profitaient qu’il soit occupé pour approcher subrepticement. Mais dès qu’il s’occupait d’eux, ces monstres se révélaient des cibles aussi faciles que les autres.

Le Sourcier taillait ses ennemis en pièces sans la moindre hésitation. La colère de son arme exigeait du sang, et la sienne décuplait ses forces, faisant de sa lame une impitoyable, précise et cruelle messagère de la mort. Pas question que ces ignobles créatures le touchent ou s’en prennent à Samantha. Et si, pour éviter ça, il fallait les réduire en bouillie, eh bien, il le ferait.

Serrant dans sa main gauche le poignet de Samantha, Richard la tirait derrière lui comme une poupée de chiffon. Dès qu’une ouverture se présentait dans la marée d’inhumaines créatures, il s’y engouffrait, sautant par-dessus des rochers puis courant en zigzags pour éviter les bras tendus sur son chemin.

À coups de pied, il écartait les demi-humains qui se dressaient sur sa route, trop patauds pour lui faire grand mal. Ceux qui se montraient plus vifs avaient droit à un coup d’épée. À force de frapper à droite et à gauche, Richard eut l’impression de manier une faux dans un champ de blé. N’était la nature très particulière et répugnante des épis qu’il fauchait…

Frustrés de voir se dérober les âmes qu’ils convoitaient, les demi-humains hurlaient de rage. En revanche, ceux que Richard tuait ou mutilait ne poussaient pas un cri, même quand il leur coupait un bras ou une jambe.

Après avoir pendant un moment bondi de rocher en rocher, Richard changea brusquement de tactique et sauta sur le sol. Satisfait de se retrouver sur un terrain moins accidenté, il accéléra encore sa course. Comprenant ce qu’il faisait et vers où il se dirigeait, Samantha resta un demi-pas derrière lui.

Sur un terrain dégagé, les demi-humains aussi pouvaient courir plus vite. Afin de les tenir à distance, Richard se retournait régulièrement, moissonnant des têtes et des membres en ralentissant à peine. Parfois, s’écarter sur le côté sans crier gare suffisait à déconcerter les demi-humains, qui continuaient tout droit assez longtemps pour permettre aux deux fugitifs de reprendre une belle avance. Hélas, d’autres créatures attaquaient sur les flancs de Richard, l’obligeant à leur régler leur compte.

Dans cette course folle, il ne pouvait se permettre aucune erreur. Un coup manqué ou un écart dans la mauvaise direction, et il aurait gâché toutes ses chances.

C’était comme tenter d’échapper à un essaim d’abeilles déchaînées…

Après avoir fendu en deux la tête d’une femme – dans le sens de la hauteur, cette fois –, Richard jeta un coup d’œil derrière lui et constata que la plupart des poursuivants tentaient de s’en prendre à Samantha plutôt qu’à lui.

Agitant les mains, la jeune fille devait essayer d’invoquer l’un ou l’autre sortilège. Qu’elle y parvienne ou pas, les demi-humains semblaient n’en être aucunement affectés. De toute évidence, ce qu’elle faisait n’était pas adapté à leurs adversaires.

Exactement ce qu’Henrik avait raconté sur l’attaque contre la colonne de soldats. Tout ce que Zedd et Nicci avaient tenté s’était révélé inutile, et Samantha connaissait la même déroute. Et si son cyclone avait fait des merveilles, un peu plus tôt, dans une forêt, on voyait mal à quoi il aurait pu servir…

Lors d’un combat, à l’instar de guerriers classiques, les détenteurs du don s’en remettaient à ce qu’ils savaient faire le mieux. Samantha se fiait à son instinct… et ça ne servait à rien, sinon à l’épuiser et à les ralentir, Richard et elle.

Faire exploser les arbres, en revanche, aurait été dévastateur. Si la magie n’agissait pas directement sur les demi-humains, la lame de l’Épée de Vérité les taillait bel et bien en pièces et leur tête éclatait quand elle percutait un moignon de branche. En toute logique, des éclats de bois les auraient transpercés de part en part. Un usage indirect de la magie contre lequel ils n’étaient pas protégés…

Mais Samantha avait essayé en vain…

Au sommet d’une butte, Richard souleva la jeune magicienne du sol et la déposa derrière lui. Puis il se retourna, son épée tenue à deux mains, et frappa de taille et d’estoc les deux hommes et la femme qui se ruaient sur lui. Le ventre ouvert, tous trois s’écroulèrent en tentant vainement d’empêcher leurs intestins de jaillir hors de leur ventre.

Ceux-là agoniseraient pendant des heures, se tordant de douleur sur le sol…

Mais la forêt grouillait d’hommes et de femmes rugissant de haine, et la partie serait bientôt perdue… Conscient d’être submergé, Richard chercha du regard une position de repli. Défendre n’était jamais un moyen de remporter la victoire, mais dans certaines circonstances, on n’avait pas le choix.

— Entre ces rochers ! cria le Sourcier à Samantha. Glisse-toi le plus loin possible, pour que les demi-humains ne puissent pas t’atteindre.

Sans hésiter une seconde, Samantha courut vers la formation rocheuse que lui désignait Richard. Petite et mince, elle n’eut aucun mal à s’introduire dans l’étroite faille, entre deux blocs. Avec un peu de chance, elle pourrait s’y enfoncer suffisamment pour être hors d’atteinte des demi-humains pendant que son protecteur ferait face à la marée de tueurs qui déferlait sur eux.

Mais le Sourcier ne se faisait pas d’illusions. Les choses étant ce qu’elles étaient, il ne protégerait pas très longtemps Samantha. Dans leur situation, les manœuvres défensives retardaient l’issue inévitable, voilà tout. Alors que des tueurs accouraient de partout, Richard n’aurait pas assez d’yeux ni de bras pour empêcher les plus petits et les plus minces d’approcher des rochers, de se glisser dans la faille et d’en tirer Samantha. Ensuite, ils n’auraient plus qu’à la dévorer vivante…

Le cœur serré à l’idée de cette horreur, Richard se força à ne plus y penser. Au contraire, il devait se concentrer sur le meilleur moyen d’éviter ce drame. Afin d’épargner Samantha, au moins provisoirement, il venait de prendre un risque calculé. À présent, c’était à lui de trouver une façon de passer de la défense à l’attaque. Samantha étant pour un temps à l’abri, il pouvait se concentrer sur la bataille, et ça faisait quand même une nette différence…

Mais comment en tirer parti ? Affronter les demi-humains, comme il s’apprêtait à le faire, ne lui permettrait pas de vaincre, mais ça différerait la fin, lui offrant la possibilité d’imaginer une solution. En se battant, il allait gagner du temps. S’il se montrait infatigable et féroce, tout pouvait encore se produire…

Une chose était acquise : voir leurs camarades se faire tailler en pièces n’impressionnait pas les demi-humains. Insensibles à la peur, ils n’avaient en tête qu’une idée : voler des âmes.

Eh bien, ils allaient les payer cher, ces âmes !

Tandis qu’il frappait ses adversaires, Richard tenta de trouver une idée lumineuse, mais rien ne lui vint. Dans des conditions peu propices à la réflexion, ça n’avait rien de très surprenant.

Campé au sommet de la butte, le Sourcier déchaîna sa fureur sur les demi-humains. Tirant avantage de toutes les particularités de ce terrain – plusieurs troncs d’arbre et une saillie rocheuse –, il empêcha ses ennemis de fondre en masse sur lui et tailla menu tous ceux qui se présentaient devant son arme. Peu à peu, les cadavres entassés commencèrent à constituer un obstacle pour les attaquants… et une gêne pour le défenseur.

De sa vie, Richard n’avait jamais perpétré un tel massacre. Des têtes, des bras et des jambes volaient dans les airs. Les blessés, hommes et femmes confondus, se tordaient sur le sol en hurlant. Son sol gavé de sang, la butte n’était plus qu’une vaste décharge d’ordures demi-humaines, infect mélange d’entrailles, d’organes et de fluides immondes.

En combattant, Richard dut bien regarder où il mettait les pieds. Une seule glissade, et tout serait fini…

À ses pieds, comme des feuilles mortes en automne, gisaient des mains et des doigts coupés dont certains, tels des vers, se tortillaient encore sur le sol.

Richard eut l’impression que ses bras pesaient des tonnes. Quand on n’avait même pas le temps de respirer correctement, manier une épée devenait rapidement une torture. Mais s’il marquait une pause, même très courte, ce serait sûrement la dernière chose qu’il ferait de sa vie.

Le souvenir de la douleur que lui avaient infligée les deux types, près du chariot, revint à sa mémoire. Penser aux morsures lui redonna une énergie désespérée – surtout à l’idée que Samantha risquait de subir cette souffrance.

Désormais, la plupart des attaquants glissaient sur le sang ou trébuchaient sur des cadavres avant d’atteindre leur proie. Implacable, Richard avançait et les clouait au sol comme des papillons sur un tableau de liège.

Certains se relevaient, couverts de sang – le leur ou celui des autres ? –, offrant leur cou au Sourcier, qui les décapitait sans se demander s’ils représentaient encore une menace. Tout ce qui bougeait autour de lui devait mourir !

En guise de défense, les demi-humains levaient parfois un bras, comme si ça avait pu les protéger. Pour la peine, ils se retrouvaient manchots une fraction de seconde avant d’être décapités. En vérité, abattre de tels adversaires était ridiculement facile. Mais la loi du nombre restait incontournable, et au bout du compte, Richard puis Samantha périraient sous les dents de ces monstres.

Entendant sa protégée hurler de terreur, le Sourcier se retourna. Devant la faille, une dizaine de demi-humains se pressaient en rugissant, tous tendant les bras pour essayer de saisir leur proie. Derrière, d’autres dévoreurs d’âmes attendaient leur tour d’essayer…

Richard bondit et trancha indifféremment les têtes, les bras et les jambes. La vision brouillée par la fureur, il frappa jusqu’à ce qu’il n’y ait plus un demi-humain debout.

Au fond de la faille, il vit Samantha, les yeux écarquillés de peur. Soudain, elle tendit les bras, implorant qu’il vienne la rejoindre – qu’il ne la laisse pas seule, jamais plus seule…

Une image si poignante que le Sourcier en eut le cœur brisé.

Mais les tueurs déferlaient toujours en masse, et il ne pouvait plus rien faire.

Le dos plaqué à la faille, s’y enfonçant en partie, Richard se prépara à faire de son corps un bouclier qui prolongerait de quelques instants la vie de Samantha.

Il sentit que la jeune fille lui passait les bras autour de la taille, se serrant contre lui.

Pointant son épée, il se prépara à défendre chèrement chaque seconde de vie supplémentaire.

Chapitre 42

— Je suis désolé, Samantha, souffla Richard à la jeune fille serrée contre son dos. Désolé…

Comment avait-il pu se laisser si aisément convaincre d’exposer ainsi une adolescente ? Surtout en se montrant si inapte à la protéger ? Il avait trahi Kahlan, Naja, Magda, Merritt et tous les gens qui attendaient à juste titre que le seigneur Rahl garantisse leur sécurité.

Il n’aurait jamais dû permettre à Samantha de venir. En tant que sentinelle, sa mission était de donner l’alarme, et elle s’en était acquittée. Combattre le mal n’était pas de sa responsabilité…

En revanche, Richard, lui, était censé en finir avec les prophéties et mettre un terme à la menace. C’était son devoir, pas celui de Samantha.

Zedd lui avait toujours dit de penser à la solution, pas au problème. Aujourd’hui, il n’y avait pas de solution… Un désastre total… Il aurait aimé se dire que c’était parfois ainsi, dans la vie, mais ç’aurait été un moyen trop facile de fuir ses responsabilités. Un homme était vaincu quand il renonçait, pas lorsqu’il semblait seulement battu…

De bien belles paroles… Mais en cet instant, alors que ses forces le quittaient, l’empêchant de continuer à lutter, il n’arrivait pas à imaginer une solution.

Zedd, Nicci, Cara et Benjamin, pourtant général de la Première Phalange, n’avaient pas réussi non plus à repousser les hordes de demi-humains…

Peut-être, mais ça n’était pas une excuse. Richard était le seigneur Rahl. Si ses amis avaient le droit d’échouer, ce n’était pas son cas.

Les demi-humains avançaient, certains de leur victoire. Tendant les bras, ils cherchaient à agripper les vêtements ou l’arme de Richard – et dans ce dernier cas, ils y perdaient leurs doigts.

La faim tordait leur visage déjà affreux. La faim de chair et de sang… De chair et de sang humains !

Ainsi, l’expédition allait s’achever avant même d’avoir commencé, à quelques milliers de pas de Stroyza. Le grand Sourcier n’avait même pas réussi à traverser les champs et à atteindre la forêt avant de se faire attaquer !

— Seigneur Rahl, ne soyez pas désolé… Vous avez eu l’idée qu’il fallait. Ce n’est pas votre faute, mais la mienne…

— Quoi ?

Samantha posa les mains sur la tête de Richard et appuya.

— Baissez-vous, seigneur…, souffla-t-elle.

Richard voulut demander ce que la jeune fille entendait faire, mais elle appuya plus fermement sur son crâne.

Soudain, une explosion retentit et le sol trembla sous les pieds du Sourcier. Alors que l’onde de choc le percutait au creux de la poitrine, il se demanda d’où venait cette invisible puissance.

Trois explosions assourdissantes se succédèrent à un rythme très rapide. Chaque fois, on eût dit que la foudre venait de s’abattre sur un arbre, non loin de Richard. Sursautant à cause du bruit, il eut l’impression que des cloches sonnaient à toute volée dans sa tête.

Il y eut un court silence, puis de nouvelles explosions – au moins cinq ou dix, cette fois. Le sol trembla si violemment qu’on se serait cru sur le pont d’un bateau pendant une tempête. Une onde de choc se répandit dans l’air et une pluie d’éclats de pierre et de poussière s’abattit sur le sol.

Une autre pause… Puis encore des explosions, si proches les unes des autres que Richard aurait juré entendre une toile de tente géante en train de se déchirer.

Après un court silence, l’enfer se déchaîna de nouveau. Mais d’une manière plus « pondérée », cette fois, chaque « boum » étant nettement séparé du précédent et du suivant, comme si quelque marteau céleste frappait l’enclume du monde avec une tranquille régularité.

L’air lui-même sembla trembler.

Alors qu’une pluie de débris martelait l’avancée rocheuse sous laquelle il se trouvait, Richard eut un instant peur que des impacts si violents fassent s’écrouler la formation géologique.

Mais les pierres et les fragments de rocher furent rapidement remplacés par des éclats de bois de toutes les tailles. De simples échardes, parfois, et en même temps, des morceaux aussi longs et aussi larges que des avirons. Richard vit que beaucoup de ces projectiles étaient tachés de sang, des lambeaux de chair fichés sur la pointe de certains autres.

Partout, des branches se brisaient avec un bruit sec. Puis des arbres entiers s’abattaient, ces géants faisant vibrer le sol lorsqu’ils s’y écrasaient.

Un des pins tomba sur la formation rocheuse où s’abritaient Samantha et Richard. Là, encore, en dépit des craintes du Sourcier, ce ne fut pas le roc qui céda mais le tronc qui se fendit en deux.

Aux alentours, tous les arbres se déracinaient puis explosaient. Et le phénomène se répandait en cercles concentriques, comme lorsqu’on jette un caillou dans une mare.

Un séisme d’une puissance extraordinaire. De quoi renverser les montagnes…

Le bruit et la fureur semblaient devoir durer jusqu’à la fin des temps. En réalité, quelques secondes seulement s’étaient écoulées depuis la première déflagration.

Soudain, les explosions cessèrent.

Les arbres n’en continuèrent pas moins à s’abattre, chacun arrachant des branches à ses voisins avant de les déraciner aussi en basculant dessus. Une sorte de jeu de quilles grandeur nature, se dit Richard, dont la cible était bien entendu les demi-humains.

La pluie d’éclats de bois dura un long moment. Puis un dernier arbre s’abattit, faisant vibrer le sol une ultime fois.

Même quand le silence fut revenu, Richard ne bougea pas. Est-ce que tout était vraiment fini ? En tout cas, Samantha avait toujours les mains posées sur sa tête, le forçant à la baisser.

— Seigneur Rahl ? dit-elle en éloignant enfin les paumes du crâne de Richard. Vous êtes vivant ? Comment allez-vous ? Esprits du bien, faites qu’il soit indemne !

Richard releva la tête, cligna des yeux puis épousseta ses vêtements constellés d’échardes.

— Je suis vivant, oui… (Le Sourcier plia les bras.) Et entier, dirait-on. Toi, ça va ?

Richard s’éloigna un peu de la faille et se retourna. Dans sa cachette, Samantha, en larmes, paraissait à un souffle de défaillir.

— Je crois, oui, seigneur…

Richard secoua son épée pour la débarrasser de la poussière et de petits débris, puis il regarda autour de lui, au cas où des demi-humains seraient encore debout. Pour être franc, un tel miracle l’aurait stupéfié. Et de fait, il n’y avait plus l’ombre d’un dévoreur d’âmes en état de marcher.

Autour de la formation rocheuse, la dévastation était impressionnante. Sur un très grand périmètre, il ne restait rien de la forêt. La frondaison disparue, on apercevait un grand carré de ciel plombé. Une odeur de sciure flottait dans l’air, comme si quelque bûcheron géant venait de jouer de la hache et de la scie.

Dans toutes les directions, il n’y avait plus un arbre debout sur des centaines de pas. Par endroits, le sol semblait avoir été labouré par une charrue au soc incroyablement massif.

Richard eut du mal à en croire ses yeux. Un tapis d’éclats de bois couvrait la terre, tels des copeaux aux proportions jamais vues par un menuisier. Sous cet amas d’échardes géantes et de branches brisées, on distinguait une sorte de bouillie rougeâtre. Tout ce qui restait des agresseurs de Richard et de Samantha. Une bouillie, oui, car il aurait été imprécis de parler de « restes ».

Sur tout le périmètre, plus rien ne bougeait.

Les demi-humains avaient été hachés menu – aucune autre expression n’aurait convenu.

Richard regarda de nouveau Samantha. Recroquevillée dans sa cachette obscure, elle ne semblait pas très sûre d’avoir envie d’en sortir.

Richard lui tendit les bras.

À la vitesse du vent, la jeune fille jaillit de la faille, se blottit contre lui et éclata en sanglots.

Chapitre 44

Après avoir récupéré son arc dans la faille où s’était cachée Samantha, Richard s’écarta de la formation rocheuse dont la saillie et la configuration en creux l’avaient protégé du désastre tandis qu’il faisait un bouclier de son corps à sa compagne. Du bout d’un pied, il écarta les restes ensanglantés d’un torse – ou plutôt, d’une moitié de torse. Sur cette horrible relique, il remarqua des lambeaux de tissu. Comme les autres, ce sauvage avait été vêtu de haillons…

— Ces demi-humains sont différents…, souffla Richard, juste pour lui-même.

— Comment ça, différents ? demanda Samantha, qui avait l’ouïe fine. De quoi parlez-vous ? Qu’ont-ils de différent ?

Plongé dans ses pensées, Richard n’avait pas eu conscience de parler à voix haute.

— Eh bien, regarde autour de toi, dit-il en faisant un grand geste circulaire.

Puis il se mit en chemin et la jeune magicienne lui emboîta le pas. S’arrêtant soudain, il désigna un corps sans tête.

— Tu vois, ils sont tous habillés de la même manière, comme celui-ci… À peine mieux que des haillons. À croire qu’ils ont déterré des morts pour voler leurs vêtements.

— Quelle idée répugnante…

— Les deux types qui m’ont attaqué près du chariot étaient plus grands que la plupart de ces demi-humains…

— Vous parlez de ceux qui vous ont mordu ?

— Oui… Ils étaient forts, bien nourris et vêtus de tenues simples mais dans un état convenable… C’étaient des dévoreurs d’âmes, certes, mais pas très différents d’aspect de la plupart des hommes de ton village.

» Ces demi-humains sont plus petits, plus maigres et beaucoup ont l’air malades.

Richard désigna un bras coupé dont la peau était constellée d’ulcères.

— Tu vois ce que je veux dire ? Ces créatures semblent affamées – et pas seulement d’âmes – et on dirait qu’elles vivaient comme des animaux.

» En plus des différences physiques et de la maladie, mes deux agresseurs parlaient. Et ils paraissaient relativement intelligents. Ils se sont demandé ce qui nous était arrivé, et ils tentaient de mettre au point un plan…

— Un plan ? Je ne comprends pas…

— Eh bien, ils voulaient me dévorer tout de suite, mais ils se demandaient que faire de Kahlan. La garder pour plus tard, ou peut-être la vendre…

Richard désigna plusieurs cadavres qui gisaient sous des éclats de bois.

— Ceux-là, les as-tu entendus dire ne serait-ce qu’un mot ? Nous crier de nous arrêter, par exemple ?

— Non, ils rugissaient, c’est tout, fit Samantha, encore tremblante à ce souvenir.

— Exactement. Donc, si mes deux agresseurs et ces monstres-là sont bien tous des demi-humains, ils n’en restent pas moins différents les uns des autres.

Samantha écarta une mèche de cheveux de ses yeux et repartit dans le sillage de Richard – en regardant soigneusement où elle mettait les pieds.

— C’est bizarre qu’ils soient si différents…, dit-elle après un moment de réflexion.

— Et il y a aussi les cadavres que j’ai vus…, dit Richard.

Avisant un tronc qui leur barrait le chemin, il l’enfourcha et franchit sans peine l’obstacle. Trop petite pour l’imiter, Samantha contourna l’arbre mort.

— Quels cadavres ? demanda-t-elle.

— Les soldats d’élite, peut-être avec l’aide de Nicci et de Zedd, ont tué beaucoup d’agresseurs avant de succomber. En me réveillant dans l’obscurité, je n’ai rien vu, mais après avoir été secouru par Ester et les autres, j’ai découvert des cadavres partout aux alentours – des demi-humains tombés durant une terrible bataille. Je n’ai jeté qu’un coup d’œil, mais je peux te dire qu’ils ne ressemblaient pas non plus à ceux que nous avons sous les yeux, ni à mes agresseurs – qui parlaient entre eux de Shun-tuk…

— Et à quoi ils ressemblaient, ces Shun-tuk ?

— Ils étaient à moitié nus… Certains portaient un pantalon et d’autres un simple pagne. Autour des yeux, ils avaient de la suie ou de la boue… Le reste de leur visage et de leur peau était couvert d’une substance blanche – à base de cendres, je crois. Certains arboraient une sorte de toupet au sommet du crâne. Des liens de perles, de dents et d’os enserraient la base de ces toupets, pour qu’ils tiennent bien droit…

Samantha s’enroula frileusement les bras autour du torse.

— Une description à glacer les sangs…

— Les guerriers aiment avoir l’air intimidants, et ces Shun-tuk ne faisaient pas exception à la règle.

— Donc, si je comprends bien, vous dites que les deux brutes, les Shun-tuk et nos agresseurs n’ont aucun point commun, à part être des demi-humains. C’est bien ça ?

— Oui, tous différents, à part sur ce point… Mais dans son récit, Naja ne mentionne jamais l’existence de sortes différentes de demi-humains. Tout ce qu’elle nous dit, c’est que les inventeurs de Sulachan ont créé des armes vivantes et que les sorciers du Nouveau Monde, plus tard, sont parvenus à emprisonner ces monstres, et les cadavres ranimés, derrière une haute muraille.

— Où voulez-vous en venir, seigneur ? demanda Samantha en enjambant une souche.

— Eh bien, je pense que quelque chose est arrivé depuis que les demi-humains sont emprisonnés. C’est pour ça qu’ils ont évolué…

— Est-ce si important que ça ? Qu’est-ce que ça change ?

Richard regarda sa compagne et fronça les sourcils.

— D’après Naja, certains demi-humains contrôlent une forme de sorcellerie.

Samantha ne cacha pas sa soudaine inquiétude.

— Peut-être, mais ceux-là ne nous en ont pas fourni la preuve.

— C’est bien ce qui m’inquiète… Ce sont peut-être simplement des charognards… des rejetés… D’autres demi-humains peuvent avoir évolué depuis l’époque de Naja, et se révéler bien plus dangereux. Des chasseurs plus doués que ceux de jadis – et que nos ennemis d’aujourd’hui.

Samantha ne répondit pas, mais elle parut encore plus inquiète.

Après une assez longue marche, le Sourcier et la magicienne atteignirent les limites de la zone dévastée. Ici, plusieurs arbres géants, touchés par la fureur de Samantha, avaient été déracinés mais reposaient sur des voisins toujours intacts. D’après ce que Richard savait des arbres abattus par le vent, ceux qui n’avaient pas souffert finiraient par céder sous le poids des autres. En d’autres termes, la destruction n’était pas encore terminée. Elle cesserait cependant un jour – quand de petits arbres s’écrouleraient sur des grands – et la nature reprendrait ses droits. Mais il faudrait longtemps pour que tout redevienne normal.

— Attention ! lança Richard en passant à côté d’un chêne vénérable sur lequel s’appuyaient de plus petits arbres déracinés. Si les branches du chêne cassent, les autres arbres peuvent tomber à tout moment. Marche sur mes talons jusqu’à ce que nous soyons revenus dans une zone intacte de la forêt.

Richard slaloma entre des troncs endommagés mais toujours debout – ou appuyés sur d’autres – en essayant de passer loin de ceux qui semblaient les plus susceptibles de s’écrouler. Il n’y parvint pas totalement, car il y avait des centaines d’arbres dans cette condition précaire. Tous avaient été touchés par des éclats de bois – certains pas plus gros qu’un pouce et d’autres plus massifs que sa jambe – et la plupart, leur tronc trop abîmé, ne survivraient pas bien longtemps.

— Si j’ai bien compris, dit Samantha, ce sont les Shun-tuk qui détiennent vos amis et ma mère. Comment allons-nous les trouver ?

— D’après mes deux agresseurs, les Shun-tuk vivent derrière la haute muraille, dans un lointain pays…

Richard baissa la tête pour passer sous un arbre à moitié abattu dont les racines, en s’arrachant, avaient littéralement éventré le sol.

— Mes agresseurs étaient surpris que les Shun-tuk soient venus de si loin. Si j’ai bien compris, leur pays est très grand…

— Génial…, marmonna Samantha. Pour résumer, les demi-humains qui retiennent vos amis et ma mère vivent très loin à l’intérieur du troisième royaume.

— C’est ce qu’il semble, oui…, dit Richard.

Entrant dans une partie parfaitement intacte de la forêt, il fit un grand geste pour désigner la destruction qu’il laissait dans son dos.

— Les demi-humains que tu viens de vaincre ne paraissent pas du genre à faire des prisonniers. À mon avis, ils dévorent leurs proies sur place. Les Shun-tuk sont différents – avec des motivations plus complexes.

— Bref, nous devons les chercher, et quand nous les aurons trouvés, ce sera encore pire que ce que nous venons de vivre ?

— J’en ai peur… (Richard s’arrêta et se tourna vers sa compagne.) Ce qui m’inquiète le plus, c’est la sorcellerie dont parle Naja. Au fil des siècles, ce pouvoir a pu devenir plus fort.

— Et pourquoi ça ?

— Parce que la nature est friande d’équilibre.

— Que voulez-vous dire ?

— Comme toutes choses en ce monde, les prédateurs et les proies cherchent l’équilibre. Quand il y a beaucoup de lapins, par exemple, il naît plus de loups, puisque la nourriture abonde. Plus nombreux, ces prédateurs éviteront une surpopulation de lapins. En revanche, quand il y a trop de loups, ils détruisent leurs réserves de nourriture et très peu d’entre eux survivent à la privation. Moins menacés, les lapins recommencent à se multiplier, et le cycle repart pour un tour.

— Oui, mais ce ne sont que des animaux…

— Tout fonctionne ainsi dans la nature… Même à l’intérieur d’une population, comme l’équilibre entre les mâles et les femelles chez les loups, pour rester sur mon exemple. La Magie Additive compense la Magie Soustractive. Et le libre arbitre est l’élément qui contrebalance les prophéties.

— Eh bien, tout ça est logique… Mais quel rapport entre l’équilibre et cette sorcellerie ?

— Cette magie noire pourrait être la contrepartie du don…

— C’est une idée terrifiante…

— Je ne dirai pas le contraire.

— Pourquoi la magie aurait-elle besoin d’équilibre ?

— Si le don a trop prospéré, la nature, à un moment, a rétabli l’équilibre en laissant la sorcellerie se développer aussi.

Samantha leva les yeux vers Richard.

— Dans ce cas, sommes-nous les chasseurs, ou les proies ? Qui traque qui ?

— Excellente question, fit Richard en continuant de s’enfoncer dans la forêt de nouveau dense et obscure. La piste principale doit être par ici. Pas très loin, je pense… Dès que nous l’aurons rejointe, nous pourrons avancer plus vite.

Chapitre 46

En fin de journée, le lendemain, Richard et Samantha atteignirent l’endroit où la piste tournait vers la gauche, en direction de l’ouest. Désormais, ils allaient devoir se passer d’un chemin plus ou moins dégagé. Rien de très plaisant, car sur ce terrain, ils avaient avancé à un très bon rythme. La piste n’allant pas plus loin vers le nord, il faudrait faire avec…

Sondant la forêt, dans la direction voulue, Richard chercha le meilleur endroit pour y entrer. Soudain, il repéra une trouée qui ressemblait presque à une piste – récente, en plus de tout.

— C’est ce qu’il nous faut, non ? dit Samantha, qui avait aussi repéré le passage. Notre progression sera plus facile…

— Et il y a une bonne raison pour ça… Tu as vu tous ces buissons renversés, cette terre qu’on dirait labourée ? Sais-tu ce que ça signifie ?

— Non…

— Je crois que c’est la piste suivie par tous les demi-humains venus du troisième royaume. Regarde l’état du sol et le nombre de branches cassées. Les gens qui ont emprunté ce passage ne regardaient pas où ils mettaient les pieds. Ce n’est pas comme ça que se comportent les voyageurs normaux. Eux, ils respectent les fougères, les champignons et les fleurs. Pour faire tant de dégâts, il faut se ficher totalement de la nature. Et ça correspond bien aux demi-humains que nous venons d’affronter. Je parie qu’ils sont arrivés du nord par cette voie.

— Vraiment ? Dans ce cas, remontons cette piste, et elle nous conduira automatiquement où nous devons aller. Vers la haute muraille et ses portes ouvertes.

— Pas question, dit Richard. Si nous faisons ça, nous risquons de tomber sur d’autres demi-humains partis du troisième royaume pour chasser des âmes. Ne crois pas que nous en ayons fini avec ces créatures. Il y a les Shun-tuk, et les hommes qui m’ont attaqué. Des monstres moins stupides… Si c’est possible, mieux vaut les éviter pour le moment.

Samantha recula d’instinct, comme si la trouée était la gueule béante d’un fauve.

— Ce n’est pas une très bonne idée, donc…

Richard prit la jeune fille par l’épaule et l’orienta vers la gauche.

— Nous allons remonter encore un peu la piste, puis nous entrerons dans la forêt et nous suivrons une route parallèle à celle qu’ont empruntée les demi-humains. Mais je veux en être assez loin pour que d’autres créatures provenant du nord ne nous entendent pas. Juste au cas où…

» En même temps, nous en resterons assez près pour que je puisse aller vérifier de temps en temps que nous sommes sur la bonne voie. Ainsi, nous aurons une sorte de fil rouge à suivre, mais sans prendre de risques.

» Remonter à distance la piste des demi-humains devrait être facile, puisqu’ils n’ont pris aucune précaution. En plus, ils ont certainement choisi le terrain le moins accidenté, ce qui sera un autre avantage pour nous.

— Seigneur, d’où savez-vous tout ça sur la forêt ?

— Depuis mon enfance, j’y ai passé le plus clair de mon temps…

Après avoir remonté la piste principale un moment, Richard estima être assez loin de celle que les demi-humains s’étaient ménagée un peu en amont. Il entra donc dans la forêt, Samantha lui emboîtant le pas. Bien sûr, il aurait préféré continuer à progresser sur un terrain dégagé. Mais avancer dans la nature sauvage ne lui faisait pas peur. Comme ce serait loin d’être la première fois, il n’aurait aucune peine à trouver l’itinéraire le plus facile.

Au début, les deux voyageurs suivirent un sentier de cerf. Hélas, celui-ci tourna aussi vers l’ouest, les forçant à avancer en terrain inconnu. N’ayant ni le temps ni l’envie de faire des détours, ils escaladèrent plusieurs formations rocheuses. En une occasion, se retrouvant soudain face à un à-pic impossible à négocier, ils durent faire demi-tour.

Au crépuscule, Richard découvrit un autre site parfait où il improvisa un refuge. À la nuit tombée, la pluie recommença, mais l’abri étant terminé, ça ne fut pas gênant.

Déjà perclus de courbatures après avoir dormi dans une position inconfortable la nuit précédente, Richard comprit que ça n’allait pas être mieux ce coup-ci. Mais il était épuisé, tous les muscles douloureux, et il aurait été capable de dormir debout, s’il n’avait pas eu le choix.

Comme la nuit précédente, Samantha se serra contre lui et ils s’endormirent très vite.

Le lendemain, l’aube se révéla des plus frisquettes. Mais au moins, il ne pleuvait plus. Cela dit, ça ne faisait pas une grande différence : avec la rosée matinale et le crachin de la veille, sans parler du brouillard, tout était humide à l’intérieur du refuge – jusqu’au manteau de Richard, d’où des gouttes de rosée dégoulinèrent lorsqu’il le secoua.

À l’extérieur de l’abri, l’environnement se révéla encore moins amical. À voir le ciel plombé, la journée s’annonçait plus que maussade. Las de cheminer quasiment dans le noir, Richard aurait donné cher pour qu’une magnifique journée de soleil vienne modifier radicalement la donne. Mais si cette région se nommait les Terres Noires, ce n’était pas pour rien. Obscurité et déprime garanties chaque jour !

Au petit déjeuner, Richard et Samantha mangèrent du saucisson, des biscuits et quelques tranches de pomme séchée. Puis ils réunirent leurs rares affaires et se remirent en chemin. Assez vite, ils croisèrent un ruisseau qui serpentait dans la forêt en direction du nord. Suivre son lit leur facilita considérablement la tâche…

Après une heure de marche le long du cours d’eau, Richard décida d’aller voir s’ils n’étaient pas trop près de la « piste » des demi-humains. Avant de partir, il trouva une cachette à Samantha, entre un gros rocher et un petit bosquet.

Les demi-humains ayant progressé au hasard – en tout cas, par moments –, le Sourcier tenait à s’assurer que Samantha et lui restaient toujours assez éloignés de leur piste.

En fait, ils en étaient bien plus loin qu’il l’aurait cru. Vérifiant rapidement, Richard découvrit qu’il n’y avait eu aucun passage pendant la nuit. Satisfait de son inspection, il alla rejoindre la jeune fille et ils recommencèrent à suivre le lit du ruisseau.

Le cours d’eau aux berges couvertes de mousse et plantées de cèdres formant une trouée dans la forêt, la progression se révéla plus rapide que prévu. Bien sûr, la mousse pouvait provoquer des glissades, si on n’y prenait pas garde, mais elle étouffait le bruit de leurs pas. Le chant de l’eau du ruisseau couvrant également les sons qu’ils produisaient, les deux voyageurs se sentirent relativement en sécurité. Même s’il y avait des demi-humains dans les environs, ils ne pourraient pas les entendre.

Sortant d’un lacet du cours d’eau, Richard et Samantha se trouvèrent soudain devant un homme agenouillé sur la berge et occupé à puiser de l’eau dans ses mains en coupe. Grâce à la mousse, il n’avait pas entendu venir le Sourcier et sa compagne.

L’inconnu releva la tête, de l’eau coulant entre ses doigts, et se pétrifia. Mieux habillé que les demi-humains tués par Samantha, il semblait aussi plus costaud, comme les deux premiers agresseurs de Richard, près du chariot.

Le Sourcier fut moins surpris que son adversaire. Depuis le début, il envisageait la possibilité qu’un ou plusieurs demi-humains se soient écartés du chemin suivi par les autres.

Cependant, une telle rencontre, alors qu’on pensait être en sécurité, n’avait rien de plaisant.

Revenu de sa surprise, l’homme regarda les deux nouveaux venus avec des yeux luisant de convoitise. La réaction d’un prédateur qui voit une proie lui tomber toute cuite dans la gueule.

Le demi-humain bondit et chargea à l’aveuglette en rugissant de haine.

Richard attendit, s’écarta au dernier instant, crocheta le cou du type au vol et serra de toutes ses forces afin d’empêcher sa victime de crier.

Le demi-humain lutta comme un beau diable. Il se débattit, tenta de griffer et de mordre, flanqua des coups de pied… Rien n’y fit.

La pression du bras de Richard commençant à empêcher le sang d’atteindre son cerveau, la résistance du dévoreur d’âmes faiblit nettement.

— Qui es-tu ? demanda Richard.

Alors qu’il avait du mal à garder les yeux ouverts, l’homme parvint quand même à grogner.

— À quelle distance sommes-nous du mur du Nord ?

De la bave coula aux coins de la bouche du demi-humain. À un souffle de sombrer dans l’inconscience, il continuait à tenter de se dégager – mollement, certes, mais…

— Quelle distance ? répéta Richard.

— Une journée de marche…

— Et les Shun-tuk ? Combien de temps faut-il pour atteindre leur pays, après avoir franchi le mur du Nord ?

Son prisonnier ne répondant pas, Richard accentua la pression sur sa gorge. Les yeux révulsés, la langue lui sortant de la bouche, l’homme vira au rouge vif.

— À quelle distance est le pays des Shun-tuk ?

— Je n’en sais rien… N’y suis jamais allé. Pas stupide à ce point.

— Donne-moi une idée du chemin à parcourir.

— Quelques jours de marche… Mais ils vous captureront, vous dévoreront et boiront votre sang. Quoi que vous fassiez, ils auront vos deux âmes.

— On ne vole pas l’âme d’une personne en la mangeant ou en buvant son sang. Il n’y a aucun moyen de s’en emparer. C’est impossible.

Le demi-humain se débattit avec l’énergie du désespoir. Impitoyable, Richard resserra encore sa prise.

— Mensonge ! s’écria le dévoreur d’âmes. Vous voulez garder votre âme pour vous, voilà tout ! Ceux qui possèdent une âme sont cupides ! Une souillure sur la face du monde ! Nous aurons vos âmes, parce que nous le méritons. Toutes vos âmes !

Samantha vint se camper devant le demi-humain et le regarda sans trembler.

— Pourquoi mériteriez-vous nos âmes ? Qu’est-ce qui vous fait penser ça ?

Incapable de bouger la tête, à cause de la prise de Richard, le dévoreur d’âmes baissa les yeux sur Samantha et eut un immonde rictus.

— Nous mangerons votre chair, nous boirons votre sang, et nous aurons toutes vos âmes. Alors, nous régnerons sur le monde des vivants.

Richard tordit le cou du type jusqu’à ce qu’il hurle de douleur.

— Quelqu’un t’accompagne ?

— Non…

— Excellente réponse…, souffla Richard avant de briser net la nuque de son prisonnier.

Il laissa glisser le cadavre sur le sol, puis fit signe à Samantha de le suivre.

— En route ! Mieux vaut nous éloigner d’ici, au cas où d’autres demi-humains finissent par trouver cette charogne !

Chapitre 50

— Et s’il y a des sentinelles devant les portes ? demanda Samantha.

— Je parie qu’il n’y en aura pas… La haute muraille sert à empêcher les demi-humains et les cadavres ranimés de sortir. Pas à interdire aux vivants d’entrer. De toute façon, qui voudrait s’aventurer dans le troisième royaume pour s’y faire massacrer ?

— À part nous ? Personne, je suppose… Mais il peut y avoir des bâtiments, juste après les portes. Un village, voire une ville, dont les habitants…

— Samantha, coupa Richard, n’inventons pas des problèmes, nous en avons déjà bien assez comme ça. Allons jeter un coup d’œil, voyons ce qui nous attend, et décidons ensuite. D’accord ?

» N’oublie pas que ce mur n’est pas celui d’une forteresse… Si grand soit-il, ce n’est au fond qu’un symbole. Le véritable obstacle, ce sont les sorts de gravité et les sorts-barrière. Si les demi-humains et les cadavres ranimés ne sont pas sortis pendant des millénaires, c’est grâce à la magie !

» Sans ça, au fil du temps, les démons auraient réussi à percer le mur, à le détruire ou à creuser un tunnel dessous. Quand quelqu’un imagine une défense, il se trouve toujours une autre personne pour penser à une attaque. Surtout si elle a le temps et la motivation nécessaires. Les demi-humains avaient les deux…

» Conclusion : ce sont les sorts qui comptent, pas la muraille ou les portes. Ce qui a retenu les démons, c’est la magie. Et ça joue en notre faveur.

— De quelle manière ?

— Parce que nos ennemis se fichent très probablement de ces portes. Pourquoi s’en soucieraient-ils ? Pour eux, elles n’ont aucune importance – un simple moyen de passer dans le monde des vivants.

Richard entreprit de descendre la pente en restant autant que possible sous le couvert de la végétation. Sachant très précisément où il allait, il n’avait pas besoin de voir son objectif.

Un silence inquiétant régnait dans la forêt. De par son expérience, Richard savait qu’un bois bruissait toujours d’activité, de nuit comme de jour. Mais là, rien du tout… Pas un son. Capables de sentir des choses qui échappaient aux humains, les animaux, effrayés par la magie, avaient peut-être fui très loin de cette muraille qui n’avait rien de naturel.

Ou étaient-ils silencieux à cause d’une menace plus immédiate ? Cette possibilité étant inquiétante, Richard resta sur ses gardes.

Sur le chemin menant aux portes, il s’arrêta plusieurs fois, se campa à la lisière des arbres et sonda les alentours. Il ne vit rien – au point de commencer à regretter de ne pas apercevoir quelque chose, tant ça devenait inquiétant.

Plus les deux voyageurs approchaient du niveau du sol, plus la haute muraille leur semblait impressionnante. Décidément, c’était bien la matérialisation des angoisses de Naja et des siens, dans un très lointain passé.

Richard se pétrifia soudain. Du coin de l’œil, il venait de capter un éclair – une lumière scintillante, en tout cas – qui provenait de l’autre côté des portes. Mais dès qu’il se concentra sur cette zone, il ne vit plus rien du tout.

Après une nouvelle inspection, il fit signe à Samantha de se remettre en chemin. S’il avait pu exister un arbre assez haut, il y aurait grimpé pour voir ce qui se cachait derrière la muraille. En l’absence d’un tel géant, la seule solution restait d’approcher par en bas et de jeter un coup d’œil.

À l’approche du pied de la pente, Richard vit qu’il n’y avait ni route, ni clairière ni sentier devant les portes ouvertes. Rien de plus logique, en un sens, puisque personne n’était plus entré ni sorti depuis des millénaires.

En revanche, les buissons, les arbustes, les fougères et l’herbe, à cet endroit, avaient été copieusement piétinés dans un passé extrêmement récent. Par les dévoreurs d’âmes partis à la chasse, selon toute vraisemblance. Ceux qui les avaient attaqués, Samantha et lui, n’étaient certainement pas sortis depuis très longtemps. Il y avait aussi les types qui l’avaient malmené près du chariot et sans doute une multitude d’autres monstres.

Sans oublier les Shun-tuk… Eux aussi étaient passés par là. Et ils étaient probablement retournés chez eux avec leurs prisonniers.

Richard enragea de ne pas mieux se rappeler ce qu’il avait entendu en se réveillant, près du chariot.

Cela dit, comment savoir si d’autres nations ou groupes de gens s’étaient constitués de l’autre côté de la haute muraille ? Au cœur du troisième royaume, où la vie et la mort coexistaient, on pouvait trouver des demi-humains de toutes sortes, exactement comme dans les différents pays du monde des vivants.

Une fois au niveau du sol, Richard guida Samantha vers la porte, mais toujours en restant sous le couvert de la forêt, tant que c’était possible. Les portes s’ouvrant sur l’extérieur, elles leur fournissaient également une protection visuelle.

— Reste à l’abri des arbres pendant que je vais repérer le terrain…, souffla Richard à Samantha.

La jeune magicienne obéit et se réfugia au cœur d’un bosquet de bouleaux et d’érables.

Les deux battants de la porte étaient eux aussi d’une taille impensable, dominant de beaucoup le pin le plus haut qu’on pouvait trouver dans la forêt. En approchant, Richard s’aperçut qu’il s’agissait plus de pans de muraille mobiles que de véritables portes. Rien de plus logique… Après tout, ce passage n’était pas conçu pour permettre à des gens d’entrer et de sortir. Après la construction du mur, une fois tous les démons à l’intérieur, ces battants s’étaient refermés, et ils auraient idéalement dû rester ainsi jusqu’à la fin des temps.

Quand il fut à l’ombre d’un des battants, Richard vit qu’il était revêtu de plaques de métal. Un étrange matériau qui n’avait pas rouillé, même s’il portait la patine du temps. Tendant un bras, Richard toucha une des plaques, qui se révéla lisse et froide.

Après avoir fait signe à Samantha de rester où elle était, il ajusta son arc sur son épaule, se laissa glisser sur le sol et commença à ramper pour atteindre l’angle du battant et jeter un coup d’œil de l’autre côté.

Le tranchant du battant était large de plusieurs pieds. Un instant, Richard pensa à ce que pouvait éprouver une fourmi en faisant le tour d’un bâtiment.

Arrivé là où il voulait, il trouva un terrain découvert et désolé semé de rochers déchiquetés. Sur le sol très inégal, des arbustes rachitiques se dressaient de-ci de-là. Pas de majestueuse forêt, comme de ce côté-ci de la muraille…

Mais ce n’était pas ça le plus inquiétant… Dans le lointain, en plusieurs endroits, une lumière verte scintillait.

Richard avait déjà vu une lumière de ce genre. Au temps de sa rencontre avec Kahlan, quand ils avaient traversé ensemble la frontière qui séparait alors Terre d’Ouest des Contrées du Milieu.

Depuis, le Sourcier avait été confronté au royaume des morts en bien des occasions. Le voile avait toujours cet aspect : un rideau de lumière verte opaque.

Un rideau au-delà duquel s’étendait le royaume du Gardien !

Dépassant un peu l’angle du battant géant, Richard ne vit personne dans l’encadrement des portes ni au-delà.

Avec ses rochers déchiquetés qui ressemblaient à des crocs, ce paysage n’avait rien d’engageant. Mais ça n’aurait guère été impressionnant sans ces lambeaux de voile qui scintillaient à intervalles réguliers entre deux saillies rocheuses verticales.

Richard fit signe à Samantha de sortir de sa cachette. Se désignant du pouce, il lui indiqua de venir le rejoindre en longeant la muraille.

La jeune magicienne obéit et fut très rapidement aux côtés du Sourcier.

Ne voyant toujours personne, celui-ci se leva et contourna le battant pour regarder en face le troisième royaume.

Ce qu’il vit alors le bouleversa et le terrifia.

— Qu’avez-vous vu ? murmura Samantha. Des demi-humains ?

— Non, pas l’ombre d’un dévoreur d’âmes… Mais nous avons un gros problème, et tu dois tout savoir dès maintenant.

Chapitre 54

Portant une main à son front, Kahlan se demanda si elle avait bien entendu.

— Pardon ?

— La Pythie-Silence a laissé en vous la souillure de la mort. En vous deux… C’est en rapport avec son cri, si j’ai bien compris. C’est lui qui l’a tuée – mais à cause de ce qu’avait fait Richard. Normalement, tout le monde aurait dû mourir, y compris le seigneur Rahl et vous, mais il a réussi à faire quelque chose pour vous protéger. Hélas, ça n’a pas totalement suffi, et la mort est en vous deux. Mère Inquisitrice, vous êtes plus grièvement touchée que lui…

» Quand nous vous avons trouvés, vous étiez en piteux état. À cause des blessures infligées par la Pythie-Silence, bien sûr, mais aussi parce que la souillure vous minait. Vos amis, un certain Zedd, une magicienne nommée Nicci et une autre femme…

Ester se tapota les lèvres, cherchant à se souvenir du nom.

— Cara ? proposa Kahlan.

— C’est ça, oui ! Vos amis et tout un tas de soldats étaient venus à votre aide. Ils vous ont sortis de la tanière de Jit et ils vous ramenaient au palais lorsqu’ils ont été attaqués par des demi-humains venus du troisième royaume.

Une nouvelle fois, Kahlan eut l’impression qu’Ester parlait une langue qu’elle ne comprenait pas.

— Les demi-humains venus d’où ?

— Du troisième royaume…, répéta Ester.

Tournant la tête vers la porte, elle tendit un moment l’oreille. Les voix n’étaient toujours qu’un bourdonnement indistinct. Alors que Kahlan allait poser une nouvelle question, Ester leva une main pour lui intimer le silence.

— Le seigneur Rahl, vous, vos amis et les soldats, vous avez été attaqués. À part votre mari et vous, tous les autres ont été tués ou capturés. Les agresseurs ne vous ont pas vus parce que cette femme, Cara, a posé une bâche sur vous tandis que vous gisiez dans un chariot. Sa ruse a fonctionné, mais tous les autres ont péri ou sont prisonniers…

Kahlan sentit son cœur battre la chamade. Était-elle sortie d’un cauchemar pour se réveiller dans un monde devenu fou ?

— Parmi les prisonniers, certains sont-ils encore vivants ?

— Désolée, personne ne le sait… Après vous avoir libérés de Jit, le seigneur Rahl et vous, vos amis ont tenté de vous soigner. Hélas, l’attaque les a interrompus. Ceux qui n’ont pas péri sous les coups de vos agresseurs ont été capturés. Mais le seigneur Rahl lui-même ne sait pas qui a survécu ou non.

» Henrik était là au début de l’attaque. Après vous avoir dissimulés sous une bâche, le seigneur Rahl et vous, Cara lui a ordonné d’aller chercher de l’aide pour vous. Et c’est comme ça qu’il est venu ici.

» Quand nous sommes arrivés, deux sales types venaient de sortir le seigneur Rahl du chariot…

— Des agresseurs restés sur place ?

— Non, d’autres hommes…

— D’autres hommes ?

— Différents, oui… Je sais que c’est déconcertant, mais… Disons que les attaquants étaient partis, cédant la place à deux charognards…

— Je vois… Il y en a sur tous les champs de bataille. Que s’est-il passé ?

— Les deux hommes essayaient de tuer le seigneur Rahl, avec l’idée de vous emmener ensuite avec eux. Nous sommes arrivés juste à temps. Alors que votre mari, malgré d’horribles morsures, est parvenu à tuer un des types, nous avons éliminé l’autre.

— Par les esprits du bien…, souffla Kahlan.

— Vous étiez tous les deux en piteux état. Sammie… hum… Samantha a pu guérir toutes vos blessures physiques, mais elle s’est révélée impuissante contre la souillure laissée en vous deux par la Pythie-Silence. Pour vous en débarrasser, selon le seigneur Rahl, il faut que vos amis, Zedd et la magicienne, vous ramènent au palais afin de suivre un protocole de guérison spécifique.

— Je saisis…, fit Kahlan, prenant soin de ne pas perdre le fil du récit et de ne pas se montrer trop impatiente. Et tout ça se tient…

Ester tapota gentiment le bras de l’Inquisitrice.

— Je suis navrée de vous dire ça, mais si le sorcier Zedd et la magicienne Nicci ne parviennent pas à vous conduire dans un endroit particulier du palais…

— Un endroit particulier ? Que voulez-vous dire ?

Ester eut une moue navrée.

— Je n’y connais pas grand-chose… Il s’agit d’un champ de je ne sais plus quoi…

— Un champ de protection ? proposa Kahlan.

— Oui, c’est ça ! Un champ de protection… S’ils ne peuvent pas vous y conduire, l’empreinte de la mort laissée en vous par Jit vous tuera, et c’est pareil pour le seigneur Rahl. La Pythie-Silence aura gagné, à la fin… Le seul espoir, c’est que vos amis vous soignent dans ce fameux champ…

Kahlan n’eut aucun mal à croire à la gravité de son état. Elle sentait en elle une obscurité qui la vidait peu à peu de ses forces vitales. Ester ne mentait pas, elle en aurait mis sa tête à couper. Comprenant pourquoi Richard l’avait laissée en arrière, elle n’en était pas rassurée pour autant, loin de là !

— Que s’est-il passé ensuite ?

— Le seigneur Rahl et Samantha sont partis à la recherche de vos amis. Et ils espèrent sauver aussi la mère de notre magicienne…

— C’est logique…

Toujours désorientée, Kahlan avait quelque peine à assembler les pièces du puzzle. Après un moment très pénible de totale confusion, à son réveil, elle s’était réjouie d’apprendre que Richard, après avoir vaincu la Pythie-Silence, était toujours en vie. Mais les nouvelles suivantes lui avaient glacé les sangs.

Voyant qu’elle était troublée, Ester tapota de nouveau le bras de l’Inquisitrice.

— Le seigneur Rahl veut que je…

La porte s’ouvrit à la volée et Ester sursauta, lâchant un petit cri.

Un homme de haute taille, l’air strict et austère, entra dans la pièce, une femme sur les talons. En l’absence de bougies près de la porte, Kahlan ne vit pas grand-chose de sa visiteuse, car elle était dans l’ombre de son compagnon.

Vêtu d’une redingote noire boutonnée jusqu’au menton, l’homme portait une sorte de col amidonné qui lui serrait le cou et un bizarre chapeau noir carré qui ne laissait pas voir grand-chose de ses cheveux blonds coupés court.

— Abbé Dreier ? fit Kahlan, très surprise.

Dreier parut aussi étonné qu’elle, mais il se ressaisit très vite.

— Mère Inquisitrice ?

L’abbé eut un rictus qui déplut souverainement à Kahlan.

— Voilà une très agréable surprise, vraiment !

Tandis qu’Ester se levait et s’écartait de la natte, Dreier retira poliment son couvre-chef et se tourna vers la villageoise.

— Abbé Ludwig Dreier, se présenta-t-il.

— Je me nomme Ester… Bienvenue, abbé Dreier. Votre visite est un honneur pour mon village.

— Un honneur, oui…

Après avoir regardé ostensiblement autour de lui, l’abbé baissa les yeux sur Kahlan.

— Le seigneur Rahl est avec vous, Mère Inquisitrice ? Les deux dirigeants de l’empire en villégiature dans les Terres Noires, plus précisément à Stroyza…

— Où ça ?

— Stroyza, Mère Inquisitrice. Ignorez-vous où vous êtes ?

— Abbé Dreier, puis-je faire quelque chose pour vous ? demanda Ester.

À l’évidence, elle essayait d’épargner à Kahlan un interrogatoire pénible.

— Nous sommes venus voir si des villageois étaient prêts à se porter volontaires pour venir à l’abbaye… Afin de nous aider…

Dreier s’intéressa de nouveau à Kahlan, comme si cette visiteuse inattendue lui avait fait oublier la raison première de son voyage. À cet instant, la femme qui l’accompagnait sortit de son ombre.

Kahlan identifia immédiatement une Mord-Sith. Vraiment de quoi s’étonner, d’autant plus qu’elle ne l’avait jamais vue avant.

Chapitre 56

Après que l’abbé eut refermé la porte, la Mord-Sith eut un de ces sourires, typiques de sa corporation, capables d’inciter quelqu’un à oublier de respirer.

— Nous n’avons pas été présentées… Je suis Erika. Maîtresse Erika, pour toi.

Kahlan foudroya la femme du regard.

— Ainsi, tu le prends de cette façon ?

— Dehors !

Erika écarta les mains avec une humilité feinte.

— N’ai-je pas entendu l’abbé t’inviter à venir avec nous ? Je suis chargée de t’escorter, et si je ne le fais pas, il sera très déçu. Crois-moi, ce n’est pas le genre d’homme qu’on a envie de décevoir…

— Nous sommes tous destinés à décevoir quelqu’un, un jour ou l’autre…

La Mord-Sith laissa tomber le masque, levant une main impérieuse.

— Debout !

— J’aimerais bien vous obéir, mais c’est impossible… Je suis encore très faible à cause de mes blessures fraîchement guéries.

— M’aurais-tu mal comprise ? Ce n’était pas une requête, mais un ordre. Allons, lève-toi !

Kahlan trouva ce numéro assez infantile. Elle n’allait quand même pas se laisser intimider par une Mord-Sith. Surtout sortie de nulle part, comme celle-là. Si c’en était vraiment une…

Car il restait parfaitement possible qu’elle soit déguisée pour plaire à un maître trop arrogant. Une imbécile convaincue de pouvoir jouer le rôle d’une Mord-Sith – une occasion de se donner de l’importance, de se croire puissante et de pouvoir terroriser impunément les gens.

Mais Kahlan n’était pas facile à terroriser.

Se balançant en avant, elle parvint à s’asseoir, puis à poser les pieds sur le sol. Après une si longue période d’inconscience, cet effort accéléra les battements de son cœur. Bien que ne s’étant jamais sentie si faible de sa vie, elle s’appuya sur les mains et se prépara à produire un nouvel effort. Après tout, la Mère Inquisitrice n’allait pas faire montre de faiblesse devant une femme pareille.

Se propulsant vers le haut, Kahlan réussit à se redresser aux trois quarts. Impossible de faire plus, comme si ses muscles abdominaux avaient rétréci, lui interdisant de se déployer sur toute sa hauteur – dommage, car elle aurait alors dominé de quelques pouces la Mord-Sith de carton-pâte.

— J’ai dit « dehors », et c’est la dernière fois que je le répète.

— Sinon, que va-t-il m’arriver ?

— Je ne sais pas d’où tu viens, mais tu sembles ignorer beaucoup de choses.

— L’abbé Dreier m’a dit de t’escorter, et ça me suffit. Qu’y a-t-il d’autre à savoir, Mère Inquisitrice ?

— Tout est dans ce mot : « Inquisitrice »…

La Mord-Sith plissa le front.

— Vraiment ? Puis-je avoir de plus amples explications ?

— De toute évidence, tu ne sais rien de la menace que représente une Inquisitrice pour une Mord-Sith – ou pour une idiote qui fait semblant de l’être.

— Toi, une menace pour moi ? (Erika eut un sourire sincèrement amusé.) Voilà qui m’étonnerait…

— Ne sais-tu donc pas qu’utiliser son Agiel sur une Inquisitrice est une erreur fatale, pour une Mord-Sith ? Le résultat n’est pas beau à voir, et toutes les vraies Mord-Sith le savent. Mourir de cette façon ne leur dit rien, figure-toi.

— Sans blague ? (Erika inclina la tête, l’air sincèrement intriguée.) C’est fascinant… Mais pourquoi aurais-je besoin de mon Agiel, dans l’état où tu es ? Et même si tu allais très bien, je pourrais m’assurer de toi sans ça…

Dépassée par les événements, qui s’étaient enchaînés trop vite, Kahlan comprit qu’elle allait être obligée d’utiliser son pouvoir sur cette femme. Et comme elle venait de le dire, le résultat ne serait pas beau à voir.

— Tu es en train de franchir le point de non-retour, dit Kahlan d’une voix glaciale. Je te suggère d’abandonner, Erika, tant que c’est encore possible.

— N’y compte pas, Inquisitrice ! Je peux t’écrabouiller sans mon Agiel… Au fait, ne t’ai-je pas dit que c’était « maîtresse Erika », pour toi ?

D’un coup de poignet, la Mord-Sith fit voler son Agiel dans sa paume.

Une provocation de trop ! Pour une raison inconnue, cette femme ne s’arrêterait pas toute seule. Il revenait donc à Kahlan de s’en charger.

Dans l’esprit de l’Inquisitrice, tout était déjà joué. Cette idiote avait effectivement franchi le point de non-retour.

Le pouvoir, en Kahlan, n’attendait plus que de se déchaîner.

— Malgré tout, j’ai l’impression que mon Agiel me démange…

Sur ces mots, Erika propulsa l’arme sur le ventre de Kahlan.

Normalement, le pouvoir aurait dû bloquer l’attaque. Puis un coup de tonnerre silencieux aurait dû suivre, faisant vibrer les murs et transformant Erika à jamais.

Au lieu de ça, Kahlan cria de douleur. De sa vie, elle avait rarement souffert autant.

Assommée, le souffle coupé, elle se plia en deux. L’Agiel toujours en contact avec son corps, elle eut l’impression qu’un éclair la déchiquetait de l’intérieur. Dans son esprit, il ne resta rien d’autre que la souffrance.

Elle s’entendit crier à pleins poumons.

Puis elle sentit qu’elle s’écrasait sur le sol.

Chapitre 57

Même quand Erika eut retiré l’Agiel, la douleur persista, interdisant à Kahlan de formuler une pensée cohérente.

Le souffle court, tremblant de la tête aux pieds, la jeune femme roula sur le dos, les mains plaquées sur le ventre comme si elles avaient pu empêcher quelque bête fauve de le dévorer de l’intérieur. À travers ses larmes, elle regarda la Mord-Sith vêtue de cuir noir qui la toisait avec mépris.

— Que disais-tu, au sujet de ton pouvoir ?

— Comment… ? parvint à souffler Kahlan.

Tout son corps n’était plus qu’un océan de souffrance.

Erika haussa une épaule.

— Comme tu viens de t’en apercevoir, Mère Inquisitrice, ton pouvoir ne fonctionne pas. Et pour que tu sois une menace face à une Mord-Sith, ainsi que tu l’as si bien dit, il faut que tu puisses recourir à ta magie. N’est-ce pas logique ?

Kahlan n’avait pas idée de ce qui venait d’arriver. Entre la souffrance et la surprise, elle n’avait plus assez de maîtrise de ses pensées pour seulement produire une hypothèse.

— Même s’il ne t’obéit plus, ce pouvoir est toujours présent en toi. Tu as tenté de le déchaîner sur moi, pas vrai ? Tu t’es abandonnée à ta magie. Eh bien, c’était l’erreur à ne pas commettre.

Kahlan ne comprit pas un traître mot à ce discours. Pour l’instant, une seule chose comptait : elle avait un gros problème, et personne pour l’aider.

Erika posa un pied botté sur le ventre de Kahlan, là où elle l’avait frappée avec l’Agiel. Puis elle se pencha assez pour poser son coude sur son propre genou.

— Maintenant, tu es à moi…

Le diaphragme écrasé par le pied de la Mord-Sith, Kahlan ne pouvait plus respirer. En meilleure forme, elle aurait sûrement mieux supporté la douleur de l’Agiel. Mais ce « mieux » n’aurait pas fait une grande différence. Quand une Mord-Sith le désirait, son arme était mortelle sur un simple contact.

Mais comment Erika pouvait-elle être une vraie Sœur de l’Agiel ?

Après avoir savouré son triomphe, la femme en noir se pencha, saisit Kahlan par les cheveux, la força à se relever et la poussa vers la porte.

Les poumons de nouveau pleins d’air, l’Inquisitrice se retourna, furieuse et décidée à en finir avec cette comédie.

L’Agiel s’écrasa de nouveau sur son ventre.

Cette fois, Kahlan n’aurait pas su dire combien de temps elle resta recroquevillée sur le sol. Sans perdre conscience, peut-être – encore que c’était difficile à déterminer, quand on avait si mal.

Rien n’existait plus que la douleur et le désir qu’elle cesse enfin. Si fort qu’elle ait eu envie d’étrangler Erika, Kahlan n’y pensait plus, car la souffrance occultait tout.

La Mord-Sith la saisit de nouveau par les cheveux et la remit debout.

— Assez joué ! L’abbé nous attend.

Cette fois, l’Inquisitrice ne tenta pas de contre-attaquer.

— Mais c’est que tu apprends vite !

Arrivée devant la porte, Kahlan s’arrêta.

— Comment ? croassa-t-elle.

— Comment quoi ?

— Comment peux-tu ne pas être loyale à Richard ?

Erika eut une moue dégoûtée.

— Que le Créateur m’en préserve ! Qui t’a donné une idée pareille ? Tu as raison, Mère Inquisitrice, je ne suis pas loyale à Richard.

— Mais c’est le lien avec le seigneur Rahl qui confère son pouvoir à un Agiel.

Erika sauta sur l’occasion de révéler la délectable vérité :

— C’est le seigneur Arc qui alimente le mien.

— Le seigneur Arc ?

— Oui, c’est mon maître. Et dès qu’il se sera débarrassé de ton mari, il sera le maître de tout le monde !

La Mord-Sith ouvrit la porte et poussa Kahlan dans un couloir obscur.

Les jambes flageolantes, l’Inquisitrice réussit à s’appuyer contre un mur et à ne pas tomber.

En guise de couloir, ce passage rappelait plutôt un tunnel. Kahlan y avança presque pliée en deux, car la douleur ne se dissipait pas du tout, comme ç’aurait été le cas d’une souffrance naturelle…

Mais il y avait encore pire que la torture de l’Agiel. L’absence de Richard… Depuis quand Kahlan ne l’avait-elle pas vu ? La dernière fois, c’était au palais, peu après le mariage de Cara et Benjamin.

Pour être dans les bras de son mari, la jeune femme aurait tout donné.

À un moment, dans son rêve-cauchemar, il l’avait embrassée. Un tour de son imagination, ou un vrai baiser ? Quoi qu’il en soit, il lui manquait plus que tout.

À chaque intersection, Erika poussait sa prisonnière dans une direction. Ayant été inconsciente quand on l’avait amenée ici, Kahlan ignorait où elle était et où elle allait.

À un moment, elle crut qu’elle allait vomir ou s’évanouir. Mais rien ne se passa. Souffrant mille morts, elle continua d’avancer avec la femme vêtue de cuir noir.

Dans une zone mieux éclairée, le couloir – ou le tunnel – s’élargit nettement et des ouvertures rondes commencèrent à apparaître des deux côtés. On eût dit l’intérieur d’une ruche, mais creusée dans la pierre. Devant ces « alvéoles », des gens à l’air sombre regardaient passer les deux femmes en serrant les poings.

À n’en pas douter, Erika devait savourer son triomphe…

Au sortir d’un tournant, Kahlan vit d’autres personnes qui se tenaient en silence des deux côtés du tunnel. Sur son passage, ces inconnus ne purent résister à la curiosité, suivant des yeux la Mère Inquisitrice vaincue qu’une Mord-Sith conduisait vers un sinistre destin.

Lorsque les deux femmes eurent atteint la gueule de la caverne, Erika prit de nouveau les cheveux de Kahlan et tira, la forçant à s’arrêter. Ici aussi, des dizaines de personnes attendaient.

Pas une voix ne s’éleva pour protester, et aucun homme ne tenta d’arrêter la Mord-Sith. C’était très bien comme ça. Une intervention n’aurait servi à rien, sinon à faire une nouvelle victime de l’Agiel d’Erika.

Dehors, le temps était très couvert. Baissant les yeux, Kahlan eut la surprise de découvrir des cimes d’arbre. À l’évidence, elle avait été recueillie par les habitants d’une sorte de village de grottes situé en altitude.

Debout au bord du gouffre, l’abbé Dreier eut un sourire satisfait quand il vit dans quel état était Kahlan.

La tirant toujours par les cheveux, Erika força sa prisonnière à venir se placer à côté de l’abbé.

— Vous voilà enfin, toutes les deux ? Je vois que vous vous entendez très bien…

Sondant le flanc de la montagne, Kahlan repéra une étroite corniche. Le chemin permettant de descendre ? Sûrement pas, surtout avec le crachin qui devait rendre la roche glissante.

— Eh bien, nous allons pouvoir y aller, fit Dreier.

Kahlan le regarda dans les yeux.

— Vous savez, bien entendu, que je finirai par vous tuer ?

L’abbé leva une main pour empêcher Erika de plaquer son Agiel au creux des reins de Kahlan.

— Nous aurons tout le temps pour ça plus tard, dit-il à la femme en noir.

— Vos désirs sont des ordres, abbé…

Dreier désigna le versant de la montagne.

— Nous allons nous mettre en chemin… C’est par là, sur cette corniche…

Kahlan recula de trois pas en direction de l’intérieur de la caverne. Dans son état, tenter de négocier une telle descente serait un suicide. Déjà qu’elle tenait à peine debout sur un sol plat.

Dreier eut un soupir agacé.

— Erika, on dirait que la Mère Inquisitrice préfère la voie rapide…

Sans hésiter, la Mord-Sith avança vers le bord du gouffre. Tenant toujours Kahlan par les cheveux, elle la fit tomber mais ne s’en soucia pas.

S’arrêtant au bord de l’abîme, la Mord-Sith saisit de sa main libre le chemisier de Kahlan, s’écarta sur un côté et propulsa sa victime en avant.

Dans le vide !

Quand Erika lui eut lâché les cheveux, puis le chemisier, Kahlan tenta de se rattraper à quelque chose. En vain, car il n’y avait plus rien autour d’elle.

Sauf le sol, en bas, qui semblait fondre sur elle à toute allure.

Alors qu’elle tombait vers une mort certaine, la vitesse de sa chute lui coupant le souffle, Kahlan eut une dernière pensée.

Pour Richard – avec tout l’amour qu’elle éprouvait pour lui.

Chapitre 61

Non sans serrer les dents, Richard emboîta le pas à Hannis Arc, qui se dirigea vers une série de grandes tours rocheuses, à bonne distance de là. Sortant de l’ombre, les Shun-tuk à la peau enduite d’une substance blanche sortirent des ombres pour marcher sur les flancs du Sourcier et derrière lui.

Un peuple impressionnant, vraiment. Hommes comme femmes, tous ces demi-humains avaient le torse nu. Autour de la taille, ils portaient une sorte de ceinture de perles, de dents et d’os qui leur tenait lieu de pagne. Des bracelets composés des mêmes éléments ornaient leurs poignets et leurs avant-bras.

Tous ces dévoreurs d’âmes s’enduisaient la peau d’une substance blanche – à base de cendres ou de craie, supposa Richard – qui leur tenait lieu de vêtements. Presque tous, les femmes comprises, avaient le crâne rasé. Quelques-uns, là encore avec des femmes dans le lot, arboraient sur le sommet du crâne un toupet tenu à la base par un lien de dents et d’os. L’indication d’un grade ? Une simple coquetterie ? Un moyen de paraître plus intimidants ? Richard n’aurait su le dire…

Avec leur peau d’un blanc crayeux, ces tueurs impitoyables à l’allure pourtant humaine faisaient plutôt penser à une meute de bêtes fauves.

Rivant sur Richard leurs yeux entourés de cercles noirs sans doute dessinés à la suie, tous les Shun-tuk semblaient se régaler d’avance de sa chair et de son sang. Certains ayant peint sur leurs lèvres un sourire de tête de mort, les séides d’Hannis Arc ressemblaient davantage à des cadavres qu’à des gens en chair et en os. Comme s’ils désiraient mettre en avant la part d’eux-mêmes qui n’était plus vivante.

Quoi de plus logique, sachant qu’ils n’étaient plus vraiment en vie ? Résidents du troisième royaume, un lieu qui était en somme à cheval entre le monde des vivants et celui des morts, ces tueurs n’avaient pas d’âme, aucun lien avec la Grâce et ils ne possédaient plus la précieuse étincelle de Création qui aurait dû les suivre durant toute leur vie et les accompagner après leur fin.

Pour l’heure, ils existaient dans un royaume, le troisième, qui n’était ni celui de la vie ni celui de la mort.

Et Richard, désormais, était des leurs. Comme eux, il appartenait à deux mondes en même temps – et à aucun en particulier.

Se retrouver au milieu d’un tel groupe de demi-humains avait de quoi glacer les sangs. Si Hannis Arc les y autorisait, ces tueurs se jetteraient sur lui pour se repaître de sa chair, boire son sang et tenter, du moins le croyaient-ils, de lui voler son âme.

Alors que la colonne s’enfonçait dans un champ de flèches rocheuses, le jour s’assombrit encore et de la fumée commença à dériver dans l’air. Empestant le soufre, ces volutes devinrent bientôt des nappes qui occultaient la pointe des plus hautes formations rocheuses.

Durant sa longue marche au milieu d’une forêt de pierre, la fumée noire tenant lieu de frondaison, Richard repéra dans le sol des fissures d’où sortaient les émanations méphitiques. D’abord minuscules, ces fractures dans le sol rocheux devinrent des crevasses souvent assez larges pour que le Sourcier doive les enjamber en traversant un rideau de brume noire.

Richard remarqua aussi des ouvertures dans les murailles grises qui délimitaient le canyon. Beaucoup semblaient peu profondes, mais certaines, il l’aurait parié, s’enfonçaient dans les entrailles de la falaise.

La fumée de plus en plus acide qui montait des crevasses fit picoter les yeux du Sourcier.

Après un moment de marche, les flèches rocheuses commencèrent à ressembler à des fagots géants de roseaux qui se seraient pétrifiés. Chaque « tige » ayant une longueur différente, le sommet de ces immenses blocs était déchiqueté. Des éclats de pierre de toutes les tailles, sur le sol, témoignaient qu’il y avait eu un temps, très lointain, où tous les « roseaux » faisaient exactement la même taille.

Par endroits, certaines tours de pierre s’étaient écroulées, formant un obstacle naturel difficile à contourner. Dans le lointain, sur les côtés, les colonnes se fondaient les unes dans les autres pour devenir de hautes collines minérales.

Alors qu’il avançait dans le dédale de flèches rocheuses, suivant ses guides et encadré par son escorte, Richard remarqua d’autres Shun-tuk tapis dans des grottes ou derrière de gros rochers. Tous le regardaient comme s’il allait bientôt figurer à leur menu.

Un peu plus loin dans ce décor de cauchemar, la nature de la roche changea. Au milieu des flèches, Richard vit plusieurs plaques rocheuses qui semblaient avoir jadis coulé jusque-là avant de se pétrifier.

Alors que le jour s’assombrissait encore, ce terrain-là se révéla constellé de crevasses. Les coulées minérales, elles aussi, portaient une multitude de trous de toutes les tailles et toutes les profondeurs possibles. Par endroits, deux masses rocheuses pétrifiées, bien plus hautes que toutes les autres, se rejoignaient en hauteur pour former des arches et des ponts naturels. Bientôt, il y en eut de plus en plus, le canyon ressemblant à une sorte de tunnel à la voûte irrégulière. À certains endroits, Richard eut carrément l’impression de traverser une grande caverne.

Comme si ce paysage de fin du monde l’avalait peu à peu, tel un prédateur géant.

Des Shun-tuk sortirent par centaines des ombres pour regarder passer la colonne ou se joindre à l’escorte du Sourcier. De plus en plus, ce qui avait été un canyon se mettait à ressembler à un réseau géant de grottes exposé par endroits à l’air libre consécutivement à l’inlassable travail de sape du temps et des intempéries.

Les passages à ciel ouvert devenant de plus en plus rares, il fallut recourir à des torches pour éclairer le chemin. Au bout d’un moment, la colonne progressa dans un environnement totalement clos. Sortant d’une multitude de grottes et de tunnels, des Shun-tuk porteurs de torches supplémentaires vinrent se joindre à l’escorte du Sourcier.

En passant devant des tunnels, Richard remarqua des silhouettes silencieuses qui montaient la garde. Pas des Shun-tuk, mais des cadavres ranimés. Parfois frappés d’atroces mutilations qui ne semblaient pas les gêner, ces morts revenus de la tombe posaient sur la colonne des yeux rouges brillants.

Après un moment, Richard renonça à mémoriser le chemin qui lui permettrait éventuellement de retrouver la sortie de ce labyrinthe. Considérant le nombre de tunnels latéraux et de grottes, cette tâche dépassait les capacités d’un cerveau humain. De plus, le Sourcier doutait de plus en plus d’avoir un jour besoin de se mettre en quête d’une issue.

La colonne passa devant une série de grottes fermées par des planches, comme pour interdire le passage à quelqu’un. Un peu plus loin, les « portes » se révélèrent être des fragments de voile, comme si la préoccupation, ici, avait été d’empêcher les gens de sortir.

Apercevant une silhouette, derrière un rideau de lumière verte, Richard s’arrêta pour mieux l’étudier. Très vite, il conclut que ce n’était pas un des esprits qui rôdaient dans le royaume des morts. Sans agiter frénétiquement les bras ni gémir, cet être se déplaçait comme l’aurait fait un vivant.

Un homme – ou une femme – piégé du mauvais côté du voile, comprit Richard. Apparemment, le rideau de lumière verte pouvait faire office de porte de prison.

Avec son Agiel, la Mord-Sith tapa doucement sur l’épaule de Richard. Surpris par la souffrance, il porta une main à la zone endolorie et la massa.

À cause de son expérience passée, Richard ne douta pas un instant que Vika n’avait pas voulu le torturer, mais seulement l’aiguillonner. Sinon, il aurait été en train de se tordre de douleur sur le sol.

À un moment, Hannis Arc s’arrêta et se retourna pour regarder Richard, Vika et les demi-humains qui les entouraient. Alors que le Sourcier s’immobilisait aussi, le « seigneur » fit un signe à la Mord-Sith, qui saisit aussitôt ce qu’il voulait.

— Seigneur Rahl, dit-elle, donnez-moi votre épée. Ici, vous n’en aurez pas besoin.

Se séparer de son arme révulsait Richard, mais qu’aurait-il pu faire d’autre ? Dégainer sa lame et combattre ? Contre une telle masse de Shun-tuk ? Bien entendu, son objectif aurait été Hannis Arc, mais avec le pouvoir dont il disposait, l’homme couvert de tatouages n’aurait eu aucun mal à se défendre. De plus, Richard avait par le passé commis l’erreur de vouloir utiliser son arme contre une Mord-Sith. Ayant payé très cher sa bévue, il n’avait aucune intention de la répéter.

Retirant son baudrier, il le tendit à Vika, qui s’empara de l’Épée de Vérité.

La Mord-Sith ne cacha pas sa surprise.

— Quelle obéissance, seigneur Rahl… Si je ne savais pas que c’est impossible, je jurerais que vous avez déjà été brisé par une Mord-Sith.

Hannis Arc fit un geste à l’intention d’un petit groupe de Shun-tuk. Un des sauvages approcha, poussa Richard sans ménagement et le propulsa vers un des nombreux tunnels, sur la gauche.

Dès que le Sourcier se fut engagé dans le passage, Hannis Arc leva une main avec une étrange grâce nonchalante. Aussitôt, un fragment de voile vint obstruer la gueule du tunnel.

Chapitre 62

Se sentant nu sans son épée, Richard regarda autour de lui grâce à la chiche lueur du fragment de voile. En fait, il était piégé dans une grotte. Comme un lion en cage, il fit un moment les cent pas, furieux de se retrouver coincé ainsi – physiquement parlant, bien sûr, mais surtout par une succession imprévisible d’événements.

En suivant Hannis Arc, il avait espéré retrouver ses amis prisonniers. Il ne devait pas être très loin d’eux, mais à quoi ça pouvait lui servir, s’il ne parvenait plus à sortir d’ici ?

De toute évidence, Hannis Arc tissait sa toile depuis très longtemps, sans que Richard ait jamais eu connaissance de son existence. En plus du drame le plus immédiat – l’invasion de demi-humains consécutive à l’ouverture des portes de la haute muraille – il fallait compter avec le rôle que jouait dans tout ça le gouverneur de la province de Fajin. Car les deux événements, ce n’était plus contestable, avaient un lien très direct.

Richard s’admonesta, furieux de se concentrer sur le problème au lieu de passer son temps à chercher la solution. Au sujet du grand dessein d’Hannis Arc, il était dans l’ignorance. Tirer des plans sur la comète ne l’avancerait à rien.

Au moins, Samantha avait réussi à s’enfuir. Du coup, la situation n’était pas désespérée. Hannis Arc s’était-il fichu comme d’une guigne de la jeune magicienne ? Avait-il au contraire été incapable de la capturer ? Selon toute probabilité, il n’avait pas dû la considérer comme une menace digne d’attention. Car sa cible, depuis le début, c’était Richard.

Pour s’en sortir, le Sourcier devait oublier le problème et se concentrer sur la solution. Face à une série d’obstacles, le principe était d’en franchir un à la fois. Pour l’heure, l’urgence était de trouver un moyen de s’évader de sa prison. Le reste n’avait aucun intérêt.

Oubliant les vaines interrogations, Richard commença à explorer sa cellule.

Au pied d’une paroi, il remarqua un seau d’eau. En revanche, il ne vit pas de nourriture.

La roche, découvrit-il très vite, n’était pas uniformément lisse. Bien au contraire, elle était constellée d’ouvertures. De petits trous, pour l’essentiel, mais quelques fissures se révélèrent assez larges pour qu’il puisse y entrer, en se faisant tout petit. Ces failles, soupçonna Richard, ne devaient conduire nulle part, sinon, pourquoi Hannis Arc l’aurait-il emprisonné ici ? À la rigueur, il les explorerait quand il aurait épuisé toutes ses autres options. Pour l’instant, à quoi bon perdre son temps, en risquant de se coincer au passage ?

Au moins aussi grandes que celle par laquelle il était entré, d’autres ouvertures trouaient les parois de la grotte. Mais bien entendu, elles étaient toutes obstruées par un fragment de voile.

S’il avait jadis longé de très près la frontière qui séparait Terre d’Ouest de D’Hara, Richard ignorait presque tout des caractéristiques particulières de ces rideaux-là – invoqués par Hannis Arc, un point essentiel qu’il convenait de garder à l’esprit. De plus, comment savoir si la frontière, au sein du troisième royaume, se comportait comme le voile séparant le monde des vivants du royaume des morts ? Après tout, les fragments de voile, ici, se déplaçaient, et Richard n’avait jamais rien vu de pareil. Une excellente raison d’en rester le plus loin possible.

Alors qu’il regardait autour de lui, Richard songea que tous ces rideaux qui l’emprisonnaient pouvaient fondre en même temps sur lui afin de l’entraîner dans le royaume des morts. En réfléchissant, il estima que c’était très peu probable. S’il avait voulu sa mort, Hannis Arc aurait pu le livrer aux Shun-tuk, tout simplement.

Mais Hannis Arc voulait le garder en vie. Peut-être pour la raison qui l’avait poussé à capturer Zedd et les autres. Mais quelle raison ?

Très frustré, Richard glissa les mains dans ses poches et fit le tour de sa cellule, inspectant chaque pouce carré de roche.

Il ne vit rien qui pourrait lui permettre de s’évader.

S’inquiétant en permanence pour Samantha, dans un coin de sa tête, il espéra qu’elle avait pu échapper aux Shun-tuk.

Soudain, il pensa à la façon dont il avait dialogué avec elle, alors qu’ils ne se voyaient plus à travers le voile. Voilà une carte qu’il n’avait pas encore abattue !

Se campant devant un des passages bloqués par un fragment de voile, il appela :

— Il y a quelqu’un ?

Après deux tentatives infructueuses, il passa à l’ouverture suivante, puis à celle d’après.

— Il y a quelqu’un ?

— Richard, c’est toi ? demanda faiblement une voix que le Sourcier aurait reconnue entre mille.

— Zedd ? Zedd !

— Richard ! Esprits bien-aimés…

La voix venait de très loin – sans doute quatre ou cinq petites grottes – et pas de cette ouverture-là. Traversant la caverne, Richard alla se camper devant celle d’où filtraient les sons.

Zedd semblait parler entre deux sanglots. Chez un homme comme son grand-père, il en fallait vraiment beaucoup pour en arriver là.

— Zedd, tu vas bien ?

La réponse mit assez longtemps à venir.

— Oui, mon garçon, je suis vivant…

Pas vraiment le genre de phrase que Richard espérait.

— Zedd, que te font subir nos geôliers ?

Là encore, la réponse se fit attendre.

— Ils nous saignent à blanc, Richard…

— Tu veux dire qu’ils vous volent votre sang ?

— C’est ça.

Richard tapa du poing sur la roche, juste à côté du voile vert.

— Pourquoi ?

— C’est une longue histoire… J’ai vu quelques-uns de nos amis, et des gens que je ne connais pas. Ils les saignent aussi, les détenteurs du don comme les profanes.

Richard se souvint que Jit avait fait la même chose à Kahlan afin de boire son sang. Son cœur battant la chamade, il dut se forcer au calme. Pour trouver la solution, il devait garder son sang-froid.

Sinon, il finirait par traverser le voile avec l’idée absurde d’aller rejoindre son grand-père.

— Je suis navré qu’ils t’aient capturé aussi, mon garçon. Mais entendre ta voix me fait chaud au cœur.

De sa vie, Richard n’avait jamais entendu un tel désespoir dans la voix du vieux sorcier.

— Zedd, accroche-toi ! Je vais trouver un moyen de vous sortir de là.

— Ça, c’est le Richard qui m’a tellement manqué…

— Zedd, pourquoi ces sauvages veulent-ils ton sang ?

— Pour réveiller les morts, mon garçon…

— Quoi ?

— Ils ne parlent pas beaucoup, mais d’après le peu que j’ai entendu, le sang des détenteurs du don, selon eux, peut ramener les cadavres à la vie.

— C’est de la folie ! Mais ces derniers temps, j’ai entendu bien pire…

Après un long silence, Zedd reprit la parole :

— Je suis si fatigué… Richard, il faut que je me repose…

— Oui, Zedd, récupère des forces. Je nous sortirai de là, c’est juré. En attendant, repose-toi.

— Silence ! Ils reviennent me chercher… Je t’aime, mon garçon.

Zedd se tut.

Puis il cria, sans doute parce qu’on l’entraînait quelque part.

Richard boxa de nouveau la roche.

Mais la fureur ne servait à rien. Plus que de ses muscles, il avait besoin de son cerveau.

Chapitre 67

Quand Richard reprit conscience de l’existence du monde, autour de lui, il eut l’impression que c’était un vaste océan de souffrance tétanisante. Il se souvenait très bien de cet instant atroce où Vika avait abattu son Agiel à la base de son crâne – un endroit très spécial, sur la nuque, que toutes les Mord-Sith connaissaient.

Mais s’il était revenu à lui, c’était parce que la femme en cuir rouge avait recommencé.

À genoux, s’appuyant sur les mains, Richard tremblait comme une feuille et l’écho de ses cris se répercutait encore dans la grande caverne. Les larmes de douleur qui coulaient le long de ses joues venaient s’écraser sur le sol, devant lui.

Quand le silence fut enfin revenu, pas pour longtemps, les Shun-tuk poussèrent un hurlement collectif qui perça les tympans du Sourcier.

Un vieux sentiment d’impuissance, atrocement familier, se réveilla en Richard. Après avoir fait une très longue route en croyant s’éloigner des pires moments de sa vie, il se retrouvait à son point de départ, comme s’il avait simplement tourné en rond.

Malgré la multitude qui l’entourait, il se sentait seul avec sa souffrance et son désespoir. Comme en des temps qu’il croyait révolus, il se surprit à implorer la mort de bien vouloir de lui, afin de l’arracher à son calvaire.

Comme il l’avait déjà fait jadis, il combattit le désespoir, refusa de céder à la résignation et chassa de son esprit la seule idée d’en appeler à la mort. Pourtant, il lui sembla que ce désir de s’anéantir avait toujours été tapi en lui, invisible mais guettant la première occasion de se manifester.

La mort pouvait le délivrer de ses tourments personnels. Mais s’il voulait aider les autres, c’était à la vie qu’il devait se fier.

Cela dit, en mourant, il priverait au moins les demi-humains de ce qu’ils convoitaient : le sang d’un homme lié à la vie et à la mort, et par là même en mesure de réveiller un très ancien défunt…

Richard s’avisa qu’il cherchait un prétexte pour baisser les bras et se livrer à la mort. Pourtant, s’il périssait, sa fin interdirait le retour du roi des Shun-tuk et protégerait donc bel et bien ceux qu’il aimait.

Mais il y avait l’avertissement de Naja : lui seul pouvait mettre un terme au plan délirant de l’empereur Sulachan, mais pour ça, il devait en finir avec les prophéties. S’il mourait, il n’aurait aucune chance d’accomplir sa mission. Alors, au bout du compte, il n’aurait sauvé personne.

Il était l’Élu.

Le seul capable d’enrayer l’invasion de demi-humains et de cadavres ranimés. Le seul qui pouvait empêcher le voile de se déchirer totalement, livrant le monde des vivants à la fureur aveugle du royaume des morts.

En même temps, il était aussi le seul à pouvoir rendre aux dévoreurs d’âmes le roi qui les lancerait sur le monde comme une horde de bêtes fauves.

Au sens littéral du terme, s’aperçut Richard, il était en même temps la vie et la mort. Autant sauveur que destructeur…

Exactement le message que lui avait laissé Magda Searus.

Richard regarda ses larmes s’écraser sur le sol souillé du sang de tant de gens. Le sang de Zedd. De Nicci, de Cara, des soldats survivants… Des amis venus l’aider, prêts à sacrifier leur vie pour ça, s’il le fallait. Par le passé, bien des gens étaient morts pour lui.

Pour tous ces héros et bien d’autres encore, il ne pouvait pas se permettre de céder. Pour eux, sinon pour lui-même, il devait être fort et supporter tout ce que ses ennemis envisageaient de lui faire. Une fois cette épreuve passée, il lui resterait encore une chance de trouver une solution et d’arracher le monde au cauchemar qui l’attendait. L’avenir des hommes et des femmes dignes de ce nom dépendait de lui.

Les soldats avaient été l’acier qui affronte l’acier. Même en l’absence de son don, il lui revenait d’être la magie qui affronte la magie.

Alors que ses oreilles sifflaient toujours, une conséquence de la douleur, il commença à entendre les Shun-tuk psalmodier dans une langue qu’il ne reconnut pas. Très vite, le bourdonnement devint presque assez fort pour faire trembler les parois de la roche.

Tandis que les dévoreurs d’âmes chantaient, Hannis Arc s’affairait sur le cadavre de leur roi. Utilisant le même langage que les sauvages, il invoquait des forces dont Richard n’imaginait même pas la nature.

D’autres Shun-tuk vinrent verser un liquide huileux dans les coupes. De temps en temps, Hannis Arc trempait un index dans l’un ou l’autre de ces récipients, puis il dessinait d’énigmatiques symboles sur le cadavre momifié.

Sous le regard de Richard, encore sonné, Hannis Arc entreprit de tracer sur le front du cadavre des symboles qui émirent aussitôt une sinistre lueur orange.

Puis il leva les bras, incitant les demi-humains à entonner une nouvelle litanie. Dès qu’ils lui eurent obéi, il se pencha de nouveau sur la dépouille.

Richard vit alors un spectacle à la fois hallucinant et terrifiant. D’un seul coup, les tatouages d’Hannis Arc se mirent à briller.

Alors qu’il parlait dans l’antique langue, toutes les lignes qui composaient des symboles sur son corps émirent la même lueur orange que l’emblème tracé sur le front du mort. Mais elles ne l’émirent pas en même temps, chacune redevenant terne avant que la suivante prenne le relais.

Hannis Arc se tourna vers les Shun-tuk, leva une main et cria une phrase que Richard ne comprit pas.

En écho, les dévoreurs d’âmes braillèrent des mots qui devaient faire partie du rituel.

Tandis qu’Hannis Arc continuait à dessiner sur le mort des symboles qui brillaient en harmonie avec ceux qu’il arborait – car les séquences lumineuses étaient bel et bien synchronisées –, les Shun-tuk entonnèrent une autre litanie, très répétitive, comme des roulements de tambour. Et à chaque nouveau battement, un autre emblème s’illuminait.

La litanie gagna peu à peu en intensité, entraînant jusqu’à Richard dans son rythme hypnotique.

Les symboles visibles sur Hannis Arc s’illuminaient les uns après les autres, répondant au chant des dévoreurs d’âmes. Une forme de dialogue, en quelque sorte, dont Richard était témoin pour la première fois de sa vie.

Au-delà de cette « conversation », il s’agissait du sortilège le plus complexe – et le plus collectif – dont il ait jamais entendu parler.

Hannis Arc se tourna vers la Mord-Sith, un rictus sur les lèvres.

— Debout ! ordonna Vika à Richard.

Cette voix sembla irréelle au Sourcier. Comme si elle ne sortait pas de la gorge de Vika, mais remontait au contraire des profondeurs les plus répugnantes de son passé.

Il ne bougea pas. C’était volontaire, mais même sans ça, il n’était pas sûr qu’il aurait pu se lever.

Vika s’agenouilla et lui rugit à l’oreille :

— Debout, sale chiot !

Richard tenta d’obéir et sentit qu’une main se glissait sous son bras pour l’aider.

S’appuyant sur la Mord-Sith, il avança jusqu’à l’autel. Fidèle à son personnage, Hannis Arc l’accueillit en se retournant dans un grand bruissement de tunique, comme s’il se prenait pour un esprit émergeant du royaume des morts. Puis ses yeux rouges se rivèrent sur Richard.

Vika posa son Agiel sur la nuque du Sourcier, le paralysant. La vision brouillée, Richard ouvrit la bouche pour crier, mais il ne parvint pas à produire un son.

Vika poussa en avant le bras de Richard qu’elle tenait et Hannis Arc le saisit par le poignet, forçant sa main à surplomber le cadavre momifié.

Impuissant, le Sourcier aurait juré qu’il regardait la scène, pas qu’il en était un des acteurs.

Hannis Arc sortit de sous sa tunique un couteau de pierre à la lame aussi noire que les profondeurs délétères du royaume des morts.

Puis il entailla l’avant-bras de Richard.

Toujours paralysé par l’Agiel de Vika, le Sourcier ne sentit même pas la douleur.

Physique, en tout cas…

Car à l’intérieur de son être, il eut le sentiment que le couteau d’Hannis Arc venait de frapper à l’endroit où se tapissait la mort, la faisant saigner en même temps que son corps et son âme.

Le sang du Messager de la Mort aspergea la dépouille puis s’écoula en une multitude de ruisselets tout au long du torse momifié.

Hannis Arc tira le bras de Richard pour le placer au-dessus de la bouche du roi mort.

Quand il estima avoir assez arrosé de sang la dépouille, le maître de Vika repoussa le Messager de la Mort.

Le corps du roi ruisselait de fluide vital. Dans un brouillard, Richard se demanda comment il pouvait être encore vivant après une telle hémorragie.

Vika tira le Sourcier en arrière. Trop faible pour résister, il n’essaya même pas, car ça n’aurait servi à rien. Les fous qui l’entouraient iraient jusqu’au bout de leur démence, ça ne faisait plus de doutes, et il n’était pas en état de s’opposer à eux.

Cédant à la fatigue, Richard se laissa tomber à genoux. Concentré sur le cadavre comme les Shun-tuk, Hannis Arc ne sembla pas s’en apercevoir.

Vika se pencha et souffla à l’oreille de Richard :

— Mets l’autre main sur la plaie…

Richard entendit chaque mot sans en comprendre vraiment le sens. Même si Vika avait écarté son Agiel, la douleur continuait à lui embrouiller l’esprit.

La Mord-Sith prit la main gauche du Sourcier et la plaça sur la plaie béante de son avant-bras droit.

— Appuie…, souffla-t-elle. Comprime les lèvres de la blessure.

— Merci…, murmura Richard.

Il n’aurait su dire de quoi il remerciait la Mord-Sith. Ça lui semblait la bonne chose à faire, voilà tout…

Sur l’autel, tout le corps du roi mort brillait et un spectre émergeait de la coquille vide qu’était devenue sa dépouille.

Chapitre 69

Avec toute la dignité d’un roi, le souverain spectral ferma d’une main sa tunique empoissée de sang – mais sans serrer convulsivement le poing, comme il convenait pour quelqu’un de son rang. Puis il regarda autour de lui et – toujours avec la distinction et le détachement requis – se réjouit de la vénération de ses sujets enthousiasmés par son retour triomphant dans le monde des vivants. À force d’entendre les Shun-tuk scander hystériquement son nom, Sulachan daigna enfin sourire.

Le roi des demi-humains, empereur de l’Ancien Monde en des temps presque oubliés, balaya la caverne du regard. Puis ses yeux brillants se posèrent sur Richard – son généreux pourvoyeur de sang.

Le Sourcier foudroya le spectre du regard. Que n’aurait-il pas donné pour avoir son épée !

Sulachan passa un index sur le sang frais – celui de Richard – qui coulait encore le long de sa poitrine.

Richard aurait aimé que la souillure de la mort, présente aussi dans son sang, ramène sans ménagement ce vieux cadavre là d’où il venait. Mais bien sûr, il n’en serait rien. Pour se débarrasser de ce fléau, il faudrait bien plus que ça.

Sulachan porta à ses lèvres son index couvert de sang et goûta le fluide vital de Richard. Puis il ferma les yeux, l’air extatique. Quand il les rouvrit, il adressa au Sourcier un sourire répugnant.

Dans la grotte, les Shun-tuk continuaient leur litanie :

— Sulachan ! Sulachan ! Sulachan !

Sans quitter Richard des yeux, le revenant traversa le sol couvert de sang séché pour aller rejoindre son sauveur. Le Messager de la Mort, celui qui l’avait ramené d’un royaume d’où il n’aurait normalement jamais dû revenir.

Le Sourcier s’interdit de reculer d’un pas.

Se campant devant son bienfaiteur, Sulachan eut un sourire qui s’afficha sur les lèvres brillantes du spectre comme sur celles du cadavre.

— J’ai exploré les recoins les plus sombres du royaume des morts, dit le roi d’une voix qui fit frissonner Richard, et j’avais accès libre au domaine du Gardien en personne.

— J’espère que vous vous plaisiez là-bas, lâcha Richard, parce que je vais promptement vous y renvoyer.

Le sourire du revenant s’élargit.

— Lors de mes voyages dans ces ténèbres insondables, j’ai rencontré ton père, et il m’a bien plu.

— Un autre point que nous n’avons pas en commun. C’est moi qui l’ai envoyé là où il est.

— Je sais… Il me l’a dit.

Le roi se désintéressa soudain de Richard. S’en apercevant, Hannis Arc, dont les tatouages ne brillaient plus, vint rejoindre le corps étincelant du roi ressuscité.

— Empereur, maintenant que j’ai accompli ce qui devait l’être, nous avons des choses à faire.

Sulachan acquiesça. Comme s’il avait oublié jusqu’à son existence, il passa devant Richard en conversant avec Hannis Arc.

— Notre accord sera respecté, seigneur Arc, je vous ai donné ma parole. Mettons-nous au travail… (Il leva une main pour saluer les Shun-tuk qui continuaient à crier son nom.) Je suis aussi pressé que vous de commencer.

Commencer quoi ? se demanda Richard.

Hannis Arc regarda Vika et désigna le Sourcier d’un geste impatient.

— Ramène-le dans sa cellule. Je m’occuperai de lui plus tard.

Les mains croisées dans le dos, la Mord-Sith inclina la tête.

— À vos ordres, seigneur Arc.

Sans hésiter, Vika prit Richard par le bras et l’orienta dans la direction d’où ils venaient. Du coin de l’œil, le Sourcier vit que le roi ressuscité, scintillant de toute sa gloire, écoutait attentivement les propos d’Hannis Arc – hélas noyés par le vacarme des Shun-tuk. Agitant ses mains tatouées, Hannis Arc semblait s’échauffer à mesure qu’il parlait.

Habitué à déchiffrer le langage corporel des gens, Richard vit très nettement qui était le dominant dans cette relation. Et ce n’était pas Sulachan… Même s’il avait jadis dirigé un empire, commandé des hordes de sorciers et des puissantes armées, cet homme revenait d’un très long séjour dans le royaume des morts, et il le devait à son interlocuteur.

C’était Hannis Arc, grâce à d’antiques arcanes, qui avait rouvert les portes du troisième royaume puis redonné vie au cadavre de l’empereur. Grâce à ses pouvoirs – et avec l’aide du sang de Richard –, l’esprit de Sulachan était revenu des infinies ténèbres du royaume des morts. Jusqu’à nouvel ordre, Hannis Arc restait le maître du jeu, parce qu’il contrôlait toujours le lien entre les divers mondes.

Malgré toute la pompe du revenant, Hannis Arc était le chef et il ne se gênait pas pour le montrer.

Quel qu’ait été le grand dessein de Sulachan, par le passé, celui d’Hannis Arc avait pris le dessus, et la dépouille de nouveau animée de l’empereur aurait pour mission de l’aider à le réaliser. S’il ne s’était pas assuré de l’avoir sous son contrôle, Hannis Arc n’aurait jamais été assez idiot pour ramener en ce monde un sorcier de la puissance de Sulachan.

Si maléfique que pût être le roi des Shun-tuk, Hannis Arc était dix fois plus dangereux.

Pourtant, Richard n’aurait pas juré qu’il avait mesuré tous les risques qu’il prenait en déchaînant sur le monde Sulachan et ses dévoreurs d’âmes.

Vika guida Richard jusqu’à l’entrée de la caverne. Beaucoup de Shun-tuk les suivirent du regard, mais aucun ne broncha. Après tout, cet homme leur avait rendu leur roi. Après qu’ils eurent en vain saigné des multitudes de gens, le sang du Sourcier avait accompli un miracle. En un sens, les demi-humains éprouvaient pour lui du respect – enfin, quelque chose qui s’en approchait.

Un sentiment qui ne mettait pas Richard à l’abri, bien au contraire. Si son sang avait une telle valeur – et sa chair aussi, probablement –, il devenait une proie de choix, et rien de plus. Une âme qu’il fallait absolument s’approprier !

Quelques demi-humains tendirent le bras, recueillirent du sang sur l’avant-bras de Richard, puis le goûtèrent en fermant les yeux pour mieux le savourer.

Hannis Arc caracolant loin devant eux, Vika mesura la menace et accéléra le pas. Tenant fermement le bras de Richard, elle se fraya un chemin au milieu d’une foule qui se faisait de plus en plus pressante.

Sans hésiter à jouer des coudes, la Mord-Sith parvint à sortir de la grotte en compagnie de son prisonnier – un trophée qu’Hannis Arc n’entendait pas abandonner aux dévoreurs d’âmes.

— Mon bras ne saigne plus, dit Richard après un moment de marche silencieuse. Merci.

— Je voulais qu’il te reste encore un peu de sang, au cas où le seigneur Arc en aurait eu besoin. Ne va pas te faire d’illusions à ce sujet…

Trop sonné par ce qu’il venait de vivre, Richard n’émit aucun commentaire.

Quand ils furent devant sa cellule, Vika le poussa à l’intérieur sans ménagement.

Sur un geste de la Mord-Sith, quelques Shun-tuk présents dans le tunnel dessinèrent des arabesques dans l’air, et le fragment de voile se rematérialisa. Richard avait entendu dire que certains dévoreurs d’âmes avaient des pouvoirs, y compris celui de ranimer les morts.

Revenu dans sa prison, entouré par des demi-humains qui rêvaient de le dévorer – et qui pouvaient faire disparaître à volonté la porte magique de sa prison –, Richard se demanda s’il n’était pas arrivé au bout de son chemin.

Comme presque tous ses amis.

Même s’il parvenait à s’évader, ce qu’il ne croyait pas possible, sans Zedd et Nicci, il était condamné par la souillure que la Pythie-Silence avait laissée en lui.

Et Kahlan aussi.

Chapitre 70

Hannis Arc guida le roi des morts hors du réseau de cavernes, lui faisant découvrir l’aube qui pointait sur le monde des vivants. Par milliers voire dizaines de milliers, les demi-humains les suivaient à une distance respectueuse.

Craintive, probablement…

Quand Sulachan s’arrêta pour admirer la lumière du jour – pourtant bien grisâtre sous un ciel plombé, la brume omniprésente n’arrangeant rien –, Hannis Arc marqua lui aussi une pause.

Les flèches de pierre effritées le firent penser à des roseaux morts dans un marécage puis pétrifiés pour une raison inconnue. Les débris de ces structures, jonchant le sol, ressemblaient à s’y méprendre à des doigts minéraux.

Au pays des Shun-tuk, tout était vieux et décati. Même les rares buissons ou arbustes se ratatinaient comme s’ils n’étaient qu’à demi vivants. Au fond, en un lieu où la vie et la mort coexistaient, c’était des plus logiques.

— Voilà bien longtemps que je n’ai plus arpenté ce monde, dit le roi spectral d’une voix qui semblait venir des deux royaumes à la fois. Je suis ravi d’être de retour. Après tout ce que j’ai accompli dans le royaume des morts, il est plus que temps de reprendre ma place dans celui des vivants.

Hannis Arc observa le spectre et la dépouille enfin réunis. Puis il sourit. Dans ces lieux désolés, ils n’avaient désormais plus rien à faire. Se chargeant des préparatifs, Vika avait supervisé les Shun-tuk tandis qu’ils réunissaient l’équipement et les vivres requis. Tout était prêt.

— Je veux que nous partions sur-le-champ, annonça Hannis Arc.

— Vous prévoyez toujours d’emmener avec nous l’homme dont vous avez utilisé le sang ? demanda Sulachan, rayonnant devant ce paysage pourtant sinistre.

— Richard Rahl ? Bien entendu ! Il doit vivre son calvaire jusqu’au bout. Souffrir de perdre son autorité et subir l’humiliation de n’être plus rien après avoir dirigé un empire. J’y tiens absolument.

— Je vois… Si je comprends bien, vous entendez vous encombrer de ce fardeau, avec tous les risques que ça implique, simplement pour humilier un vaincu.

Hannis Arc foudroya le spectre du regard.

— C’est l’idée générale… Toute ma vie, j’ai préparé ma vengeance contre la maison Rahl. Me voilà prêt à diriger l’empire d’haran. Je veux qu’il voie ça !

Le roi sourit avec toute l’indulgence d’un aîné bienveillant. Hannis Arc détesta ça, mais il attendit quand même de savoir ce que Sulachan avait à dire.

— J’ai connu ça en mon temps, et croyez-moi, les hommes assez forts pour régner un jour sur un empire ne se sentent pas humiliés lorsqu’ils perdent le pouvoir. Tout ce qu’ils éprouvent, c’est le désir de revenir au premier plan et de se venger. Après ce qui est arrivé à votre famille, vous êtes-vous senti humilié ? Je suis sûr que non. Au contraire, vous n’avez plus songé qu’à prendre votre revanche.

Hannis Arc n’avait jamais considéré les choses de cette façon.

— C’est vrai, mais je veux que Richard Rahl souffre de sa déchéance.

Sulachan haussa les épaules.

— Vous n’aurez jamais cette satisfaction. Les dirigeants renversés ne pleurnichent pas à la manière des amoureux éconduits.

— Où voulez-vous en venir ?

Le roi spectral se tourna vers le futur maître de l’empire d’haran.

— Vous m’avez ramené du royaume des morts afin que je finisse ce que j’avais commencé ici… En échange, j’ai promis de vous aider à régner sur le monde. C’est exactement ce que je fais.

— En me demandant de renoncer à me venger du seigneur Rahl.

Sulachan sourit de nouveau.

— Seigneur Arc, savez-vous pourquoi je suis ici aujourd’hui ?

Satisfait que le roi lui donne du « seigneur », Hannis Arc n’en appréciait pas pour autant cet interrogatoire.

— Comme vous venez de le dire, parce que je vous ai ramené du royaume des morts.

S’il en avait eu envie, Hannis Arc aurait pu renvoyer d’où il venait l’esprit de Sulachan. Mais pour l’instant, il avait besoin de l’empereur mort. De plus, l’accord entre eux était largement en sa faveur, alors, pourquoi s’en faire ?

— C’est vrai, mais pourquoi m’avez-vous ramené ? Parce que vous avez besoin de moi. Et pourquoi avez-vous besoin de moi ? Parce que j’ai su jadis me rendre indispensable auprès de la bonne personne. Je pouvais me permettre d’attendre, puisque j’avais toute l’éternité pour ça.

» Vous avez été le premier, seigneur Arc, à voir le potentiel d’une alliance avec moi. Mon expérience, voilà en partie ce qui me rend si précieux. C’est elle qui vous aidera à atteindre votre objectif.

Hannis Arc n’apprécia pas beaucoup d’être traité comme un subordonné sans expérience. Selon lui, c’était Sulachan le second couteau, dans leur association. Tout simplement parce qu’il ne serait pas revenu dans le monde des vivants sans l’aide de l’homme qu’il traitait de haut. Certes, il avait eu l’éternité pour attendre, mais sans Hannis Arc, il y aurait encore été, guettant en vain son libérateur. Et s’il avait été aussi intelligent qu’il le croyait, il aurait trouvé un moyen de revenir dans le monde des vivants sans l’aide de quiconque.

— Je ne vois pas le rapport entre votre expérience et Richard Rahl.

— La grandeur exige qu’on se consacre entièrement à ses objectifs. C’est grâce à ce dévouement sans faille que je suis aujourd’hui de retour. Rien ne m’a jamais détourné de mon grand dessein. En ce qui concerne la soif de pouvoir, vous avez été tout aussi rigoureux.

» Mais les vrais chefs doivent mépriser toutes les distractions, parce qu’elles sont de purs gaspillages d’énergie. Voilà pourquoi je vous pose la question suivante : qu’est-ce qui compte le plus pour vous, régner sur le monde ou humilier Richard Rahl ?

— Je ne vois pas pourquoi je ne pourrais pas faire les deux, souffla Hannis Arc, l’humeur de plus en plus maussade.

— Parce que vous vous concentrerez sur un seul homme, oubliant que l’humanité tout entière est votre cible.

— Dois-je comprendre que Richard Rahl est une distraction qui risque de me faire échouer ?

Sulachan haussa les épaules.

— Le monde grouille de distractions… Les grands dirigeants savent en rester éloignés, en tout cas, la plupart du temps. Ainsi, ils préservent leur énergie.

Hannis Arc regarda les dévoreurs d’âmes à la peau artificiellement blanche. Une horde de tueurs dociles…

Puis il se tourna de nouveau vers Sulachan.

— Depuis que mes parents ont été tués par les sbires d’un Rahl, je prépare ma vengeance, et…

— Selon vous, pourquoi la puissante maison Rahl a-t-elle commandité la mort de votre père, le chef sans importance d’une province insignifiante ?

Savourant la caresse de la brise sur son visage tatoué, Hannis Arc attendit de s’être un peu calmé pour répondre :

— Afin d’éviter qu’il devienne un jour un concurrent dangereux.

— Exactement ! Voilà pourquoi la maison Rahl règne sur D’Hara depuis si longtemps, alors que la maison Arc se contente de la province de Fajin. Les Rahl se concentraient sur le pouvoir, et humilier votre père ne les intéressait pas. Du coup, ils se sont débarrassés d’une éventuelle menace. Si votre but est de régner, alors, ne pensez qu’à ça.

— Moi, je suis sûr de pouvoir faire plus d’une chose à la fois.

— C’est aussi ce que pensait le père de Richard Rahl. Il s’est trop longtemps laissé détourner de l’essentiel par son fils, et ça lui a coûté la vie. Beaucoup d’hommes tels que Darken Rahl ont échoué à cause d’un adversaire qui n’aurait jamais été une menace s’ils l’avaient éliminé à la première occasion. Richard Rahl dirige l’empire d’haran parce qu’il est fort et déterminé – et parce que son père ne l’a pas tué quand il en avait l’occasion.

» Richard Rahl est un homme terriblement dangereux. Fuer grissa ost drauka… Il ne faut surtout pas le sous-estimer.

» Si vous présumez de vos forces, pensant pouvoir le contrôler en toutes circonstances parce que votre pouvoir est supérieur au sien, c’est ce que vous ferez, et ça vous perdra, seigneur Arc. Pour le moment, il est votre prisonnier, mais ça ne l’empêche pas d’avoir une seule idée en tête : vous tuer !

» Il n’a pas vaincu par hasard Darken Rahl, puis l’empereur Jagang et l’incroyable puissance de l’Ancien Monde. Cet homme sait ce qu’il fait et il est expert en l’art de détruire ceux qui tentent de lui briser l’échine. En ayant cette ambition, vous devenez sa cible prioritaire, et lui, croyez-moi, il ne se laissera pas distraire de son objectif.

» S’il meurt, vous n’aurez plus ce souci en tête, et vous vous concentrerez sur le pouvoir.

Hannis Arc eut une moue amère.

— Je n’aime pas le reconnaître, mais vous parlez d’or. Richard Rahl a démontré plus d’une fois sa détermination.

Le roi spectral se tourna pour regarder Hannis Arc dans les yeux.

— Votre vengeance, seigneur Arc, ce sera de régner ! Tuez votre ennemi maintenant, alors qu’il est à votre merci. Puis enivrez-vous de pouvoir, si ça vous chante.

— Et votre vengeance, Sulachan, c’est d’être de retour ?

— Oui, parce que c’est l’ultime victoire sur ceux qui m’ont banni dans le royaume des morts puis ont emprisonné mes créatures dans cet endroit oublié du monde. Désormais, leurs descendants ne pourront plus se protéger grâce à une haute muraille. Ou grâce à ma mort… Seigneur Arc, nous allons tous deux laver notre honneur dans le sang !

Chef de la minuscule province de Fajin, Hannis Arc n’avait pas la possibilité de lever une force capable de conquérir l’empire d’haran – pour commencer. À la tête de très peu de soldats, il aurait besoin d’une immense armée pour conquérir le Palais du Peuple puis régner depuis ce fief traditionnel de la maison Rahl.

Une immense armée, oui… Et grâce à Sulachan, il en avait une à sa disposition désormais. Car il y avait les Shun-tuk, bien entendu, mais aussi des légions de morts renouvelables à l’infini.

Voyant que Vika l’attendait un peu à l’écart, Hannis Arc déduisit qu’elle en avait fini avec les préparatifs.

Croisant les mains dans le dos, le futur chef de l’empire d’haran regarda dans les yeux le roi spectral.

Un spectre qu’il contrôlait…

Les tatouages qui le recouvraient lui avaient coûté bien des efforts, un temps considérable… et de terribles souffrances. Mais le jeu en valait la chandelle. Les symboles du langage de la Création l’avaient aidé à arracher Sulachan au royaume des morts. En plus, ils le protégeaient de l’empereur, s’il lui prenait l’envie de ne pas respecter sa parole. En un sens, face à ce mort et à tous les autres, les tatouages étaient l’armure d’Hannis Arc.

— Maintenant que les portes sont ouvertes, nous n’avons plus aucune raison de rester ici. Seigneur Sulachan, nous devons partir au plus vite.

— À vos ordres, seigneur Arc. Mes guerriers sont prêts à se mettre en chemin.

— Il ne me reste plus qu’à tuer Richard Rahl.

Sulachan eut un sourire entendu.

— Nous devrions autoriser quelques Shun-tuk à se régaler de nos prisonniers. Pourquoi Richard Rahl ne ferait-il pas partie de ce festin ? Du menu, je veux dire… Qu’il partage donc la fin atroce de ses amis.

— Non ! Vous avez raison : je dois le tuer tant qu’il est en mon pouvoir. Pendant la guerre contre Jagang, je l’ai observé, et j’ai vu à quel point il est dangereux. Mieux vaut ne prendre aucun risque.

» Mais je veux tuer ce chien de ma propre main. Je tiens à le voir crever. Quand il sera mort devant mes yeux, je saurai qu’il ne pourra plus jamais me menacer ou contrarier mes plans. Au dernier moment de sa vie, j’entends qu’il sache que c’est moi, Hannis Arc, qui l’exile à tout jamais dans le royaume des morts.

» Avant qu’il crève, je lui dirai que les Shun-tuk vont dévorer ses amis et boire leur sang. Quand il aura rendu le dernier soupir à mes pieds, nous partirons nous emparer de son trône vacant.

Le roi spectral se tourna de nouveau vers le paysage désolé et soupira d’aise :

— Mon premier jour dans le monde des vivants, après une trop longue absence, et je suis déjà comblé de bonheur…

Hannis Arc sourit, imaginant déjà la fin misérable et humiliante de Richard Rahl. Puis il fit un signe à Vika.

— Oui, seigneur Arc ?

— Va chercher Richard Rahl. Il est temps qu’il meure.

— J’y vais, seigneur Arc. Il sera bientôt devant vous.

— Parfait… Inutile de le ménager, puisqu’il ne lui reste pas beaucoup de temps à vivre. S’il est en piteux état quand il comparaîtra devant moi, je ne t’en tiendrai pas rigueur.

— Eh bien, en voilà une bonne nouvelle, seigneur…

— Nous allons partir sur-le-champ. Ordonne aux Shun-tuk d’apporter tout l’équipement, puis va chercher Richard Rahl.

— Oui, seigneur Arc. Je vous rejoindrai en chemin.

Hannis Arc se tourna vers Sulachan :

— Quand j’aurai égorgé Rahl avec le couteau du rituel, nous traînerons sa charogne derrière nous, histoire de laisser une piste de sang que les Shun-tuk pourront lécher.

Vika regarda l’empereur mort et le seigneur triomphant, puis elle s’éloigna à grandes enjambées.

— Une fin sanglante : exactement ce qu’il faut à la maison Rahl…, marmonna Hannis Arc en se mettant en chemin vers le sud.

Une fois sorti du troisième royaume, il entendait fondre directement sur le cœur même de l’empire d’haran.

Chapitre 71

Le spectre scintillant de l’empereur Sulachan détourna enfin les yeux du paysage qu’il contemplait pensivement.

— Puisque nous parlons de pouvoir, seigneur Arc, savez-vous que j’ai toujours inspiré à mes sujets un profond respect et une indéfectible loyauté ? Aucun de mes intimes ne s’est jamais retourné contre moi.

— Retourné contre vous ? Où voulez-vous en venir ?

À l’évidence, Sulachan était revenu dans le royaume des vivants avec pas mal d’idées derrière la tête. Un peu trop, sûrement…

— Eh bien, parmi mon cercle rapproché – les ministres, les généraux ou les conseillers –, pas un seul n’a comploté pour prendre ma place.

— Par quel prodige ?

— Parce que j’éliminais tous ceux qui se croyaient plus intelligents que moi et qui se seraient volontiers vus assis sur mon trône. Parfois, je les faisais tuer avant même qu’ils aient eu ce genre d’idée perverse… Des exécutions préventives, en somme…

Du pouce, Hannis Arc suivit les contours d’un emblème tatoué sur son index. Un avertissement au sujet des menaces cachées…

— Puis-je me permettre d’ajouter quelque chose ? demanda le roi revenu du séjour des morts.

— Je vous en prie, parlez… Après tout, nous sommes associés dans cette affaire, et nos intérêts sont convergents. Quand vous dirigiez l’Ancien Monde, vous avez accumulé une précieuse expérience. Alors, si vous avez quelque chose d’utile à dire, n’hésitez pas.

Sulachan parut satisfait de cette invitation.

— Un de vos serviteurs est expert en prophéties…

Hannis Arc ne saisit pas tout de suite la référence. En ce qui concernait les prophéties, il avait beaucoup d’assistants…

— Vous pensez à Ludwig Dreier ? Mon abbé ?

Sulachan jeta par-dessus son épaule un coup d’œil à la marée de Shun-tuk qui les suivait.

— C’est ça, oui… Avez-vous songé à tous les ennuis qu’il pourrait vous faire ?

— Des ennuis ? Ludwig Dreier est un minable petit abbé. Un tâcheron qui ne travaille même pas à mes côtés, à la citadelle. Dans sa vieille abbaye de montagne, il me rend toute une variété de services.

— Puis-je en savoir davantage, seigneur Arc ?

— Eh bien, en plus des prophéties, il me remplace parfois quand il faut représenter la province de Fajin. Dernièrement, je l’ai envoyé au Palais du Peuple afin de prendre langue avec des dirigeants de l’empire d’haran. Richard Rahl les avait tous invités à un mariage… Moi, j’avais à faire avec la Pythie-Silence… Puis je devais surtout m’occuper de vous.

» J’ai donc chargé Dreier de convaincre les têtes couronnées de l’importance des prophéties. L’objectif ultime était que le plus de dirigeants possible se rallient à moi.

» En temps normal, Dreier me fournit des prédictions. C’est son travail et celui de son abbaye.

Le roi mort marcha un moment en silence, puis il prit la parole :

— Vous a-t-il dit comment il collecte ces prophéties ?

Hannis Arc fouilla dans sa mémoire. Dreier s’était-il jamais étendu sur ce sujet ?

— C’est une tâche routinière, seigneur Sulachan… Il sélectionne des gens capables de divination dans les coins les plus isolés de la province, cherchant ceux dont il pourrait tirer des prophéties, même rudimentaires. Souvent, le don se manifeste là où on ne l’attend pas… Ludwig Dreier met ces gens à l’épreuve, afin de vérifier la qualité de leurs prédictions. Puis il me transmet celles qu’il juge dignes d’être étudiées.

» Le seigneur Rahl a toujours gardé les prophéties par-devers lui. Moi, je crois qu’elles sont un bien commun à toute l’humanité. J’entends les partager avec tout le monde.

» Contrairement à Rahl, je comprends les prophéties et je suis capable de m’en servir. C’est en partie pour ça, Sulachan, que vous êtes de retour en ce monde. Sans les prophéties, je n’aurais pas pu ouvrir les chemins requis pour vous ramener du royaume des morts.

» Parfois, les devins de village ont besoin qu’on les « motive » pour se concentrer convenablement. Dreier est excellent quand il s’agit de faire pression sur eux. Sous sa houlette, ils se montrent très productifs.

— En d’autres termes, il les torture quand ça s’impose.

— Oui, probablement… Sur ce plan, je lui laisse carte blanche. Pourquoi perdrais-je mon temps avec de pareils détails ?

» Dreier est très bon dans sa partie, et il me fournit des prophéties remarquables. Bien sûr, elles ne valent pas celles que j’ai découvertes au cours de décennies de recherches. (Hannis Arc désigna les Shun-tuk.) Celles qui m’ont permis de tout comprendre, de libérer vos créatures puis de vous ramener… Mais les prédictions apportées par Dreier, même si elles sont mineures, m’ont toujours été utiles.

» Je les fais recenser dans des grimoires spéciaux. Quand il m’en envoie, je vérifie leur valeur, puis j’ordonne qu’on les archive.

Le roi mort regarda un moment une traînée de nuages noirs, dans le ciel gris.

— Savez-vous qu’il fraye avec le royaume des morts pour obtenir ces prophéties ?

Hannis Arc manqua trébucher.

— Non… Que fait-il ? Et comment le savez-vous ?

— Eh bien, j’étais aux premières loges pour m’en apercevoir, non ? Vous n’aviez aucun moyen de le savoir, mais une partie de ma valeur, dans notre association, c’est de voir ce qui se passe de l’autre côté du voile – de votre point de vue. Vous savez beaucoup de choses sur le monde des vivants, et moi, je connais parfaitement le royaume des morts.

— Oui… Ce fut déjà bénéfique pour nous deux, et ça le sera encore plus dans l’avenir. Mais revenons-en à Ludwig Dreier. Que savez-vous de ses liens avec le royaume des morts ?

— Il trempe dans des choses dont vous ignorez tout. Sa façon de collecter des prédictions vous stupéfierait… Je le sais, parce que c’est dans mon monde qu’il envoie ses tentacules afin de ramener des prophéties.

— Dans quel intérêt agit-il ainsi – et sans me le dire ?

— Selon vous, seigneur Arc ? Pourquoi un homme cache-t-il à son maître ce qu’il fait et la façon dont il s’y prend ? Avez-vous déjà entendu le verbe « comploter » ?

Hannis Arc sentit la colère monter en lui.

— Maintenant que je suis revenu d’entre les morts, seigneur Arc, avons-nous besoin d’un abbé qui agit dans votre dos, se mêlant de magie noire ? Un traître qui lorgne déjà sur votre trône ?

» À quoi vous sert-il encore, ce misérable ? Regardez les guerriers qui nous suivent. Vous avez tout ce qu’il faudra pour vaincre. Les demi-humains sont à vos ordres, et il en sera ainsi de tous les morts que vous voudrez utiliser. Bientôt, le monde entier s’agenouillera devant vous dans l’attente de vos instructions. Pourquoi laisser en vie quelqu’un qui vous menace de l’intérieur ? Pourquoi risquer de recevoir un coup de couteau dans le dos ?

— Pourquoi, en effet…, souffla Hannis Arc.

Depuis toujours, il tenait Ludwig Dreier pour un loyal sujet entièrement dévoué à son maître. Un homme dépourvu d’ambitions personnelles et très content de diriger son abbaye.

Alors qu’il devait tout à Hannis Arc – qui l’avait même envoyé au Palais du Peuple, afin de contacter des dirigeants –, ce félon avait des vues sur le pouvoir ? Comment savoir quel mal il avait déjà fait, en intriguant ainsi dans l’ombre ?

Tout en songeant au sort qu’il ferait subir à l’abbé, Hannis Arc se souvint que tout ça pouvait très bien être faux. Après tout, Sulachan n’était pas infaillible.

Mais ça ne changeait rien, au fond. Ludwig Dreier ne lui servirait plus, désormais. La logique dictait d’éliminer une menace potentielle…

Sulachan désigna de nouveau les légions de dévoreurs d’âmes.

— Pour l’objectif que vous visez, tous ces guerriers ne sont pas nécessaires. S’il en manque certains, ce ne sera pas gênant, puisque, une fois arrivés à destination, nous ranimerons tous les morts qui gisent dans les catacombes, les cryptes et les tombes. Une multitude de serviteurs loyaux, seigneur Arc. Car nos soldats ne sont pas en mesure de trahir… Une armée vous suivra, seigneur, dix combattants pouvant se lever de terre pour remplacer chacun de ceux que vous perdrez. Avec une telle puissance, vous régnerez sans opposition…

Hannis Arc regarda la marée de demi-humains.

— Puisque tous ne me sont pas utiles, nous devrions envoyer un petit groupe dévorer les prisonniers. Et charger un autre groupe, plus nombreux, d’aller s’assurer de l’abbaye.

— Très bonne initiative, approuva le roi spectral.

Il se tourna vers les demi-humains, leva un bras et brandit deux doigts pour signifier qu’il avait des ordres à donner à deux détachements.

Hannis Arc devina que les dévoreurs d’âmes seraient ravis d’aller manger des prisonniers ou dévaster une abbaye.

— Dès que Vika m’aura amené Richard Rahl, je couperai la gorge à ce chien. Ça nous fera une menace de moins !

Décidément, le roi spectral se révélait bien plus utile qu’Hannis Arc l’avait imaginé. Jusque-là, il n’avait jamais eu à ses côtés un compagnon si déterminé, si compétent et si impitoyable.

Ensemble, ils plieraient le monde à leur volonté.

Chapitre 73

— Seigneur Rahl ?

La voix était plus proche, cette fois. Et c’était bien celle de Samantha.

Richard se leva d’un bond.

— Seigneur Rahl ?

L’appel venait de l’entrée de la prison, derrière le voile.

— Samantha, c’est toi ?

— Seigneur Rahl, vous allez bien ?

— Oui, mais je suis coincé ici, derrière un fragment de voile.

— J’ai vu.

— Comment m’as-tu trouvé ?

— Devant l’entrée du labyrinthe de grottes, une femme en cuir rouge m’a vue alors que j’étais cachée derrière des rochers.

— En cuir rouge ? Et elle ne t’a pas fait prisonnière ?

— J’ai cru qu’elle allait me livrer aux demi-humains, pour sûr ! Des milliers avaient défilé devant ma cachette. La femme venait de sortir à l’air libre pour rejoindre les deux hommes qui dirigent les dévoreurs d’âmes.

» Quand elle m’a vue, elle m’a fait signe de rester où j’étais et d’attendre. Je n’ai pas compris pourquoi. Effrayée, je ne savais pas si je devais lui faire confiance. Mais j’y étais bien obligée. Sinon, les autres m’auraient capturée.

» Un peu plus tard, alors que l’endroit était désert, elle est revenue.

— Et elle t’a laissée en liberté ?

— Oui. Je ne sais vraiment pas pourquoi… Elle m’a regardée pendant un long moment, comme si elle réfléchissait. Moi, je tremblais de peur, certaine qu’elle allait me livrer en pâture à des demi-humains. Soudain, une chose étrange est arrivée. Elle s’est penchée pour me dire où vous étiez…

— Elle est avec toi ?

— Non, seigneur. Elle m’a juste dit où vous étiez, et ça a paru lui coûter un gros effort. Après, elle est partie rejoindre les autres.

— Tu sais où ils vont ?

— Au sud, vers la haute muraille. Il y a tant de Shun-tuk que la terre tremble sous leurs pas. Je ne peux pas dire s’ils vont tous au sud, mais je les ai regardés défiler devant moi pendant presque toute une journée. Cela dit, tous ne sont pas partis d’ici.

— Il y a encore des demi-humains ici ?

— Oui, seigneur… Il m’a fallu très longtemps pour arriver jusqu’à vous. Ces tunnels grouillent de dévoreurs d’âmes. Parfois, j’ai dû attendre des heures pour que mon chemin soit dégagé.

— Où sont-ils, en ce moment ?

— Ils patrouillent dans les tunnels, je crois… Seigneur Rahl, vous devez sortir d’ici ! Les demi-humains reviendront bientôt. Je ne vais pas pouvoir rester longtemps ; sinon, ils me captureront. Il faut que vous sortiez tout de suite.

— C’est impossible, Samantha… Les demi-humains peuvent faire disparaître le voile, mais moi non. Si j’avais un moyen de sortir, ce serait fait depuis longtemps.

— Seigneur, je dois partir… Si je me fais prendre…

— Samantha, tu as raison, il faut que tu files ! Va-t’en !

— Je veux que vous veniez avec moi.

— Samantha…

— J’ai trouvé les autres… Enfin, une partie.

— Quoi ?

— En vous cherchant, j’ai trouvé quelques soldats, et je leur ai parlé. Ils sont comme vous piégés derrière des rideaux verts. (Samantha se tut un moment.) Seigneur Rahl, j’ai parlé à ma mère…

— Esprits bien-aimés…, souffla Richard.

— Seigneur Rahl, vous devez m’aider à la libérer. Je ne sais pas comment faire.

Richard serra les poings de frustration. Surmontant sa rage, il se força à réfléchir. Impossible de ne pas dire la vérité à Samantha !

— Tu dois partir… Je suis incapable de sortir. Pense à ta sécurité. Ta mère voudrait que tu survives.

— Je sais, elle me l’a dit… Mais je ne peux pas renoncer comme ça.

Richard posa les mains sur le mur, tout à côté du fragment de voile. Quand il approchait, les esprits, de l’autre côté du rideau, s’agitaient comme s’ils voulaient le rejoindre ou au contraire l’attirer à eux.

Richard les regarda un moment. En un sens, il était l’un d’eux, puisque la mort l’habitait. Il appartenait au troisième royaume, portant en lui la vie et son contraire.

Pourtant, au sein du monde des vivants, il était retenu prisonnier par la mort.

— Seigneur Rahl…

Samantha sanglotait, désormais.

Il était son dernier espoir.

— Je suis désolé, mon amie, mais je ne peux pas sortir.

— Il le faut ! Vous êtes l’Élu !

L’Élu ? Quelle absurdité ! Quel bien ça pouvait lui faire, dans sa situation ?

Richard se redressa. Il appartenait aux deux mondes, vivant mais en même temps envahi par la mort. Ou au contraire, déjà mort mais encore attaché à la vie…

C’était si simple… Pouvait-il voir juste ?

Magda Searus lui avait laissé un message.

« Sache que tu as en toi tout ce qu’il te faut pour survivre. Utilise ces atouts ! »

« Utilise ces atouts »…

Et s’il suffisait de… ?

Chapitre 74

— Samantha ?

— Oui, seigneur, je suis toujours là…

Richard baissa de nouveau les yeux sur la Grâce de la chevalière. Ce présent de Magda et Merritt visait à lui rappeler ce qui importait vraiment dans une vie.

La Grâce représentait deux royaumes et l’équilibre qui existait entre eux. On y voyait aussi de quelle façon ces deux mondes étaient connectés.

— Samantha, dit Richard en relevant la tête, il faut que tu recules. Éloigne-toi du rideau vert.

— Seigneur Rahl, je ne sais pas où aller…

— Je me suis mal exprimé. Écarte-toi du voile. Au cas où la frontière entre le monde des vivants et le royaume des morts bougerait, je ne veux pas que tu sois dans les environs. Va jusqu’au bout du tunnel, par exemple.

— Pourquoi ? Qu’allez-vous faire ?

— Obéis-moi ! Les Shun-tuk ne vont sans doute pas tarder à venir me chercher. Écarte-toi !

— D’accord… Je suis déjà en train de m’éloigner…

— Très bien… Samantha, si ça tourne mal, je veux que tu partes d’ici. C’est compris ? N’hésite pas un instant. Ta mère voudrait que tu survives.

— Seigneur Rahl, vous me faites peur, et je n’ai pas besoin de ça pour trembler comme une feuille. Dans certaines grottes, j’ai vu des ossements humains…

Une très mauvaise nouvelle, ça…

— Je comprends… Mais si je ne réussis pas à sortir, il faudra que tu files.

— J’ai mis longtemps à arriver jusqu’ici en évitant les Shun-tuk… Retrouver la sortie sera difficile.

— Je sais que c’est terrifiant… Mais si mon plan échoue, tu devras essayer. Compris ?

— Compris, seigneur Rahl…

— Bon, éloigne-toi.

— C’est déjà fait, seigneur. Mais il faut vous dépêcher. J’entends des échos de voix… Les Shun-tuk arrivent…

Richard inspira à fond. Il devait réussir. Après tout, c’était logique.

Il se remémora une fois de plus le message rédigé dans le langage de la Création.

« Sache que tu as en toi tout ce qu’il te faut pour survivre. Utilise ces atouts ! »

Magda Searus et Merritt avaient su avec des milliers d’années d’avance qu’il viendrait à Stroyza. Et ils lui avaient laissé une chevalière en cadeau…

Bien sûr, Richard répugnait à courir un tel risque. Mais s’il ne tentait pas le tout pour le tout, il était de toute façon condamné. Et le reste du monde avec lui.

Il n’aurait que cette chance…

Même s’il essayait de se convaincre du contraire, il n’était pas dupe : il s’agissait d’un acte désespéré.

Comme le disait souvent Zedd, un acte désespéré était de la pure magie – au propre, pas au figuré.

Richard tenta de respirer lentement. Il n’avait plus de temps à perdre. Et réfléchir davantage ne lui servirait à rien. Un siècle entier de méditation n’aurait rien changé. À court de temps et de choix, comme tous les vivants de l’univers, il devait essayer.

Une dernière fois, il regarda la Grâce, en particulier les lignes qui partaient du centre et représentaient l’étincelle du don – une étincelle qui traversait le monde des vivants puis se perdait dans l’infini néant du royaume des morts.

Toutes ces lignes étaient continues !

Richard serra les dents. Puis il bondit vers le fragment de voile et le traversa.

Il eut le sentiment de basculer d’une falaise en pleine nuit.

Un océan d’obscurité…

Maintenant qu’il était entré dans le royaume des morts, il n’apercevait aucune silhouette spectrale et n’entendait ni gémissement ni cri.

Derrière le voile, il n’y avait rien.

Pas de chaleur, de froid ou de lumière, mais seulement une obscurité plus profonde que tout ce qu’il avait jamais vu. En un sens, c’était comme regarder une pierre de nuit, sauf qu’il était comme avalé par cette obscurité, sans avoir la moindre possibilité de s’en détourner.

Richard perdit tout repère et tout sens de la réalité.

Le monde était mort pour lui.

Chapitre 75

Richard n’aurait su dire s’il séjournait dans le néant depuis quelques secondes ou quelques siècles. Dans ce vide, il n’y avait aucun son et le temps lui-même ne s’écoulait plus.

Alors qu’il pensait avoir joué et perdu, les ténèbres commencèrent à se dissiper autour de lui. Le monde réapparut, indistinct comme lorsqu’on vient de rouvrir les yeux après une longue nuit de sommeil.

Puis tout s’accéléra, et le Sourcier eut le sentiment de débouler comme un projectile dans le tunnel où l’attendait Samantha.

Regardant par-dessus son épaule, il vit que le fragment de voile qui fermait jusque-là sa prison s’était volatilisé.

— Par les esprits du bien ! s’écria Samantha, les yeux ronds. Seigneur Rahl, vous venez de sortir du royaume des morts !

Richard s’examina. À première vue, il était entier. Il ne saignait pas, ne souffrait pas et se sentait tout à fait normal – n’était l’empreinte de la mort, en lui, qui continuait son œuvre destructrice.

— Comment avez-vous réussi ça ?

— As-tu oublié que la mort est en moi ?

Samantha secoua la tête, faisant onduler sa crinière noire. À l’évidence, elle ne comprenait pas ce que Richard voulait dire.

— Mais comment avez-vous pu traverser le voile ?

— Tu te rappelles ce que tu m’as dit ? demanda le Sourcier en sondant les deux côtés du tunnel. Selon toi, j’appartiens au troisième royaume. La vie et la mort en même temps… À cause de la Pythie-Silence, je suis des deux mondes à la fois.

— Puisque vous pouvez exister dans le monde des vivants en ayant la mort en vous, vous avez pensé que… Oui, c’est ça ! Que vous pouviez survivre dans le royaume des morts en ayant la vie en vous !

— C’est ça… Au moins, un court moment…

Revenant à des préoccupations plus immédiates, Samantha tendit un bras vers la gauche.

— Les voix que j’ai entendues venaient de là… Seigneur, nous devons libérer vos amis et ma mère. Partons avant que les Shun-tuk arrivent.

Richard fila vers la droite avant même que la jeune magicienne ait terminé sa phrase.

Samantha passa devant lui pour lui montrer le chemin.

Dans la pénombre heureusement déchirée par la lumière verte de quelques fragments de voile, la progression ne s’avéra pas aisée.

Richard passa devant des grottes où s’entassaient des piles d’ossements humains mis au rebut.

Samantha s’arrêta soudain et désigna une ouverture protégée par un fragment de voile.

— Ici !

— Ta mère ? demanda Richard en s’immobilisant.

— Oui. Dépêchez-vous !

Sans hésiter, le Sourcier traversa le rideau vert. Un instant, il crut avoir fait une erreur fatale, car il se retrouva piégé dans le néant avec le sentiment de ne l’avoir jamais quitté.

Mais les contours d’une grotte réapparurent devant ses yeux. Puis il vit la femme aux cheveux noirs qui le regardait, bouche bée.

Le voile ayant disparu, Samantha entra à son tour dans la grotte et se jeta dans les bras de sa mère, dont elle était la copie conforme, en plus petit et en plus frêle.

Richard s’attendait à une ressemblance, mais là, on eût dit des sœurs jumelles.

— Sammie… Par les esprits du bien ! J’ai bien cru ne jamais te revoir…

— C’est le seigneur Rahl, dit simplement Samantha.

Prenant sa mère par la main, elle la tira vers la sortie.

— Le seigneur Rahl ? répéta la magicienne, sonnée.

— Oui ! Seigneur, il faut aller libérer les autres.

N’ayant pas besoin d’encouragements, Richard marchait déjà sur les talons des deux magiciennes.

Samantha s’arrêta bientôt et désigna un autre fragment de voile.

— Ici !

Sans se demander s’il ne se fiait pas un peu trop à sa bonne étoile, le Sourcier traversa le rideau, eut de nouveau l’impression qu’il s’agissait d’un voyage sans retour, puis se retrouva dans une assez grande grotte où se pressaient des hommes de la Première Phalange.

Tous ceux qui étaient assis se levèrent d’un bond.

— Seigneur Rahl ? lança un soldat, stupéfait.

Jouant des coudes, Cara se fraya un passage parmi les hommes et se jeta dans les bras de Richard.

— Seigneur Rahl ! Vous êtes vivant ! Vous êtes vivant !

Benjamin Meiffert, le chef de la Première Phalange, suivait sa femme de près. Il parut encore plus surpris que Cara de voir Richard – et au moins aussi soulagé.

Bien qu’il l’ait souvent vue en meilleure forme, Richard se réjouit de retrouver sa vieille amie.

— Seigneur Rahl, lâcha Cara, vous avez une tête à faire peur.

— Sans doute parce qu’une Mord-Sith a utilisé son Agiel sur moi.

— Quoi ?

— C’est une longue histoire, et le temps presse. Soldats, tous dehors ! (Le Sourcier se tourna vers Meiffert.) Ben, où sont les autres hommes survivants ?

Le général baissa tristement les yeux.

— Seigneur, les sauvages sont venus les chercher les uns après les autres… Je sais que ça semble fou, mais c’était pour les dévorer vivants. Nous avons entendu les cris et…

— Je sais, je sais… Ben, je suis désolé de ne pas être arrivé plus tôt…

— Seigneur, nous sommes là pour te protéger, pas le contraire…

— Richard ? lança soudain une voix familière.

C’était celle de Zedd, et elle venait de derrière une autre ouverture défendue par un fragment de voile.

— Il est là-dedans, confirma Meiffert. Quand il n’y avait pas de sauvages dans le coin, nous avons pu lui parler… Nicci est dans une autre cellule, au fond de la sienne. Nos ennemis séparent les détenteurs du don.

Richard ne perdit pas davantage de temps en explications. S’ils parvenaient à s’enfuir, ils auraient tout loisir de parler – plus tard ! Pour l’heure, seule l’action comptait.

Sortant de la cellule, le Sourcier se précipita vers celle de son grand-père et plongea littéralement dans l’ouverture.

Le phénomène se reproduisit. Le néant, l’impression qu’il n’en sortirait jamais, puis la silhouette de Zedd apparaissant lentement devant ses yeux…

Le vieil homme se leva péniblement, comme s’il était assis sur le sol depuis bien trop longtemps. Les cheveux plus en bataille que jamais, la tunique crasseuse, il ressemblait à un épouvantail.

Richard le serra rapidement dans ses bras puis le poussa vers la sortie.

— Pas le temps de parler ! lança-t-il avant que le vieux sorcier ait pu commencer à le bombarder de questions. Il faut filer !

Zedd tendit une main squelettique vers une ouverture, au fond de sa cellule.

— Nicci ! Tu peux la libérer aussi ?

Richard acquiesça. Puis il finit de pousser Zedd dehors. Dès qu’il aperçut la mère de Samantha, le vieil homme lui prit les mains sans cacher son soulagement de la revoir vivante. À l’évidence, ces deux-là avaient parlé ensemble…

Alors qu’il approchait du fragment de voile, Richard distingua des silhouettes spectrales qui semblaient l’inviter à les rejoindre. Sans marquer l’ombre d’une pause, il se rua dans le royaume des morts – son univers, en un sens – et traversa une nouvelle nappe de néant obscur. Plus de spectres ni de lueur verte…

Et puis, d’un seul coup, le retour dans le monde des vivants.

Et Nicci, des larmes de joie aux yeux, se jetant à son cou avec l’enthousiasme d’une petite fille.

— Richard, comment as-tu… ?

— Pas maintenant !

Prenant la magicienne par les poignets, le Sourcier l’entraîna hors de sa cellule. Étonnée par la disparition du voile, la jeune femme ne dit rien.

En revanche, une fois que Richard fut de retour dans le couloir, tout le monde commença à parler en même temps.

— Silence ! lança le Sourcier. Des demi-humains pourraient nous entendre. Inutile de les combattre si ce n’est pas absolument nécessaire. Surtout dans ces tunnels.

Tout le monde se tut.

Tirant profit du silence, Richard se concentra sur le lien qui existait en permanence entre la magie de son arme et son esprit. L’Épée de Vérité ne devait pas être loin…

Fermant les yeux, il fit abstraction de tout ce qui l’entourait. Et le miracle familier se reproduisit.

— Par ici !

Remontant un tunnel sinueux, Richard se laissa guider aux intersections par les ondes qu’il captait. Pressé de serrer entre ses mains la poignée de son arme, il n’avait plus que cette idée en tête.

Au passage, la petite colonne vit d’autres piles d’ossements, parfois carrément oubliées au pied de la paroi d’un tunnel. Des débris qu’on n’avait pas eu le temps de déblayer…

Aucune partie de squelette n’était intacte. Pas de colonnes vertébrales entières, ni de pieds ou de mains. On eût dit de gigantesques tas d’osselets attendant de très improbables joueurs. Quant aux crânes, tous étaient brisés en deux, puisque les Shun-tuk tenaient tout particulièrement à manger le cerveau de leurs proies.

Richard ne tarda pas à trouver l’endroit où était son arme. Derrière un rideau vert, bien entendu. Un instant, il songea à l’appeler à lui, mais il se ravisa, craignant qu’elle se perde à jamais dans le néant du royaume des morts.

Se tournant vers ses compagnons, le Sourcier lut sur leur visage une tension qui le fit frissonner. Mais qui ne l’empêcha pas de traverser une nouvelle fois le fragment de frontière.

Sa main se referma sur la poignée de l’épée avant même que sa vision se soit totalement éclaircie. Soulagé de tenir de nouveau son arme, il se harnacha du baudrier et soupira d’aise en sentant sur sa hanche gauche le poids familier de l’Épée de Vérité.

— Ben, fais venir tes hommes ! lança Richard en se tournant vers l’ouverture de la grotte désormais dégagée.

Des épées, des haches, des piques et des couteaux étaient entassés au hasard dans la grotte. N’accordant aucune valeur aux armes, les Shun-tuk avaient jeté là celles de leurs prisonniers, puis érigé un fragment de voile à tout hasard.

Quelques soldats entrèrent, récupérèrent les armes et firent la chaîne pour les distribuer aux camarades qui attendaient dans le tunnel. Bien entendu, aucun de ces hommes ne perdit de temps à tenter de retrouver son épée ou sa hache. Être de nouveau armés suffisait à leur bonheur, et Richard partageait ce sentiment.

Quand tout le monde fut de retour dans le couloir, le Sourcier leva une main pour imposer le silence à ses amis.

— Il faut sortir d’ici…, dit-il à voix basse, mais quand même assez fort pour que tout le monde l’entende. Nous parlerons plus tard… Hannis Arc peut rôder dans le coin en compagnie du spectre d’un…

— Non, murmura Samantha.

— Pardon ?

— Hannis Arc et le roi sont partis avec une horde de Shun-tuk. Il reste encore des centaines de demi-humains dans ces tunnels, mais la majorité est partie avec Hannis Arc.

Richard se souvint que la jeune magicienne l’avait déjà informé de ce départ.

— Compris, dit-il. Mais des centaines de dévoreurs d’âmes sont encore ici. L’urgence est de sortir sans qu’ils nous tombent dessus. Ensuite, nous partirons de ce fichu pays.

Nicci approcha et posa deux doigts sur le front de Richard.

— Ça s’aggrave, dit-elle en se tournant vers Zedd, qui hocha gravement la tête. Richard, nous devons retourner au palais avec Kahlan et toi. Il faut que nous vous débarrassions de ce qui vous ronge de l’intérieur.

— Où est la Mère Inquisitrice ? demanda Cara en regardant autour d’elle.

Richard porta un index impérieux à ses lèvres.

— Silence ! Elle était inconsciente, et j’ai dû la laisser en arrière. Mais elle doit être réveillée, et elle nous attend à Stroyza. Il faudra passer la chercher avant de filer vers le palais. Mais d’abord, il faut sortir de ces grottes puis du troisième royaume.

— Suivez-moi ! lança Samantha.

Chapitre 76

Toute la colonne dans son sillage, Samantha serrait la main de sa mère et courait comme s’il y avait eu le feu à sa robe.

Plus qu’à des couloirs, les tunnels ressemblaient à une série d’ouvertures naturelles reliant les alvéoles d’une ruche géante. Dans un tel dédale, plus que probablement créé par l’infiltration des eaux, au fil des millénaires, se tromper de chemin était facile. Pourtant, Samantha n’hésitait presque jamais.

Par endroits, les fugitifs se retrouvèrent en train de courir sur une étroite bande de roche flanquée par le vide – l’effet des éboulis, à n’en pas douter. À d’autres occasions, ils longèrent d’imposantes murailles de pierre hérissées d’avancées rocheuses qui forcèrent tout le monde à baisser la tête – sauf Samantha, favorisée par sa petite taille.

En revanche, ses membres trop courts ne l’aidèrent pas dans les passages où il fallait escalader des rochers.

À l’approche de la sortie – enfin, il fallait l’espérer –, le décor correspondit mieux à ce qu’on pouvait attendre d’un labyrinthe de grottes classique. Alternant avec des stalactites et des stalagmites, des masses rocheuses qui semblaient avoir coulé jusque-là avant de se pétrifier ralentirent quelque peu la progression des prisonniers évadés.

À d’autres endroits, ils durent contourner des bassins naturels emplis d’une eau fantastiquement limpide.

Finissant par perdre tous ses repères dans cet immense réseau souterrain, Richard se demanda s’il ne s’agissait pas en réalité des « contreforts » inversés du royaume des morts. Et les fragments de voile qui flottaient de-ci de-là ne firent rien pour le convaincre qu’il se trompait.

— Samantha, tu es sûre de savoir où tu vas ? demanda-t-il à mi-voix.

— Seigneur Rahl, j’ai grandi dans des grottes… Je reconnais une multitude de détails que j’ai aperçus en venant.

La jeune magicienne estima que cette explication suffisait. Et elle avait sans doute raison. Un guide forestier tel que Richard procédait exactement de la même façon – en gravant des repères dans son esprit – quand il s’aventurait dans une forêt inconnue. Pour retrouver le chemin du retour, c’était une méthode infaillible. Samantha étant une enfant des grottes, il devait se fier à ses compétences, et, pour une fois, se laisser guider aveuglément.

Cela dit, en venant, il avait également mémorisé des points de repère qu’il ne retrouvait pas.

— Nous ne sommes pas venus par là, souffla-t-il à Samantha tandis qu’elle guidait la colonne dans une sorte de forêt de flèches rocheuses.

— Je sais… Pour éviter les Shun-tuk, j’ai dû emprunter un chemin détourné.

Richard fut ravi d’entendre que sa protégée avait découvert un itinéraire plus sûr. De fait, jusque-là, ils n’avaient pas croisé l’ombre d’un dévoreur d’âmes. Mais les demi-humains, il le savait, patrouillaient dans les tunnels, et la chance risquait de tourner. S’ils s’étaient aperçus que leurs prisonniers avaient fui, tous les Shun-tuk restants devaient être sur le pied de guerre.

Sans savoir combien de chemin il restait à faire sous terre, Richard attendait avec impatience de se retrouver à l’air libre. Dehors, rien ne disait que ses amis et lui seraient en sécurité. Mais sous terre, ils ne l’étaient absolument pas, ça tombait sous le sens. En cas d’attaque, se défendre dans des grottes n’avait rien de facile. Et la configuration du terrain jouait en faveur des dévoreurs d’âmes, qui pourraient simplement les prendre en tenaille sur une section de tunnel qui n’offrait pas de voie de fuite.

Bien sûr, le groupe comptait quelques détenteurs du don, et ça rétablissait un peu l’équilibre. Mais les Shun-tuk ne craignaient pas pour leur vie, et ça aussi, c’était un avantage de poids.

S’il fallait se battre, Richard taillerait en pièces beaucoup de dévoreurs d’âmes, mais au bout du compte, le nombre aurait raison de lui. Dès qu’il faiblirait, c’en serait fini de lui. De plus, les Shun-tuk attaqueraient en venant de toutes les directions, et ça risquait d’être trop pour un seul homme, même armé d’une épée magique.

Les détenteurs du don auraient à peu près le même problème que lui, surtout s’ils devaient affronter des demi-humains et pas des cadavres ranimés. Par le passé, Richard avait vu le feu de sorcier de Zedd semer la désolation parmi les hordes de guerriers de l’Ancien Monde. Mais toute magie avait ses limites. Déchaîner du feu de sorcier exigeait de terribles efforts, et on y perdait vite toute son énergie. Si l’ennemi déferlait sur lui comme une marée incessante, même un sorcier finissait par être débordé.

D’ailleurs, ça s’était déjà passé…

De plus, il y avait les cadavres ranimés. Sur eux, le don avait très peu d’effet. C’était pour ça, sans doute, que les demi-humains de Sulachan, dans un lointain passé, avaient continué à placer les morts en première ligne. Très efficaces aux avant-postes, ces combattants défunts étaient en outre aisés à sacrifier, puisqu’on pouvait sans cesse renouveler son « stock » avec de nouveaux cadavres.

Alors que Samantha négociait à une vitesse folle les courbes d’un tunnel particulièrement sinueux, suivant un chemin balisé qu’elle était la seule à connaître, Richard admira sa souplesse et la sûreté de sa démarche. Sans jamais lâcher la main de sa mère, la jeune magicienne se jouait des difficultés du terrain. Oui, elle avait grandi dans des grottes, on ne pouvait pas en douter un instant.

Alors qu’elle abordait un passage où abondaient les intersections, Samantha regarda Richard par-dessus son épaule puis fit une série de signes rapides indiquant les multiples bifurcations à venir.

Quand il eut mémorisé la séquence, le Sourcier acquiesça à l’intention de sa petite compagne.

Puis il prit le bras de Nicci et la propulsa en avant.

— Protège-la ! Je vais me laisser glisser à l’arrière de la colonne pour m’assurer que tout le monde suivra le bon chemin. Pas question de devoir revenir en arrière pour aller chercher des traînards.

Nicci hocha la tête et accéléra le pas pour rattraper Samantha et sa mère.

Richard ralentit comme il l’avait annoncé. Puis il commença à orienter les hommes de la Première Phalange dans la bonne direction, soufflant à chacun celle qu’il devrait prendre ensuite. Dans la pénombre, chaque soldat dépendait de celui qui le précédait. Et si un seul homme se trompait, tous ceux qui le suivaient se tromperaient aussi.

De temps en temps, la lueur d’un fragment de voile permettait à tout le monde de s’orienter un peu plus facilement. Et jusque-là, aucun rideau vert ne s’était dressé sur leur chemin – ni n’avait coupé en deux la colonne, ce qui aurait été encore pire.

Richard repéra Zedd, en position d’arrière-garde. Si vieux qu’il fût, son grand-père était encore très résistant, et il devait sans nul doute être résolu à échapper au sort que les Shun-tuk lui avaient réservé. S’il traînait en fin de colonne, ce n’était pas à cause de ses vieilles jambes, mais parce qu’il entendait couvrir ses amis, en cas d’attaque.

Précédant son mari, Cara suivait d’assez près le vieux sorcier.

— Filez ! lança-t-elle à Richard dès qu’elle l’aperçut. Ne nous attendez pas !

Cara aurait voulu que son seigneur reste au milieu des soldats, protégé par une muraille de chair et de muscles. Mais Richard entendait ne perdre aucun homme dans le dédale, et pour ça, il fallait bien que quelqu’un leur indique la route à suivre.

Cara accéléra, dépassant plusieurs soldats, afin de rattraper son seigneur. Mécontente de le voir ralentir, elle entendait se charger elle-même de sa protection.

Les deux derniers soldats passèrent devant Richard.

Alors que Cara passait devant une intersection, à quelques pas de rejoindre Richard, un flot de Shun-tuk se déversa de toutes les ouvertures latérales assez larges pour les laisser passer.

Un seul homme se retrouva coupé de la colonne.

Benjamin Meiffert.

L’épée au clair, il s’apprêta à vendre chèrement sa peau. Mais le raz-de-marée de sauvages le submergea.

Richard et Cara se pétrifièrent.

— Non ! cria la Mord-Sith quand des dévoreurs d’âmes plantèrent leurs dents dans les chairs de son mari.

Alors que le temps semblait s’être arrêté, Ben disparut presque sous une meute de sauvages à la peau uniformément blanchie.

Épée au poing, Richard revint sur ses pas. Il devait arriver à temps. De sa vie, il n’avait jamais couru si vite.

Du sang éclaboussait le visage blafard des Shun-tuk qui déchiquetaient la gorge de Benjamin Meiffert. D’autres dévoreurs d’âmes, la bouche ouverte, tentaient d’aspirer au passage le précieux fluide vital de leur proie.

Hurlant de rage, Richard voulut charger les ignobles sauvages.

Bien campée sur ses jambes, Cara lui flanqua un coup d’épaule dans la poitrine, l’envoyant percuter la paroi du tunnel. Puis elle lui barra le chemin.

— C’est déjà trop tard ! cria-t-elle pour couvrir le vacarme des Shun-tuk en train de festoyer. Filez ! Faites en sorte qu’il ne se soit pas sacrifié pour rien !

— Zedd ! cria Richard, le cœur brisé.

Le vieux sorcier était déjà en train de se retourner. Lentement, il tendit les bras vers les dévoreurs d’âmes qui taillaient en pièces le mari de Cara.

Reprenant un peu ses esprits, Richard vit que la Mord-Sith ne s’était pas trompée. Personne n’aurait pu sauver Ben, qui n’avait même pas eu le temps de crier avant de mourir.

Tout s’était passé bien trop vite…

Jaillissant des mains de Zedd, le feu de sorcier fondit en rugissant sur les Shun-tuk. Comme toute cible touchée par cette arme, les sauvages s’embrasèrent aussitôt, consumés par des flammes que rien ne pourrait éteindre avant qu’ils soient réduits en cendres.

Au moins, un grand général ne finirait pas dans le ventre de ces monstres. Un héros du combat contre l’Ordre Impérial, emporté par les flammes, comme il convenait, et non dévoré par des sauvages…

Des larmes ruisselant sur ses joues, Cara poussa Richard en avant.

— Vite ! Vite !

Le Sourcier détala. La main de Cara, dans son dos, lui assura que la Mord-Sith le suivait tout en protégeant ses arrières. Derrière eux, Zedd n’avait pas encore relâché son effort, et le feu de sorcier continuait à réduire en cendres des centaines de Shun-tuk.

Bien d’autres périraient, touchés par l’arme dévastatrice quand ils trébucheraient sur les cadavres pas totalement consumés de leurs camarades.

Les cris de douleur finirent par couvrir les rugissements du feu magique.

Mais pour Richard, ils ne pourraient jamais être assez forts…